{"articles_and_essays": null, "cite_this": {"apa": "Scheler, A. (1858) <cite>Aufzeichnungen eines Amsterdamer B\u00fcrgers \u00fcber Swedenborg. Nebst Nachrichten \u00fcber den Verfasser, Joh. Christ. Cuno</cite>. Hannover, C. R\u00fcmpler. [Pdf] Retrieved from the Library of Congress, https://www.loc.gov/item/ltf90014814/.", "mla": "Scheler, Auguste. <cite>Aufzeichnungen eines Amsterdamer B\u00fcrgers \u00fcber Swedenborg. Nebst Nachrichten \u00fcber den Verfasser, Joh. Christ. Cuno</cite>. Hannover, C. R\u00fcmpler, 1858. Pdf. Retrieved from the Library of Congress, &lt;www.loc.gov/item/ltf90014814/&gt;.", "chicago": "Scheler, Auguste. <cite>Aufzeichnungen eines Amsterdamer B\u00fcrgers \u00fcber Swedenborg. Nebst Nachrichten \u00fcber den Verfasser, Joh. Christ. Cuno</cite>. Hannover, C. R\u00fcmpler, 1858. Pdf. https://www.loc.gov/item/ltf90014814/."}, "timestamp": 1558452553644, "related_items": [{"access_restricted": false, "site": ["catalog"], "original_format": ["manuscript/mixed material"], "contributor": ["shewell, livingston robert"], "id": "http://lccn.loc.gov/ltf91103628", "partof": ["general collections", "catalog"], "index": 1, "group": ["catalog", "main-catalog"], "title": "Shadows of a great city.", "score": 0.29686564, "digitized": true, "description": ["Also available in digital form. Forms part of: Reader's collection, Library of Congress Copyright Office drama deposits. Formerly shelved at: PS635.Z9 S5569"], "timestamp": "2019-01-08T08:00:00.558Z", "campaigns": [], "extract_timestamp": "2019-01-08T07:59:26.002Z", "date": "1884", "shelf_id": "http://lccn.loc.gov/ltf91103628", "other_title": [], "dates": ["1884-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "//lccn.loc.gov/ltf91103628", "hassegments": false, "image_url": [], "aka": ["http://www.loc.gov/resource/scd0001.00174002332/", "http://lccn.loc.gov/ltf91103628", "http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00174002332", "http://www.loc.gov/item/ltf91103628/"]}, {"access_restricted": false, "number": ["20624673", "2015297433"], "original_format": ["manuscript/mixed material"], "contributor": ["bancroft (family)"], "id": "http://lccn.loc.gov/2015297433", "partof": ["general collections", "catalog"], "subject": ["bancroft family"], "index": 2, "group": ["catalog", "main-catalog"], "title": "Bancroft family papers", "score": 0.29686564, "digitized": true, "description": ["\"The old volume one was dismantled, new material added, it was then divided into two parts of which this is part one. Some of the pages carry two numbers, the old in the upper center and the new in the right upper corner.\"--Vol. 1, pt. 1, title page. Date of production from Copyright registration (TXu000390049, 1989-10-18). Also available in digital form."], "timestamp": "2019-01-27T07:52:02.894Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2019-01-27T07:50:34.383Z", "date": "1989", "shelf_id": "http://lccn.loc.gov/2015297433", "other_title": ["Bancroft papers"], "dates": ["1989-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "//lccn.loc.gov/2015297433", "hassegments": false, "image_url": [], "aka": ["http://www.loc.gov/resource/scd0001.00382584405/", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00382584363/", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00382584417/", "https://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00382584375", "http://www.loc.gov/item/2015297433/", "https://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00382584417", "https://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00382584399", "http://lccn.loc.gov/2015297433", "https://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00382584405", "https://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00382584363", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00382584375/", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00382584399/", "https://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00382584387", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00382584387/"]}, {"access_restricted": false, "number": ["7764095", "12039311"], "original_format": ["manuscript/mixed material"], "contributor": ["tees, levin c."], "id": "http://lccn.loc.gov/12039311", "partof": ["general collections", "catalog"], "index": 3, "group": ["catalog", "main-catalog"], "title": "Tatters, the pet of Squatters' gulch; an original border drama in three acts,", "score": 0.29686564, "digitized": true, "description": ["Also available in digital form."], "timestamp": "2019-01-27T07:51:27.882Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2019-01-27T07:49:37.400Z", "date": "1893", "shelf_id": "PS635.Z9 T258", "other_title": [], "dates": ["1893-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "//lccn.loc.gov/12039311", "hassegments": false, "image_url": [], "aka": ["http://lccn.loc.gov/12039311", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00174013536/", "http://www.loc.gov/item/12039311/", "http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00174013536"]}, {"access_restricted": false, "number": ["8330729", "43046227"], "original_format": ["manuscript/mixed material"], "contributor": ["harrison, frank", "payn, james"], "id": "http://lccn.loc.gov/43046227", "partof": ["general collections", "catalog"], "index": 4, "group": ["catalog", "main-catalog"], "title": "The Shay-le,", "score": 0.29686564, "digitized": true, "description": ["Also available in digital form. Forms part of: Reader's collection, Library of Congress Copyright Office drama deposits. Formerly shelved at: PS1819.H76 S4"], "timestamp": "2019-02-09T07:55:12.597Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2019-02-09T07:51:28.450Z", "date": "1878", "shelf_id": "http://lccn.loc.gov/43046227", "other_title": [], "dates": ["1878-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "//lccn.loc.gov/43046227", "hassegments": false, "image_url": [], "aka": ["http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00185974728", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00185974728/", "http://www.loc.gov/item/43046227/", "http://lccn.loc.gov/43046227"]}, {"access_restricted": false, "site": ["catalog"], "original_format": ["periodical"], "contributor": ["united states olympic committee"], "id": "http://www.loc.gov/item/21021618/", "partof": ["united states olympic book (new york [etc.])     -", "united states olympic book. (new york [etc.])     -", "selected digitized books", "catalog"], "subject": ["olympics", "revival"], "index": 5, "group": ["dcmsiabooks2", "catalog", "cts-ia-books2", "main-catalog"], "title": "United States Olympic book.", "online_format": ["online text", "epub", "pdf", "image"], "score": 0.26375794, "mime_type": ["application/xml", "application/epub", "application/pdf", "image/jpeg", "image/jp2"], "digitized": true, "description": ["Quadrennial Serial. PREMARC/SERLOC merged record"], "timestamp": "2018-05-09T15:01:32.628Z", "campaigns": [], "extract_timestamp": "2018-05-09T14:50:31.751Z", "publication_frequency": ["quadrennial"], "shelf_id": "GV721.5 .U6", "other_title": [], "language": ["english"], "url": "https://www.loc.gov/item/21021618/", "hassegments": true, "image_url": ["//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:it:ed:st:at:es:ol:ym:00:un:it:unitedstatesolym00unit:unitedstatesolym00unit_0007/full/pct:6.25/0/default.jpg", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:it:ed:st:at:es:ol:ym:00:un:it:unitedstatesolym00unit:unitedstatesolym00unit_0007/full/pct:6.25/0/default.jpg#h=271&w=158", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:it:ed:st:at:es:ol:ym:00:un:it:unitedstatesolym00unit:unitedstatesolym00unit_0007/full/pct:12.5/0/default.jpg#h=542&w=317", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:it:ed:st:at:es:ol:ym:00:un:it:unitedstatesolym00unit:unitedstatesolym00unit_0007/full/pct:25/0/default.jpg#h=1085&w=634", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:it:ed:st:at:es:ol:ym:00:un:it:unitedstatesolym00unit:unitedstatesolym00unit_0007/full/pct:50/0/default.jpg#h=2170&w=1269", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:it:ed:st:at:es:ol:ym:00:un:it:unitedstatesolym00unit:unitedstatesolym00unit_0007/full/pct:100/0/default.jpg#h=4341&w=2539"], "aka": ["http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00333773843", "http://www.loc.gov/item/21021618/", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00333773843/", "http://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.unitedstatesolym00unit/", "http://lccn.loc.gov/21021618"]}, {"access_restricted": false, "original_format": ["periodical"], "contributor": ["united states. department of transportation"], "id": "http://www.loc.gov/item/75642912/", "partof": ["the financial condition of the central railroad company of new jersey: annual report to the president and the congress (washington) 19??-current", "the financial condition of the central railroad company of new jersey (washington) 19??-current", "selected digitized books", "catalog"], "subject": ["central railroad of new jersey", "periodicals"], "index": 6, "group": ["dcmsiabooks4", "catalog", "cts-ia-books4", "main-catalog"], "title": "The financial condition of the Central Railroad Company of New Jersey: Annual report to the President and the Congress.", "online_format": ["online text", "epub", "pdf", "image"], "score": 0.26375794, "mime_type": ["application/xml", "application/epub", "application/pdf", "image/jpeg", "image/jp2"], "digitized": true, "description": ["SERBIB/SERLOC merged record"], "timestamp": "2019-01-08T19:14:59.016Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2019-01-08T16:28:59.610Z", "date": "19??", "shelf_id": "HE2791 .C48647a", "other_title": [], "dates": ["1900-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "https://www.loc.gov/item/75642912/", "hassegments": true, "image_url": ["//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:fi:na:nc:ia:lc:on:di:ti:00:un:it:_1:financialconditi00unit_1:financialconditi00unit_1_0007/full/pct:12.5/0/default.jpg", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:fi:na:nc:ia:lc:on:di:ti:00:un:it:_1:financialconditi00unit_1:financialconditi00unit_1_0007/full/pct:12.5/0/default.jpg#h=495&w=359", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:fi:na:nc:ia:lc:on:di:ti:00:un:it:_1:financialconditi00unit_1:financialconditi00unit_1_0007/full/pct:25/0/default.jpg#h=990&w=718", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:fi:na:nc:ia:lc:on:di:ti:00:un:it:_1:financialconditi00unit_1:financialconditi00unit_1_0007/full/pct:50/0/default.jpg#h=1980&w=1437", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:fi:na:nc:ia:lc:on:di:ti:00:un:it:_1:financialconditi00unit_1:financialconditi00unit_1_0007/full/pct:100/0/default.jpg#h=3961&w=2874"], "aka": ["http://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.financialconditi00unit_1/", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00271320188/", "http://www.loc.gov/item/75642912/", "http://lccn.loc.gov/75642912", "https://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00271320188"]}], "more_like_this": [{"access_restricted": false, "number": ["7723867", "01017111"], "original_format": ["book"], "contributor": ["scheler, auguste"], "id": "http://lccn.loc.gov/01017111", "partof": ["general collections", "catalog"], "index": 1, "group": ["catalog", "main-catalog"], "title": "Commentaire sur l'Oedipe roi de Sophocle ...", "score": 9.686784, "digitized": true, "description": ["Also available in digital form."], "timestamp": "2019-01-25T07:11:32.210Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2019-01-25T07:09:47.789Z", "date": "1843", "shelf_id": "PA4413.O7 S4", "other_title": [], "dates": ["1843-01-01T00:00:00Z"], "language": ["french"], "url": "//lccn.loc.gov/01017111", "hassegments": false, "image_url": [], "aka": ["http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00030519863", "http://www.loc.gov/item/01017111/", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00030519863/", "http://lccn.loc.gov/01017111"]}, {"access_restricted": false, "number": ["2741048", "16008036"], "original_format": ["book"], "contributor": ["adenet", "scheler, auguste", "acad\u00e9mie royale des sciences, des lettres et des beaux-arts de belgique", "biblioth\u00e8que de l'arsenal"], "id": "http://lccn.loc.gov/16008036", "partof": ["general collections", "catalog"], "index": 2, "group": ["catalog", "main-catalog"], "title": "Les enfances Ogier,", "score": 5.066041, "digitized": true, "description": ["Half title : Acade\u0301mie royale de Belgique Also available in digital form."], "timestamp": "2019-02-12T08:39:47.952Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2019-02-12T08:39:07.137Z", "date": "1874", "shelf_id": "PQ1459 .E6 1874", "other_title": [], "dates": ["1874-01-01T00:00:00Z"], "language": ["french"], "url": "//lccn.loc.gov/16008036", "hassegments": false, "image_url": [], "aka": ["http://www.loc.gov/resource/scd0001.00208935586/", "http://lccn.loc.gov/16008036", "http://www.loc.gov/item/16008036/", "http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00208935586"]}, {"access_restricted": false, "original_format": ["book"], "contributor": ["wissler, clark"], "id": "http://www.loc.gov/item/19006011/", "partof": ["general collections", "catalog", "wsl", "selected digitized books"], "subject": ["greenland", "antiquities", "polar eskimos"], "index": 3, "group": ["catalog", "dcmsiabooks3", "main-catalog", "cts-ia-books3"], "title": "Archaeology of the Polar Eskimo,", "online_format": ["online text", "epub", "pdf", "image"], "score": 0.7045014, "location": ["greenland"], "mime_type": ["application/xml", "application/epub", "application/pdf", "image/jpeg", "image/jp2"], "digitized": true, "description": ["Microfilm. Washington, D.C. Library of Congress. Also available in digital form. Also available in digital form."], "timestamp": "2019-01-04T07:15:29.823Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2019-01-04T07:13:34.569Z", "date": "1918", "shelf_id": "E99.E7 W8 Microfilm 57291 E", "other_title": [], "dates": ["1918-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "https://www.loc.gov/item/19006011/", "hassegments": true, "image_url": ["//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:ar:ch:ae:ol:og:yo:fp:ol:00:wi:ss:_0:archaeologyofpol00wiss_0:archaeologyofpol00wiss_0_0009/full/pct:6.25/0/default.jpg", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:ar:ch:ae:ol:og:yo:fp:ol:00:wi:ss:_0:archaeologyofpol00wiss_0:archaeologyofpol00wiss_0_0009/full/pct:6.25/0/default.jpg#h=282&w=170", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:ar:ch:ae:ol:og:yo:fp:ol:00:wi:ss:_0:archaeologyofpol00wiss_0:archaeologyofpol00wiss_0_0009/full/pct:12.5/0/default.jpg#h=565&w=341", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:ar:ch:ae:ol:og:yo:fp:ol:00:wi:ss:_0:archaeologyofpol00wiss_0:archaeologyofpol00wiss_0_0009/full/pct:25/0/default.jpg#h=1131&w=682", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:ar:ch:ae:ol:og:yo:fp:ol:00:wi:ss:_0:archaeologyofpol00wiss_0:archaeologyofpol00wiss_0_0009/full/pct:50/0/default.jpg#h=2263&w=1365", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:ar:ch:ae:ol:og:yo:fp:ol:00:wi:ss:_0:archaeologyofpol00wiss_0:archaeologyofpol00wiss_0_0009/full/pct:100/0/default.jpg#h=4527&w=2731"], "aka": ["http://www.loc.gov/resource/scd0001.00107432280/", "http://lccn.loc.gov/19006011", "http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00107432280", "http://www.loc.gov/item/19006011/", "http://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.archaeologyofpol00wiss_0/"]}, {"access_restricted": false, "original_format": ["book"], "contributor": ["united states. congress. house. committee on interstate and foreign commerce", "shackelford, dorsey w.", "panama railroad company", "colombia. (republic of new granada,)"], "id": "http://www.loc.gov/item/12004806/", "partof": ["general collections", "selected digitized books", "catalog"], "index": 4, "group": ["dcmsiabooks2", "catalog", "cts-ia-books2", "main-catalog"], "title": "Hearings before the Special committee on the Investigation of the Panama Railway Company. February, 13, 1905.", "online_format": ["online text", "epub", "pdf", "image"], "score": 0.7045014, "mime_type": ["application/xml", "application/epub", "application/pdf", "image/jpeg", "image/jp2"], "digitized": true, "description": ["Also available in digital form."], "timestamp": "2018-05-09T14:57:22.620Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2018-05-09T14:50:05.109Z", "date": "1905", "shelf_id": "KF27 .I55 1905d", "other_title": [], "dates": ["1905-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "https://www.loc.gov/item/12004806/", "hassegments": true, "image_url": ["//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:he:ar:in:gs:be:fo:re:sp:00:un:it:hearingsbeforesp00unit:hearingsbeforesp00unit_0007/full/pct:6.25/0/default.jpg", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:he:ar:in:gs:be:fo:re:sp:00:un:it:hearingsbeforesp00unit:hearingsbeforesp00unit_0007/full/pct:6.25/0/default.jpg#h=267&w=160", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:he:ar:in:gs:be:fo:re:sp:00:un:it:hearingsbeforesp00unit:hearingsbeforesp00unit_0007/full/pct:12.5/0/default.jpg#h=535&w=321", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:he:ar:in:gs:be:fo:re:sp:00:un:it:hearingsbeforesp00unit:hearingsbeforesp00unit_0007/full/pct:25/0/default.jpg#h=1070&w=642", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:he:ar:in:gs:be:fo:re:sp:00:un:it:hearingsbeforesp00unit:hearingsbeforesp00unit_0007/full/pct:50/0/default.jpg#h=2140&w=1285", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:he:ar:in:gs:be:fo:re:sp:00:un:it:hearingsbeforesp00unit:hearingsbeforesp00unit_0007/full/pct:100/0/default.jpg#h=4280&w=2570"], "aka": ["http://www.loc.gov/item/12004806/", "http://lccn.loc.gov/12004806", "http://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.hearingsbeforesp00unit/", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00161092812/", "http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00161092812"]}, {"access_restricted": false, "original_format": ["book"], "contributor": ["united states. bureau of refugees, freedmen, and abandoned lands", "fullerton, joseph scott"], "id": "http://www.loc.gov/item/12005320/", "partof": ["general collections", "selected digitized books", "catalog"], "subject": ["freedmen", "louisiana"], "index": 5, "group": ["dcmsiabooks2", "catalog", "cts-ia-books2", "main-catalog"], "title": "Report of the administration of freedmen's affairs in Louisiana,", "online_format": ["online text", "epub", "pdf", "image"], "score": 0.7045014, "location": ["louisiana"], "mime_type": ["application/xml", "application/epub", "application/pdf", "image/jpeg", "image/jp2"], "digitized": true, "description": ["Also available in digital form."], "timestamp": "2018-05-09T14:57:25.113Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2018-05-09T14:50:05.109Z", "date": "1865", "shelf_id": "E185.93.L6 U5", "other_title": [], "dates": ["1865-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "https://www.loc.gov/item/12005320/", "hassegments": true, "image_url": ["//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:re:po:rt:of:ad:mi:ni:st:00:un:it:reportofadminist00unit:reportofadminist00unit_0007/full/pct:12.5/0/default.jpg", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:re:po:rt:of:ad:mi:ni:st:00:un:it:reportofadminist00unit:reportofadminist00unit_0007/full/pct:12.5/0/default.jpg#h=501&w=275", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:re:po:rt:of:ad:mi:ni:st:00:un:it:reportofadminist00unit:reportofadminist00unit_0007/full/pct:25/0/default.jpg#h=1002&w=550", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:re:po:rt:of:ad:mi:ni:st:00:un:it:reportofadminist00unit:reportofadminist00unit_0007/full/pct:50/0/default.jpg#h=2004&w=1100", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:re:po:rt:of:ad:mi:ni:st:00:un:it:reportofadminist00unit:reportofadminist00unit_0007/full/pct:100/0/default.jpg#h=4008&w=2200"], "aka": ["http://www.loc.gov/resource/scd0001.00103375812/", "http://lccn.loc.gov/12005320", "http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00103375812", "http://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.reportofadminist00unit/", "http://www.loc.gov/item/12005320/"]}, {"access_restricted": false, "original_format": ["book"], "contributor": ["gilbert, levi"], "id": "http://www.loc.gov/item/12005822/", "partof": ["general collections", "selected digitized books", "catalog"], "subject": ["christianity", "essence, genius, nature", "spirituality"], "index": 6, "group": ["dcmsiabooks2", "catalog", "cts-ia-books2", "main-catalog"], "title": "Dynamic Christianity", "online_format": ["online text", "epub", "pdf", "image"], "score": 0.7045014, "mime_type": ["application/xml", "application/epub", "application/pdf", "image/jpeg", "image/jp2"], "digitized": true, "description": ["Also available in digital form."], "timestamp": "2018-05-09T14:57:25.113Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2018-05-09T14:50:05.109Z", "date": "1912", "shelf_id": "BR121 .G4", "other_title": [], "dates": ["1912-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "https://www.loc.gov/item/12005822/", "hassegments": true, "image_url": ["//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:dy:na:mi:cc:hr:is:ti:an:00:gi:lb:dynamicchristian00gilb:dynamicchristian00gilb_0009/full/pct:12.5/0/default.jpg", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:dy:na:mi:cc:hr:is:ti:an:00:gi:lb:dynamicchristian00gilb:dynamicchristian00gilb_0009/full/pct:12.5/0/default.jpg#h=493&w=304", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:dy:na:mi:cc:hr:is:ti:an:00:gi:lb:dynamicchristian00gilb:dynamicchristian00gilb_0009/full/pct:25/0/default.jpg#h=987&w=608", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:dy:na:mi:cc:hr:is:ti:an:00:gi:lb:dynamicchristian00gilb:dynamicchristian00gilb_0009/full/pct:50/0/default.jpg#h=1975&w=1217", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:dy:na:mi:cc:hr:is:ti:an:00:gi:lb:dynamicchristian00gilb:dynamicchristian00gilb_0009/full/pct:100/0/default.jpg#h=3950&w=2434"], "aka": ["http://www.loc.gov/resource/scd0001.00299657231/", "http://www.loc.gov/item/12005822/", "http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00299657231", "http://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.dynamicchristian00gilb/", "http://lccn.loc.gov/12005822"]}], "item": {"library_of_congress_control_number": "ltf90014814", "source_collection": [], "display_offsite": true, "contributors": [{"scheler, auguste": "https://www.loc.gov/search/?fa=contributor:scheler,+auguste&fo=json"}], "access_restricted": false, "site": ["catalog"], "original_format": ["book"], "date": "1858", "subject_headings": [], "created_published": ["Hannover, C. Ru\u0308mpler, 1858."], "extract_urls": ["http://lccn.loc.gov/ltf90014814#catalog", "http://lccn.loc.gov/ltf90014814#dcmsiabooks2"], "id": "http://www.loc.gov/item/ltf90014814/", "contents": [], "description": ["Also available in digital form."], "index": 1, "digital_id": [], "call_number": ["4BX 1053"], "group": ["catalog", "dcmsiabooks2", "main-catalog", "cts-ia-books2"], "score": 8.363291, "title": "Aufzeichnungen eines Amsterdamer B\u00fcrgers \u00fcber Swedenborg. Nebst Nachrichten \u00fcber den Verfasser, Joh. Christ. Cuno.", "related_items": [], "online_format": ["online text", "epub", "pdf", "image"], "subjects": [], "location": [], "_version_": 1609125420732514304, "type": ["book"], "mime_type": ["application/xml", "application/epub", "application/pdf", "image/jpeg", "image/jp2"], "digitized": true, "rights_advisory": [], "medium": ["172 p."], "reproduction_number": [], "repository": [], "format": [{"book": "https://www.loc.gov/search/?fa=original_format:book&fo=json"}], "partof": [{"count": 11640, "url": "https://www.loc.gov/collections/selected-digitized-books/?fo=json", "title": "selected digitized books"}, {"count": 140761, "url": "https://www.loc.gov/search/?fa=partof:general+collections&fo=json", "title": "general collections"}, {"count": 982962, "url": "https://www.loc.gov/search/?fa=partof:catalog&fo=json", "title": "catalog"}], "timestamp": "2018-08-18T08:39:45.617Z", "campaigns": [], "extract_timestamp": "2018-08-17T23:46:46.123Z", "genre": [], "shelf_id": "4BX 1053", "other_title": [], "dates": [{"1858": "https://www.loc.gov/search/?dates=1858/1858&fo=json"}], "language": [{"german": "https://www.loc.gov/search/?fa=language:german&fo=json"}], "rights": ["<p>The books in this collection are in the public domain and are free to use and reuse.</p>\r\n<p>Credit Line: Library of Congress</p>\r\n<p>More about <a href=\"/legal/\">Copyright and other Restrictions</a>.</p>\r\n<p>For guidance about compiling full citations consult <a href=\"//www.loc.gov/teachers/usingprimarysources/citing.html\">Citing Primary Sources</a>.</p>\r\n"], "url": "https://www.loc.gov/item/ltf90014814/", "notes": ["Also available in digital form."], "control_number": "", "summary": [], "hassegments": true, "image_url": ["//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0007/full/pct:12.5/0/default.jpg", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0007/full/pct:12.5/0/default.jpg#h=451&w=243", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0007/full/pct:25/0/default.jpg#h=903&w=486", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0007/full/pct:50/0/default.jpg#h=1806&w=973", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0007/full/pct:100/0/default.jpg#h=3613&w=1946"], "other_formats": [{"link": "https://lccn.loc.gov/ltf90014814/marcxml", "label": "MARCXML Record"}, {"link": "https://lccn.loc.gov/ltf90014814/mods", "label": "MODS Record"}, {"link": "https://lccn.loc.gov/ltf90014814/dc", "label": "Dublin Core Record"}], "aka": ["http://www.loc.gov/resource/scd0001.00214541464/", "http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00214541464", "http://www.loc.gov/item/ltf90014814/", "http://lccn.loc.gov/ltf90014814", "http://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.aufzeichnungenei00sche/"], "contributor_names": ["Scheler, Auguste, 1819-1890. [from old catalog]"], "access_advisory": []}, "traditional_knowledge_labels": [], "options": {"content_filter": null, "all": null, "webcast_permalink": null, "request_params": {"fo": ["json"]}, "item": null, "attribute": null, "site_id": null, "duration": 0.5918080806732178, "latlong": null, "startPage": null, "operator": null, "page_has_campaign": false, "path_info": "/item/ltf90014814/", "facetLimits": "", "id": "ltf90014814/", "index": null, "style": null, "clip": null, "redirect_proxy": false, "clip_rotation": null, "attribute!": null, "content_replacement": "", "facet_count": null, "port": "80", "is_portal": null, "field": null, "newSearch": null, "sortOrder": null, "template": "item/base", "searchIn": null, "facetPrefix": null, "scheme": "https, https, https", "display_level": null, "method": "GET", "api_version": "1", "iiif": false, "onsite": false, "release_id": 81937, "outputEncoding": "UTF-8", "format": "json", "keys": null, "timestamp": 1558452553.052366, "clip_image_width": null, "searchTerms": "", "host": "www.loc.gov", "ical": false, "referer": null, "sortBy": null, "inputEncoding": "UTF-8", "resource": "", "default_count": 25, "application_version": "$Revision: 81937 $", "site_type": null, "suggested": null, "distance": null, "dates": null, "digital_id": null, "proxypath": null, "target": null, "language": null, "region": "", "facet_style": null, "count": null, "app_context": null, "excludeTerms": null, "callback": null, "delimiter": null, "segments": null, "query_string": "fo=json", "embed": null, "downloadOption": null, "resource_sequence": null}, "resources": [{"files": [[{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0001/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 241, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 440}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0001/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 483, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 881}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0001/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 967, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1763}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0001/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1935, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3527}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0001/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0001.jp2", "height": 3527, "width": 1935, "levels": 6, "size": 435608}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"1\">\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0002/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 241, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 450}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0002/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 483, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 900}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0002/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 967, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1801}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0002/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1935, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3602}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0002/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0002.jp2", "height": 3602, "width": 1935, "levels": 6, "size": 270839}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"2\">\n<p>\n cp o h/ ~ \\ * < \\V < / > ^ \u25a0 i L ' - c,\n</p>\n<p>\n ' X * < $ > < < \u2022 . > \\F * v -% wW *. v V < X\n</p>\n<p>\n \u25a0* s A * ' \u2022 ' \u2022* \u2022 < > . *0* * o\\\u2018 <\n</p>\n<p>\n \u2022 (V\\ * v ' * \u00ab % A^ X 0 N c * \" ' b ' \" \u2018 1 \u2019 \u00c4 * ^\n</p>\n<p>\n A :\u00c4X -%. < ? =bi\u00c4 ' - > ,.^ AX ' A*\n</p>\n<p>\n A v\n</p>\n<p>\n X o\u2018.\n</p>\n<p>\n j\u00e4\u00bb - ^ ' \u2022 ' : *\n</p>\n<p>\n h* \u00b0* *\u00b0\n</p>\n<p>\n > X ^\n</p>\n<p>\n r\\ *\n</p>\n<p>\n \u25a0, \u25a0 ' > *\u25a0\u25a0-\u00bb\\a ,.. ^ *\u2022\u2022 > *\n</p>\n<p>\n X ' ,, > . /v ...,v ' -e\u00bb v .\n</p>\n<p>\n f* : A- A . ik ' M \\ \u25a0- \u2019* < &\n</p>\n<p>\n h - s\u00d6/ ;\n</p>\n<p>\n - i ^ x ^ o > *\n</p>\n<p>\n 1 V ^ ^\n</p>\n<p>\n o v * * x B \u00ab < &\n</p>\n<p>\n 1 *f*\n</p>\n<p>\n ' y \\\n</p>\n<p>\n o 0\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n S Vl : ' r {, / \" *\n</p>\n<p>\n ^ V* * , ^ \u2666 \" V \u00b0 ^\n</p>\n<p>\n | ^ O*\n</p>\n<p>\n \u2022 > *\n</p>\n<p>\n \u2014 V* \u25ba \u00ab5\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n *\n</p>\n<p>\n A\n</p>\n<p>\n x\n</p>\n<p>\n ,V \" v ' V.:X\n</p>\n<p>\n 7 o * v * A\n</p>\n<p>\n < /*.\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n \\\n</p>\n<p>\n i \\ \\ \\ vV >\n</p>\n<p>\n , 9 1 ' \u00bb ' * \u00bb , ^ \" ' '\n</p>\n<p>\n X .\u2019\u25a0 , \u25a0 V +*.\n</p>\n<p>\n \u2019 \u2022 .\u25a0 4 ' i ' \u2022 > \u2022 . < A\n</p>\n<p>\n _ V ,^-\u2014, > \u00bb / \\\n</p>\n<p>\n S ' x\n</p>\n<p>\n \" he.\n</p>\n<p>\n c\\ '\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n V-\n</p>\n<p>\n N\u00b0 \u00b0- < . > \u2022\n</p>\n<p>\n \" ^ \u2022\u25a0 ' A : C o/ t *., 1 \u00bb\n</p>\n<p>\n ,0 V \u00ab. \u2022, / c\n</p>\n<p>\n ^ rvj ^ ) r < v,\n</p>\n<p>\n ^\u2022V - \u00e4*.^.. %\u00ab ' ** \\A\n</p>\n<p>\n ' A A\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n < t\n</p>\n<p>\n V\n</p>\n<p>\n o 0 N\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n \u2022 ' s\n</p>\n<p>\n X\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n x V\n</p>\n<p>\n /\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n 0\n</p>\n<p>\n S (.\n</p>\n<p>\n \\ N;\n</p>\n<p>\n ^ \u25a0\n</p>\n<p>\n -\u25a0 * t . ' *W** of\n</p>\n<p>\n v I ' \\\\ _ \u00f6 ^\n</p>\n<p>\n A c \u2018- V s \" V/* >\n</p>\n<p>\n Vo \\ A \\ V \"\n</p>\n<p>\n ; / A v\n</p>\n<p>\n / - .A X. 7\n</p>\n<p>\n S v ^ o\n</p>\n<p>\n ^ ^ oX ^ u\n</p>\n<p>\n - v- fl.\n</p>\n<p>\n v > A '\n</p>\n<p>\n ^ > X \\ o\n</p>\n<p>\n V\\ V\n</p>\n<p>\n > * >\n</p>\n<p>\n VT ^\n</p>\n<p>\n t^W\u00a3 ' -2 x\n</p>\n<p>\n n A v ' \u25a0 % V r^ v ' ^- \" > ' ' x,\n</p>\n<p>\n \u2018 V i \u00c4 V* 0 ^ ^ \\ x O v , r s r >\n</p>\n<p>\n \\ X V \u00ab \" < \u25a0 \u00bb \u2022 ' b ' * * ' X ' 1\n</p>\n<p>\n .X* * X\u2019W ' J 0 \u2022 '\n</p>\n<p>\n r 1 \u00ab \" o 0 X\n</p>\n<p>\n +\n</p>\n<p>\n /-\n</p>\n<p>\n O )f\n</p>\n<p>\n * y i \\\n</p>\n<p>\n x A 0 > \u2666 ' 4 v ^\n</p>\n<p>\n \u00bb*- %/ AV\n</p>\n<p>\n \u201c ^ V ' \u25a0 2 y < s > ^\n</p>\n<p>\n C S* '\n</p>\n<p>\n s ,\\ ^\n</p>\n<p>\n ,x\\\n</p>\n<p>\n Ni r-\n</p>\n<p>\n Y\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0003/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 243, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 451}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0003/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 486, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 903}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0003/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 973, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1806}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0003/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1946, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3613}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0003/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0003.jp2", "height": 3613, "width": 1946, "levels": 6, "size": 272309}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"3\">\n<p>\n y \u00bb, v * . ' \\\n</p>\n<p>\n .0 x * ' * * ^ . vfc > o N o \u201e V-\n</p>\n<p>\n V.- *\\ . 1 < J -tS \u201e v\n</p>\n<p>\n + jX <\n</p>\n<p>\n .$ > ' \u25a0 / !j\n</p>\n<p>\n \u25a0f > .\n</p>\n<p>\n * V < 4\n</p>\n<p>\n \u00bb > K -\n</p>\n<p>\n ' n * V * A v o *\n a ^ N v 0 N c * ' b\n</p>\n<p>\n v ' - y\n</p>\n<p>\n O . * *\n</p>\n<p>\n V * 0 , ' - r > ' '\n</p>\n<p>\n ' * <\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n x. \u00b0 > \u00dc\n * > * \u2022 ;\u25a0\n</p>\n<p>\n 0 * K \u2019 s\\\\ '\n</p>\n<p>\n . s V-\n</p>\n<p>\n Ol\\ -S\n</p>\n<p>\n ' > \u2022 v\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n ^ X * W- \" J: \u2022 v\u00b0 X .\n</p>\n<p>\n , i % ' , \u25a0 \u2022 . ' o ^ \u00bb,\n</p>\n<p>\n \u00bb\u25a0 ' \u201d, ^ %.*^o ' ,0-\n</p>\n<p>\n V > < f- ' C 0 / V.\n > ^ r fO ' ,, V 1\n</p>\n<p>\n X- V \u00ab\n</p>\n<p>\n \u00c4 vV\u2018 ^\n</p>\n<p>\n * \u2018\\ N - ^\n</p>\n<p>\n &\n</p>\n<p>\n *r / n . ^ /\\ o ' /\n</p>\n<p>\n x ' 18 * \u25a0 < *. .^ x\n</p>\n<p>\n ^ o x * >\n</p>\n<p>\n . /*.*/ > .,, v\n</p>\n<p>\n - - V < y < k . s ^ ' 3 & y\n</p>\n<p>\n *rf( = v > Ai*\n</p>\n<p>\n \u2022/ . * ^ \u25a0 , < f\u2018 v\n</p>\n<p>\n > -j\n</p>\n<p>\n v \\V < / >\n</p>\n<p>\n ,\\V \u2022/;\n</p>\n<p>\n \\^%r^ .*-\n</p>\n<p>\n ' - > , ' / S S \u2022O ' . \u201e ' 0 K *\n</p>\n<p>\n \u2022 \" & * rJ^X v ' X CV V X ,V?^ \u25a0* V J\n</p>\n<p>\n A \\ ' \u2022 % y V N 4\u2018 \u25a0 ' br. ' * s ' , V\n</p>\n<p>\n a - : x i \u00ab o 0 /\u25a0 ri ; ,-\\ - y * r\n</p>\n<p>\n 0 o\n</p>\n<p>\n *\n</p>\n<p>\n 4\n</p>\n<p>\n r. ^\n</p>\n<p>\n \u2019\u00b0. u \u2666\n</p>\n<p>\n \u25a0 \u00bb / c\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n 8 I \u00bb \u00b0\n</p>\n<p>\n C\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n 0\n</p>\n<p>\n * \u00a3 - o ' \u2019O '\n</p>\n<p>\n 0 \u2018 ' i < 0\n</p>\n<p>\n ' J- / C k\n</p>\n<p>\n \u25a0 > ^ r % *\n \u2666 \u2022 \u2018 \u2022:, o\n</p>\n<p>\n ' \u2022 ' v. /\n</p>\n<p>\n ^ c,\n</p>\n<p>\n * > * A -\n</p>\n<p>\n / 1 ^HRf-\n</p>\n<p>\n -V* ^\n</p>\n<p>\n ^ .^ V %\u2019*\u2022 ^ \u2019,w x \" \u00ab\n</p>\n<p>\n A ' ^ * o * x * v *\\ O, ' ' , v .0 '\n</p>\n<p>\n o \" ,\u00bb*\u2019\u00bb*\u2022-%, ^ \u25a0\u00bb \" ' \u2022, * ' o. * * .er\n</p>\n<p>\n * r \u00bb < > ' v - >\n</p>\n<p>\n V 1 = x\u00b0\u00b0-\n</p>\n<p>\n J o5 ^ * :\n</p>\n<p>\n , o \u2022 J* ' -+ \\\n</p>\n<p>\n * \u2022 > S o ' < .\u00b0 \u00b0. / . \u00bb a 1 \\* \\^ X s\n</p>\n<p>\n .9- 7 c- N\u2018 v v /I y \" x\n</p>\n<p>\n : %/ ^i r . > \\% *\u00a3f$S\n</p>\n<p>\n * ** v %\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0004/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 241, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 450}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0004/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 483, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 900}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0004/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 967, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1801}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0004/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1935, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3602}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0004/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0004.jp2", "height": 3602, "width": 1935, "levels": 6, "size": 118834}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"4\">\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0005/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 243, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 451}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0005/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 486, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 903}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0005/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 973, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1806}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0005/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1946, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3613}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0005/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0005.jp2", "height": 3613, "width": 1946, "levels": 6, "size": 369719}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"5\">\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n k\n</p>\n<p>\n (?\n</p>\n<p>\n o\n</p>\n<p>\n $\n</p>\n<p>\n 11\n</p>\n<p>\n i)\n</p>\n<p>\n n\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n 0\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n AUFZEICHNUNGEN\n</p>\n<p>\n EINES AMSTERDAMER B\u00dcRGERS\n</p>\n<p>\n . \u00dcBER\n</p>\n<p>\n SWEDENBORG.\n</p>\n<p>\n NEBST NACHRICHTEN \u00dcBER DEN VERFASSER\n</p>\n<p>\n (JOn. CIIRIST. CUNO)\n</p>\n<p>\n VON\n</p>\n<p>\n \u00bb!: AUG. SCHIELER,\n</p>\n<p>\n K\u00d6NIGLICH BELGISCHEM CX ' BTNE\u2019Ts ' ^BIBLIOTHEKAK.\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n HANNOVER.\n</p>\n<p>\n CARL R\u00dcMPLE R.\n</p>\n<p>\n 1858 . \u2022\n</p>\n<p>\n so::c o zj \" ...o\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0006/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 241, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 450}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0006/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 483, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 900}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0006/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 967, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1801}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0006/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1935, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3602}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0006/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0006.jp2", "height": 3602, "width": 1935, "levels": 6, "size": 176490}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"6\">\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0007/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 243, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 451}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0007/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 486, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 903}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0007/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 973, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1806}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0007/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1946, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3613}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0007/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0007.jp2", "height": 3613, "width": 1946, "levels": 6, "size": 201188}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"7\">\n<p>\n \u00a3\n</p>\n<p>\n AUFZEICHNUNGEN\n</p>\n<p>\n 105 3\n</p>\n<p>\n EINES AMSTERDAM Eli BORGERS\n</p>\n<p>\n UBER\n</p>\n<p>\n SWEDENBORG.\n</p>\n<p>\n NEBST NACHRICHTEN \u00dcBER DEN VERFASSER\n</p>\n<p>\n (JOH. CHRIST. CUNO)\n</p>\n<p>\n VON\n</p>\n<p>\n M\u00ab AUG. SCIIELKR,\n</p>\n<p>\n K\u00d6NIGLICH BELGISCHEM C ABINETS - BIBLIOTHEKAK.\n</p>\n<p>\n HANNOVER.\n</p>\n<p>\n CARL R\u00dcMPLER.\n</p>\n<p>\n 1858.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0008/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0008/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0008/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0008/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0008/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0008.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 135102}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"8\">\n<p>\n j_Copy_\n</p>\n<p>\n ' WWTHflW.KE Tj:\u00bb\n</p>\n<p>\n I ? S 2 S\n</p>\n<p>\n X ' O M Ti\n</p>\n<p>\n Druck von August Grimpe in Hannover.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0009/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 236, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 448}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0009/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 473, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 897}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0009/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 946, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1795}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0009/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1892, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3591}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0009/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0009.jp2", "height": 3591, "width": 1892, "levels": 6, "size": 226525}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"9\">\n<p>\n \u00fcber\n</p>\n<p>\n Johann Christian Kuno.\n</p>\n<p>\n Vor nicht gar langer Zeit \u00fcbergab mir\n zur n\u00e4heren Pr\u00fcfung einer meiner hiesigen\n bibliothekarischen Freunde vier, in brau\u00ac\n nes Schafleder gebundene dickleibige Folio\u00ac\n b\u00e4nde, welche derselbe bei einem Tr\u00f6dler\n f\u00fcr etwas mehr als 6 Thaler angekauft hatte,\n und die auf der goldbedruckten Riicken-\n etiquette die Inschrift f\u00fchrten: Joh. Chri\u00ac\n stian Cuno\u2019s eigenh\u00e4ndige Lebensbe\u00ac\n schreibung.*) Nach einigem Bl\u00e4ttern hatte\n ich schon die volle Gewissheit, dass ich auf\n beil\u00e4ufig viertausend Seiten die handschrift\u00ac\n liche Autobiographie eines Mannes vor mir\n hatte, der, obgleich in Holland ans\u00e4ssig, als\n Verfasser einer Messiade in zw\u00f6lf Ges\u00e4ngen\n</p>\n<p>\n *) Sie befinden sich jetzt im Besitz der Br\u00fcsseler\n Staatsbibliothek.\n</p>\n<p>\n 1\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0010/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0010/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0010/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0010/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0010/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0010.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 292301}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"10\">\n<p>\n 2\n</p>\n<p>\n (Amsterdam 1762) und vieler meist geistli\u00ac\n chen Lieder in unserer deutschen Literatur\u00ac\n geschichte eine freilich nicht sehr beneidete\n Stellung behauptet: desselben Cuno\u2019s n\u00e4m\u00ac\n lich, \u00fcber welchen einige Notizen zun\u00e4chst\n in Stosch\u2019s Neuem gelehrten Europa (Bd.\n XVI. S. 980 \u20141031), *) dann bei J\u00f6rdens\n (Lexikon deutscher Dichter und Prosaisten\n 5. Bd. S. 838\u2014840) zu finden sind. Auch\n in den franz\u00f6sischen biographischen Samm\u00ac\n lungen fand ich seiner Erw\u00e4hnung, freilich\n unter Beimischung von Irrth\u00fcmern, die ihnen\n aus deutschen Quellen zugekommen sein\n m\u00fcssen.\n</p>\n<p>\n Viertausend Folioseiten \u00fcber einen Mann\n durchzulesen, der dem gr\u00f6sseren mit Lite\u00ac\n raturgeschichte vertrauten Publicum kaum\n dem Namen nach bekannt ist, und dessen\n Leben zum grossen Theil in der Sph\u00e4re des\n</p>\n<p>\n *) Stosch hatte zwar selbst von Cuno einige Le\u00ac\n bensnachrichten erbeten und sie auch erhalten, aber\n nicht in der Ausf\u00fchrlichkeit, womit sie im Neuen\n gelehrten Europa mitgetheilt worden. Cuno ver-\n muthete daher, diese Mittheilungen m\u00f6chten die Frucht\n einer in seinem Hause begangenen Unredlichkeit sein,\n wodurch nicht nur die Originale seiner an Pastor\n Buchholz geschriebenen Briefe (s. u.) ihm entwendet,\n sondern auch aus seinen handschriftlichen Gedenk\u00ac\n b\u00fcchern Abschrift genommen worden ist.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0011/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 236, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 448}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0011/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 473, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 897}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0011/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 946, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1795}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0011/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1892, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3591}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0011/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0011.jp2", "height": 3591, "width": 1892, "levels": 6, "size": 315077}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"11\">\n<p>\n 3\n</p>\n<p>\n Kaufmannsstandes und noch dazu in einer\n ausl\u00e4ndischen, den geistigen Str\u00f6mungen des\n deutschen Vaterlandes entfernteren Hafenstadt\n sich bewegte, hatte Anfangs wenig Reiz und\n bot geringe Hoffnung zu literarischer Aus\u00ac\n beute von einigem Belang. Indessen fand\n ich mich bald, weniger durch die reichlich\n eingestreuten moralischen Abhandlungen und\n religi\u00f6sen Betrachtungen in gebundener und\n ungebundener Rede, als durch den kr\u00e4ftigen,\n stets ehrenhaften Charakter, die auf Wissen\u00ac\n schaft, Kunst und gesellschaftliche Interessen\n in gleicher Weise gerichtete, gediegene Bil\u00ac\n dung des Verfassers, vor Allem aber durch\n die eigenthiimliche Gestaltung seiner Lebens\u00ac\n verh\u00e4ltnisse so hingezogen, dass ich von dem\n massiven, \u00fcbrigens \u00e4usserst leserlich ge\u00ac\n schriebenen und wohlgeordneten Manuscript\n nahe an drei Viertel gelesen habe.\n</p>\n<p>\n Die Darstellung ist freilich oft schleppend,\n schwerf\u00e4llig und ziemlich stark mit nieder\u00ac\n l\u00e4ndischer Ausdrucksweise behaftet; aber\n doch stets durch die geistige Regsamkeit,\n Gelehrsamkeit, Welterfahrung und sittliches\n Streben, wovon diese Denkw\u00fcrdigkeiten\n Zeugniss ablegen, gehoben und anziehend.\n Ueber den Zweck, welchen Cuno, der wohl\u00ac\n habende B\u00fcrger von Amsterdam, Besitzer\n</p>\n<p>\n 1 *\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0012/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0012/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0012/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0012/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0012/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0012.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 283244}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"12\">\n<p>\n 4\n</p>\n<p>\n eines ausgebreiteten Weinhandels, einer\n Brennerei und eines Commissionsgesch\u00e4ftes,\n nebenbei Dichter, Botaniker und theologisi-\n render Dilettant, bei Abfassung seiner lang\n ausgesponnenen, vom Jahre 1708 bis 1770\n reichenden Memoiren, im Auge hatte, spricht\n sich derselbe selbst weitl\u00e4ufig in dem 26\n Seiten starken Vorbericht aus. Er sei nicht\n Willens, heisst es darin, sich selbst eine\n Lobrede zu halten, sondern die vornehmste\n Absicht, die seinem Werke zu Grunde liege,\n sei die Erbauung seiner Mitmenschen und\n die Verherrlichung Gottes, seines wunder\u00ac\n baren F\u00fchrers. Die \u00e4ussere Veranlassung\n dazu bot ein langer Briefwechsel zwischen\n Cuno und dessen Freund, Archidiaconus Jo\u00ac\n hann Buchholtz in Kyritz (Regierungsbezirk\n Potsdam), der sich \u00fcber ein Drittel des er\u00ac\n sten Bandes erstreckt und die erbauliche\n Darlegung ihrer beiderseitigen Lebensschick\u00ac\n sale zum Gegenst\u00e4nde hat.\n</p>\n<p>\n Was nun den stofflichen Inhalt der Hand\u00ac\n schrift betrifft, so bietet er in der That man-\n nichfaches Interesse dar; abgesehen davon,\n dass sich darin die gesellschaftlichen und\n gesch\u00e4ftlichen Verh\u00e4ltnisse der Stadt Amster\u00ac\n dam in reichem Masse geschildert finden,\n begegnet man einer ziemlichen Anzahl von\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0013/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 236, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 448}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0013/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 473, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 897}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0013/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 946, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1795}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0013/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1892, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3591}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0013/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0013.jp2", "height": 3591, "width": 1892, "levels": 6, "size": 285290}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"13\">\n<p>\n 5\n</p>\n<p>\n Pers\u00f6nlichkeiten, welche die Aufmerksam\u00ac\n keit heutiger deutscher Leser noch immer\n zu fesseln im Stande sind. Unter diesen in\n Cuno\u2019s Lebensgang mehr oder minder ein\u00ac\n greifenden oder mit ihm \u00fcberhaupt in Be\u00ac\n r\u00fchrung tretenden Figuren heben wir be\u00ac\n sonders hervor den Kronprinzen von Preus-\n sen, nachmaligen K\u00f6nig Friedrich II., in\n dessen Regiment der junge Cuno Militair-\n dienste that, den Dichter G\u00fcnther, den Ber\u00ac\n liner Professor Johann Leonhard Frisch, den\n Philosophen Wolf in Marburg, die Gebr\u00fcder\n Burmann (Joannes und Petrus Secundus),\n den Botaniker Joh. Friedr. Gronovius, vor\n allen aber Swedenborg, der l\u00e4ngere Zeit in\n Amsterdam verweilte und mit unserm Hel\u00ac\n den vertraulichen Umgang pflegte. Von den\n verschiedenen in der Handschrift beschrie \u00ac\n benen Situationen und Lebensperioden des\n nach Holland verschlagenen und dort zu\n Ansehn, Reichthum, wohl auch zu literari\u00ac\n schem Rufe gelangten preussischen Ex-Mus-\n ketiers m\u00f6chte jedoch keine als Zeitbild leb\u00ac\n haftere Theilnahme wecken, als der vom\n Jahre 1733 bis 1739 sich erstreckende und\n die Rolle Cuno\u2019s als preussischer Werbeoffi-\n cier begreifende Zeitraum, und ich w\u00e4re\n wohl geneigt, wenn Zeit und Umst\u00e4nde mich\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0014/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0014/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0014/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0014/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0014/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0014.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 286637}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"14\">\n<p>\n 6\n</p>\n<p>\n dabei beg\u00fcnstigten; unter dem Titel: Auf\u00ac\n zeichnungen einespreussischen Werbe-\n officiers aus der erstenH\u00e4lfte des acht\u00ac\n zehnten Jahrhunderts; einmal einen Aus\u00ac\n zug aus dem reichen Material; das uns in dem\n ersten Bande vorliegt, zu veranstalten.\n</p>\n<p>\n Ehe ich die literarische Th\u00e4tigkeit Cuno\u2019s\n durch Aufz\u00e4hlung seiner Schriften n\u00e4her dar\u00ac\n lege, wird man wohl nicht ohne Interesse\n die Hauptz\u00fcge seines vielbewegten Lebens,\n so weit wenigstens die in den vier B\u00e4nden\n behandelte Periode (1708\u20141770) reicht, hier\n verzeichnet finden.\n</p>\n<p>\n Geboren zu Berlin den 3. April 1708 von\n bemittelten Eltern (Nathan Cuno, sein Vater,\n war B\u00fcrger und Posamentier) wurde er auf\n Anrathen des Pastors Andreas Schmidt*) von\n</p>\n<p>\n *) Dem Andenken dieses w\u00fcrdigen Geistlichen,\n den sein K\u00f6nig mit dem Namen \u201eGrobschmidt\u201c aus\u00ac\n gezeichnet hatte, sind ganz besonders die SS. 228\u2014\n 252 des ersten Bandes gewidmet. Auch ist diesem\n Bande das in Kupfer gestochene Bildniss desselben\n eingeheftet. Ueberhaupt gewinnt unsere Handschrift\n durch die zahlreich beigef\u00fcgten, meist in Kupfer ge\u00ac\n stochenen Portraits einen noch erh\u00f6hten Werth. Ausser\n Kupfern sind den B\u00e4nden viele Originalbriefe (unter\n Anderm eine ziemlich lange Erwiederung Sweden-\n borg\u2019s), ferner Handzeichnungen, Flugbl\u00e4tter und Bro\u00ac\n sch\u00fcren beigebunden.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0015/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 236, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 448}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0015/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 473, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 897}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0015/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 946, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1795}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0015/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1892, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3591}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0015/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0015.jp2", "height": 3591, "width": 1892, "levels": 6, "size": 297449}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"15\">\n<p>\n 7\n</p>\n<p>\n 17 i 2 bis 1715 der Pflege des bekannten\n schlesischen Dichters Johann Christian G\u00fcn\u00ac\n ther anvertraut, der damals in Berlin seinen\n Gymnasialstudien oblag. Im Jahre 1715\n trat der siebenj\u00e4hrige Knabe ins Gymnasium\n zum grauen Kloster, unter Rector Bodenburg\n \u201edem m\u00e4rkischen Cicero\u201c, erhielt jedoch noch\n nebenbei Unterricht von dem nachmaligen pol\u00ac\n nischen Cabinets-Secretair B\u00f6tticher und dem,\n mit der Familie besonders befreundeten Pa\u00ac\n stor Andreas Schmidt, Archidiaconus an der\n Nicolai-Kirche *). Im Jahre 1722 treffen wir\n ihn nach ehrenvoll abgeschlossenem Gym-\n nasialcursus bei den Kindern seines bishe\u00ac\n rigen Lehrers, Subrector Johann Leonhard\n Frisch**), als zeitweiligen Hausinformator.\n</p>\n<p>\n *) Zu seinen n\u00e4chsten Schulfreunden geh\u00f6rte der\n nachmalige Probst Johann Peter S\u00fcssmilch, dessen\n er als solchen ausdr\u00fccklich Erw\u00e4hnung thut, Bd. IV\n S. 388. S\u00fcssmilch meldet gleichfalls in einem schrift\u00ac\n lichen Aufsatz, von dem bei Hirschung, histo\u00ac\n risch-literar. Handbuch XIII., p. 290 die Rede\n ist, dass er mit seinem Mitsch\u00fcler, dem nachherigen\n Bankier Cuno in Amsterdam, auf Berlinischen Feldern\n und Leimgruben allerlei versteinerte Muscheln ent\u00ac\n deckt habe und sie ihrem Lehrer Frisch keine gr\u00f6ssere\n Freude, als mit Ueberbringung von dergleichen Sa\u00ac\n chen machen konnten.\n</p>\n<p>\n **) Von diesem bekannten Gelehrten, \u00fcber den\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0016/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0016/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0016/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0016/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0016/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0016.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 278885}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"16\">\n<p>\n 8\n</p>\n<p>\n Obgleich er in der Absicht, vor der Con-\n scription gesichert zu sein, sich unter den\n Schutz des Gymnasiums zum grauen Kloster\n gestellt und daselbst zwei Jahre lang eine\n Wohnung inne hatte, wurde er dennoch den\n 25. M\u00e4rz 1724 auf der R\u00fcckkehr von einem\n Besuch bei den Eltern erwischt und trotz der\n Einsprache der Schulbeh\u00f6rden und der Ver\u00ac\n wendung des Prof. August Hermann Franke\n aus Halle in die Militairjacke gesteckt.\n</p>\n<p>\n Schon nach drei Wochen r\u00fcckte er zum\n Unterofficier im Forcade\u2019schen Regimente\n vor und wurde der Compagnie zugetheilt,\n welche zun\u00e4chst vom Oberst von Schliewitz\n selbst, sp\u00e4ter aber vom Hauptmann von Jeetze\n befehligt wurde. Nach einer schweren Krank\u00ac\n heit erhielt er auf besonderes Verwenden\n des Generals von Forcade, mit dem er auf\n dem besten Fusse stand, die Verg\u00fcnstigung,\n in Halle seine Studien zu absolviren, wobei\n ihm jedoch vom K\u00f6nige anbefohlen wurde,\n sich der Jurisprudenz zu befleissigen. Hier,\n in Halle, befand er sich, wie er sich selbst\n</p>\n<p>\n sich in unserem Werke vielfache Notizen vorfinden,\n sagt Cuno, Bd. I S. 254, dass er ihm das Allermeiste\n von dem was er wisse verdanke. Hinsichtlich seines\n Lebenslaufs verweist er auf eine im J. 1744 bei Ni\u00ac\n colai erschienene Schrift in 4\u00b0 von Job. Jacob Wippel.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0017/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 236, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 448}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0017/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 473, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 897}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0017/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 946, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1795}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0017/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1892, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3591}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0017/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0017.jp2", "height": 3591, "width": 1892, "levels": 6, "size": 287568}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"17\">\n<p>\n 9\n</p>\n<p>\n ausdr\u00fcckte, \u201eso recht in seinem Elemente\u201c\n und erwarb sich bald bei Professoren und\n Commilitonen durch seine fr\u00fchreife Gelehr\u00ac\n samkeit, seine k\u00fcnstlerischen Fertigkeiten\n (Musik und Malerei), besonders aber als\n Dichter (Mehreres aus damaliger Zeit\n wurde gedruckt), Theilnahme, Freundschaft\n und Achtung. Dieser genussreichen Peri\u00ac\n ode sollte jedoch bald ein Ziel gesteckt\n werden, indem er bei einer Revue in Pots\u00ac\n dam (1728), zu der er sich verf\u00fcgen musste,\n eines kleinen Versehens wegen von Sr. Ma\u00ac\n jest\u00e4t selbst mit Wort und That einen nicht\n gar sanften Verweis erhielt, auf mehrere Tage\n ins Stockhaus geworfen und endlich vom\n K\u00f6nige selbst zum Musketier im Goltz\u2019schen\n Regiment (damals in Nauen liegend und\n meist aus Recruten bestehend) mit Beneh-\n mung aller Hoffnung, je F\u00e4hndrich zu wer\u00ac\n den, degradirt wurde. Nach harten, Gem\u00fcth\n und K\u00f6rper in gleichem Masse niederbeu\u00ac\n genden Dienstleistungen, denen nur seine\n die Officiere gewinnende Bildung einige\n Linderung verschaffte (er versah l\u00e4ngere\n Zeit nebenbei Hofmeisterdienste im Hause\n seines Hauptmanns, von Hellermann), wird\n Cuno 1731 durch Vermittelung des Kron\u00ac\n prinzen, der ihn kennen und sch\u00e4tzen ge-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0018/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0018/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0018/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0018/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0018/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0018.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 299654}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"18\">\n<p>\n 10\n</p>\n<p>\n lernt hatte, als das Goltz\u2019sche Regiment\n unter sein Commando zu stehen gekommen\n war, pl\u00f6tzlich zum Feldwebel in der Com\u00ac\n pagnie des Hauptmanns von Schultze be\u00ac\n f\u00f6rdert und 1733 mit dem Premier-Lieute\u00ac\n nant von Saldern auf eine l\u00e4ngere Werbe\u00ac\n tour ausgeschickt.\n</p>\n<p>\n Diese Reise f\u00fchrte ihn unter mannich-\n fachen Wechself\u00e4llen und Abenteuern \u00fcber\n Wien, Gr\u00e4z, Marpurg an der Drau, Pettau,\n Carlstadt nach Agram (Tzagrep), woselbst\n er bei den Jesuiten der freundlichsten Auf\u00ac\n nahme, freilich mehr zum Mitgenusse an\n ihren Gelagen und Concerten, als zu theo\u00ac\n logischen Disputationen, theilhaftig wurde.\n Kaum war er im Mai 1734 (in diese Zeit f\u00e4llt\n sein gedruckter Brief in Reimen auf den\n inzwischen erfolgten Tod seines Vaters) beim\n Regiment zur\u00fcckgekehrt, als er eine zweite\n Reise nach Wien und Ungarn antreten\n musste, auf welcher er unter andern auch\n in Pressburg die n\u00e4here Bekanntschaft des\n ber\u00fchmten Herausgebers der Pannonia di-\n plomatica, Matthias Belius, zu machen Ge\u00ac\n legenheit fand, und von der er im Fr\u00fchjahr\n 1735 in Ruppin wieder bei seinem daselbst\n garnisonirenden Regimente anlangte.\n</p>\n<p>\n Des Kronprinzen besondere Gunst zog\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0019/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 236, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 448}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0019/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 473, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 897}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0019/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 946, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1795}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0019/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1892, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3591}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0019/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0019.jp2", "height": 3591, "width": 1892, "levels": 6, "size": 298831}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"19\">\n<p>\n 11\n</p>\n<p>\n ihm unter den Freunden seines bei Sr. Ho\u00ac\n heit etwas verd\u00e4chtig gewordenen Werbeof-\n ficiers von Saldern Hass und Neid, und so\u00ac\n mit vielerlei Unannehmlichkeiten zu, so dass\n ihm der Antrag h\u00f6chst willkommen sein\n musste, dem mit der Eintreibung der Nach\u00ac\n lassenschaft der ausgewanderten Salzburger\n beauftragten Legationsrath von Plotho schein\u00ac\n bar als Legationssecretair, in der That aber\n als Werbeagent nach Salzburg zu folgen.\n Hier an der Salzach, im Gr\u00e4flich Lodron-\n sehen Palais, an der Seite eines Chefs, der\n den alten Schulfreund an ihm nie verl\u00e4ugnete,\n brachte er, wie er sagt, die heitersten Tage\n seines Lebens zu, in Kreisen, die seinem\n strebsamen Geiste zusagten und in denen\n es ihm auch verg\u00f6nnt war, seine mannichfal-\n tigen literarischen und k\u00fcnstlerischen Ta\u00ac\n lente geltend zu machen und zu vervoll\u00ac\n kommnen. Auch das Recrutirungsgesch\u00e4ft\n ging trotz einzelner Widerw\u00e4rtigkeiten gl\u00fcck\u00ac\n lich von Statten. Den Fasching des Jahres\n 1736 brachte er mit Hrn. v. Plotho in M\u00fcn\u00ac\n chen zu. Hier sollte er, einem k\u00f6niglichen\n Auftr\u00e4ge gem\u00e4ss, unter der Hand und un\u00ac\n vermerkt \u00fcber die Armeekr\u00e4fte des dama\u00ac\n ligen Churf\u00fcrsten von Bayern Notizen sam\u00ac\n meln, und bezog zu diesem Behufe ausser\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0020/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0020/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0020/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0020/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0020/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0020.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 290630}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"20\">\n<p>\n 12\n</p>\n<p>\n seinem monatlichen Gehalt von 36 Thalern\n noch eine t\u00e4gliche Zulage von einem Ducaten.\n Sein Charakter als Legationssecretair ver\u00ac\n schaffte ihm den Zutritt zu den h\u00f6chsten Zir\u00ac\n keln und hob auch jeden Verdacht hinsicht\u00ac\n lich seiner geheimen milit\u00e4rischen Mission und\n liess ihn um so leichter hinter Alles kommen.\n</p>\n<p>\n Im Mai desselben Jahres ging seine\n Mission zu Salzburg zu Ende und er musste\n nun wieder seine untergeordnete Rolle als\n Feldwebel antreten. Der Kronprinz empfing\n ihn aufs Gn\u00e4digste, aber desto h\u00f6her stieg\n der Grimm seiner vornehmen Neider. Kaum\n \u2022fing er an, sich in Ruppin etwas wohl zu\n f\u00fchlen und durch wissenschaftliche und k\u00fcnst\u00ac\n lerische Besch\u00e4ftigungen die erschlaffende\n Monotonie des Casernenlebens ertr\u00e4glich zu\n machen, als ihn der Kronprinz eine vierte\n Werbetour und zwar diesmal nach Italien\n und mit der Bezeichnung als Lieutenant\n unternehmen hiess. Die theils ernsten, theils\n fr\u00f6hlichen Erlebnisse dieser Reise, besonders\n in den B\u00e4dern von Lucca, wo er eine h\u00f6chst\n anziehende Liebesintrigue ankn\u00fcpfte, aber\n auch ehrenhaft l\u00f6ste, in Rom und Venedig,\n an welch letzterem Orte ihn der General\n Johann Matthias Graf von der Schulenburg\n mit der gr\u00f6ssten Auszeichnung behandelte,\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0021/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 236, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 448}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0021/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 473, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 897}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0021/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 946, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1795}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0021/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1892, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3591}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0021/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0021.jp2", "height": 3591, "width": 1892, "levels": 6, "size": 278554}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"21\">\n<p>\n 13\n</p>\n<p>\n ferner in Salzburg und Hof, bilden den\n interessantesten Theil des ersten Bandes\n seiner Denkw\u00fcrdigkeiten.\n</p>\n<p>\n Am 17. Mai 1738 befand er sich wie\u00ac\n der in Ruppin und hoffte endlich des Her\u00ac\n umstreifens enthoben zu sein. Da erging\n ein neuer Befehl an ihn, in Folge dessen\n er den 22. Juni 1739, in Gesellschaft eines\n versteckten Feindes, des Lieutenants von\n Thoss, sich abermals nach Italien begeben\n musste. Unter vielfachem Ungemach, das\n ihm meist der D\u00fcnkel und der Neid seines\n mit Hauptmannsrang reisenden Gef\u00e4hrten\n zuzog, gelangte er \u00fcber Berlin, Wernigerode,\n Erfurt, Coburg, N\u00fcrnberg, Oettingen, Lindau,\n Feldkirchen, Chur, Bellinzona, Magadino,\n am 21. Juli nach Mailand und 4 Tage dar\u00ac\n auf nach Genua.\n</p>\n<p>\n Hier widmete er sich mit Eifer und mit\n entsprechendem Erfolg der Werberei (sieben\n Recruten brachte er auf einer Zwischenreise\n nach Deutschland), aber der gegen Thoss\n gefasste Widerwille und des letzteren Ver-\n l\u00e4umdungssucht untergruben l\u00e4ngst seine\n r\u00fchmlichst erworbene Stellung und am 9.\n Januar 1740 wurde er zum Dank f\u00fcr seine\n Leistungen mit folgendem Handschreiben\n des Kronprinzen beehrt:\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0022/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0022/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0022/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0022/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0022/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0022.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 285294}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"22\">\n<p>\n 14\n</p>\n<p>\n \u201eIch habe aus Eurem Schreiben vom\n 19. Nov. ersehen, dass Ihr mit 5 Mann ab\u00ac\n gezogen seid. Ich bin \u00fcbrigens gar nicht\n mit Euch zufrieden und will Euch rathen,\n dass Ihr k\u00fcnftig fleissiger seid, damit ich\n nicht genothigt werde, sch\u00e4rfere Mittel zur\n Hand zu nehmen.\n</p>\n<p>\n Euer affektionirter\n Friedrich.\n</p>\n<p>\n Berlin, den 9. Dec. 1739.\n</p>\n<p>\n An Sergeant-Major Cuno, dans le Regiment\n du Prince Royal de Prusse \u00e4 Mantoue.\u201c\n</p>\n<p>\n Cuno ertrug diese Schande nicht l\u00e4nger,\n und unter dem Drucke weiterer Unf\u00e4lle ent\u00ac\n schloss er sich zum Aeussersten, brachte seine\n Rechnungen ins Reine und sagte auf immer\n dem Kriegerstand Lebewohl. Den ihm ge\u00ac\n machten Antrag, Secretair eines Cardinais in\n Rom zu werden, wies er nicht ohne Kampf\n mit sich selbst aus Gewissensgr\u00fcnden zur\u00fcck.\n Ohne Mittel, ganz und gar auf seine Bildung\n und seine Talente angewiesen, trat der Deserti-\n rende zu Fuss seine R\u00fcckreise an. Die Schil\u00ac\n derung seiner Begegnisse auf diesem traurigen\n Marsche durch die Schweiz nach S\u00fcddeutsch\u00ac\n land bietet die anziehendsten Stoffe. Ver\u00ac\n geblich bem\u00fcht er sich sowohl in T\u00fcbingen\n als in Marburg, eine Stellung als Literat\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0023/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 236, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 448}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0023/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 473, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 897}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0023/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 946, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1795}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0023/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1892, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3591}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0023/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0023.jp2", "height": 3591, "width": 1892, "levels": 6, "size": 335233}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"23\">\n<p>\n 15\n</p>\n<p>\n oder K\u00fcnstler zu gewinnen; er sieht sich\n am Ende bewogen, dem Rathe des ber\u00fchm\u00ac\n ten Marburger Professors Christian Friedr.\n von Wolf (der damals nur auf den letzten\n Athemzug des K\u00f6nigs Friedrich Wilhelm\n von Preussen harrte, um seinen Lehrstuhl in\n Halle wieder zu beziehen, und Cuno freund\u00ac\n lich aufgenommen hatte) Folge zu leisten\n und in Holland sein Gl\u00fcck zu versuchen.\n Der erste Band der Biographie endigt mit\n der Beschreibung seiner weiteren Reiseer\u00ac\n lebnisse auf der Tour von Marburg nach\n Amsterdam, sowie die Verwickelungen und\n F\u00fcgungen, die ihn schliesslich 1741 in\n den Besitz einer reichen Kaufmannswittwe\n (Elsje Warsing; sie starb im M\u00e4rz 1761)\n und durch sie eines ansehnlichen Handlungs\u00ac\n hauses brachten.\n</p>\n<p>\n Ich verzichte darauf, die n\u00e4heren Um\u00ac\n st\u00e4nde der b\u00fcrgerlichen und commerciellen\n Carriere Cuno\u2019s aus den drei \u00fcbrigen dick\u00ac\n leibigen B\u00e4nden, worin sie mit einer oft\n erm\u00fcdenden Weitschweifigkeit bis zum Jahre\n 1770 dargestellt sind, wenn auch nur sum\u00ac\n marisch, auszuziehen, indem mich der Verfas\u00ac\n ser hier zun\u00e4chst nur in literarischer Hinsicht\n interessirt und zwar haupts\u00e4chlich insofern\n sich seine Th\u00e4tigkeit auf Deutschland be-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0024/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0024/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0024/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0024/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0024/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0024.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 285518}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"24\">\n<p>\n 16\n</p>\n<p>\n zieht. Dass er mit seinem Vaterlande in\n lebhafter geistiger Ber\u00fchrung blieb und mit\n alten und neuen dortigen Freunden einen\n eifrigen Briefwechsel f\u00fchrte, tritt in dem\n Manuscripte fast auf jedem Blatte entgegen,\n so reichlich sich auch darin Mittheilungen\n \u00fcber holl\u00e4ndische wissenschaftliche oder ge\u00ac\n sellschaftliche Verh\u00e4ltnisse vorfinden. Eine\n Episode aus dem Jahre 1769, w\u00e4hrend des\u00ac\n sen er mit Swedenborg zu verkehren das\n Gl\u00fcck hatte, schien mir von besonderem\n Werth und der diesen Bl\u00e4ttern folgende\n Abdruck aus den Cuno\u2019schen Memoiren wird\n Manchem eine ' willkommene Gabe sein.\n</p>\n<p>\n Wie es Cuno nach 1770 weiter ergan\u00ac\n gen, ob er, wie ich hie und da gelesen,\n wirklich im Dienste der ostindischen Com\u00ac\n pagnie nach Indien gegangen, um sp\u00e4ter\n nach Deutschland zur\u00fcckzukehren*, ob J\u00f6r-\n dens Angabe, dass er zuletzt in Weingarten\n bei Durlach privatisirte, sowie ob das bei\n Didot, \u201eBiographie universelle\u201c, aufgestellte\n Todesdatum 1780 richtig sei, habe ich bis\n jetzt weder Zeit noch Gelegenheit gehabt\n zu ermitteln. Meusels Zeugniss zufolge lebte\n er noch 1796; Guden l\u00e4sst ihn 1783 sterben.\n</p>\n<p>\n Ich gehe nun zum zweiten Theile mei\u00ac\n ner Aufgabe \u00fcber, n\u00e4mlich dem Verzeich-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0025/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 236, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 448}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0025/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 473, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 897}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0025/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 946, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1795}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0025/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1892, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3591}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0025/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0025.jp2", "height": 3591, "width": 1892, "levels": 6, "size": 288108}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"25\">\n<p>\n 17\n</p>\n<p>\n niss der Cuno\u2019schen Schriften. Dasselbe\n beruht ausschliesslich auf den Angaben un\u00ac\n seres Textes, indem mir bis jetzt auch nicht\n das Geringste von den literarischen Arbei\u00ac\n te n des preussischen Deserteurs in die H\u00e4nde\n gerathen ist.\n</p>\n<p>\n 1) Als gedrucktes Product aus der Ju\u00ac\n gendzeit (1726) wird (I, 21) eines lateini\u00ac\n schen Gedichtes gedacht, das er bei dem\n Abg\u00e4nge zur Universit\u00e4t seines Schulkame\u00ac\n raden Clemens (sp\u00e4ter Hofprediger in Loben\u00ac\n stein) verfasst hatte und das dem jungen\n Unteroffiziere die G\u00f6nnerschaft des Dichters\n und Pastors Sch\u00f6nemann, sowie des Staats\u00ac\n ministers Baron von Kniephausen einbrachte.\n</p>\n<p>\n 2) Mehrere Reimereien liess er 1727\n als Student in Halle drucken (I, 23) und\n wie er sp\u00e4ter sagt (II, 660), hat er der\n Schmieralien die schwere Menge aufzuz\u00e4hlen.\n</p>\n<p>\n 3) Epistel auf den Tod seines Va\u00ac\n ters, 1734. Dieselbe hatte unter der Cen-\n sur der in Berlin aufgekommenen \u201eInquisi\u00ac\n tion\u201c wohl einen sechsten Theil verloren,\n indem man an einer Stelle, worin von der\n Nachl\u00e4ssigkeit in F\u00fchrung des Predigtam\u00ac\n tes die Rede war, h\u00f6heren Orts Anstoss ge\u00ac\n nommen hatte.\n</p>\n<p>\n 4) Von 1728 bis 1732, meldet Cuno (I,\n</p>\n<p>\n 2\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0026/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0026/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0026/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0026/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0026/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0026.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 277170}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"26\">\n<p>\n 18\n</p>\n<p>\n 454), habe er an einer allgemeinen Hi\u00ac\n storie von Deutschland gearbeitet, und\n dazu eine betr\u00e4chtliche Anzahl von Abbil\u00ac\n dungen \u00fcber germanische Arch\u00e4ologie selbst\n angefertigt. Da seien ihm aber die Kinder\n seines Hauswirthes \u00fcber die Bilder gerathen\n und er habe dann im Unmuth dar\u00fcber das\n Ganze mit dem Degen zerfetzt.\n</p>\n<p>\n 5) Eronima oder das eifers\u00fcchtige\n Serail, aus dem Franz, (in 8 bis 14 Ta\u00ac\n gen) in deutsche Verse gebracht und seiner\n im Stillen geliebten Johanna Tiefenbach in\n Ruppin zugeeignet. Das \u201eSchmierrement\u201c\n muss seiner Zeit sehr g\u00fcnstig aufgenommen\n worden sein und hatte nach II, 660, sich\n des besondern Beifalls der K\u00f6nigin von Preus-\n sen zu erfreuen.\n</p>\n<p>\n An der erw\u00e4hnten Stelle liest man auch,\n dass der Verleger von G\u00fcnther\u2019s Gedichten\n diesem das St\u00fcck habe unterschieben wol\u00ac\n len, aber von Cuno davon zur\u00fcckgeschreckt\n worden sei.\n</p>\n<p>\n 6) W\u00e4hrend der Jahre 1736 und 1737\n hatte er auf seiner italienischen Reise viel\n an einer Uebersetzung vonTasso\u2019s befrei\u00ac\n tem Jerusalem gearbeitet. Als er im\n Fr\u00fchjahr 1737 sich in Salzburg befand, war\n die Arbeit schon bis \u00fcber die H\u00e4lfte vor-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0027/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 236, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 448}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0027/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 473, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 897}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0027/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 946, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1795}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0027/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1892, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3591}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0027/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0027.jp2", "height": 3591, "width": 1892, "levels": 6, "size": 288552}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"27\">\n<p>\n 19\n</p>\n<p>\n ger\u00fcckt und er hatte sogar unter Beih\u00fclfe\n zweier Damen, von denen die eine Gr\u00e4fin\n von Oppersdorf hiess, und die ihm die\n Sammlungen der sch\u00f6nsten italienischen,\n franz\u00f6sischen und holl\u00e4ndischen Kupferstiche\n zur Disposition gestellt hatten, zu den sechs\n ersten Ges\u00e4ngen je eine Zeichnung ausge\u00ac\n f\u00fchrt. Er setzte diese Arbeit, die er auf\n Ansuchen der K\u00f6nigin von Preussen unter\u00ac\n nommen zu haben behauptet, in seiner Gar\u00ac\n nisonstadt Ruppin fleissig fort, als er pl\u00f6tz\u00ac\n lich 1739 durch seine zweite Reise nach\n Italien davon abberufen ward. Sein Manu-\n script ist ihm nebst andern Habseligkeiten\n bei seiner Uebersiedelung nach Holland ab\u00ac\n handen gekommen.\n</p>\n<p>\n 7) Moralische Briefe (24 an der Zahl)\n an seinen Enkel uud Pflegesohn Johann van\n der Laag, einen jungen Menschen, der sei\u00ac\n nem Pflegevater nur Kummer und Kosten\n verursachte und zuletzt nach Ostindien ex-\n pedirt werden musste. Sie wurden im Jahre\n 1746 allm\u00e4hlig aufgesetzt und diesem da\u00ac\n mals in Quakenbr\u00fcck (Hannover) auf der\n Schule befindlichen Pflegesohn \u00dcbermacht.\n Er liess sie 1747 zu 500 Exemplaren ab-\n drucken und verschenkte sie unter seine\n Freunde und Handelscorrespondenten. Der\n</p>\n<p>\n 2 *\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0028/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0028/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0028/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0028/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0028/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0028.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 283441}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"28\">\n<p>\n 20\n</p>\n<p>\n Titel lautet: Versuch einiger morali\u00ac\n schen Briefe in gebundener Rede an\n seinen Enkel und Pflegesohn Johann\n van der Laag; 15 T / 2 Bogen in gr. 8\u00b0, nebst\n Bildniss des Verfassers, seiner Gattin Elsje\n Warsing zugeeignet. Amsterdam, J. E. Schoots\n van Capelle, 1747 (April).*) Eine zweite Auf\u00ac\n lage, mit einem Anh\u00e4nge von Briefen und\n der deutschen Uebersetzung eines Gedich\u00ac\n tes \u201eles Arbres\u201c von Paul des Forges-Mail-\n lard**), wurde 1752 in Hamburg bei Harmsen\n veranstaltet, versehen mit einer Vorrede von\n Herrn Pastor Joach. Joh. Daniel Zimmer\u00ac\n mann zu Hamburg. Die moralischen Briefe\n verschafften ihrem Verfasser das Diplom\n eines Mitgliedes der deutschen Gesellschaft\n in G\u00f6ttingen (siehe G\u00f6ttinger Gelehrte Zei\u00ac\n tung, I. Zugabe zum Junius 1749, 62.\n St\u00fcck).\n</p>\n<p>\n Die moralischen Briefe wurden von meh\u00ac\n reren, auch von Cuno selbst ins Holl\u00e4ndi\u00ac\n sche \u00fcbersetzt; ob gedruckt, weiss ich nicht.\n Eine lateinische Uebersetzung besorgte Hof\u00ac\n kaplan von Perard in Berlin.\n</p>\n<p>\n *} Die allegorische Titelvignette mit dem Bild\u00ac\n nisse seiner Frau hat Cuno selbst gezeichnet und von\n Punt stechen lassen.\n</p>\n<p>\n **) Geboren 1699, gestorben zu Paris 1772.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0029/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 236, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 448}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0029/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 473, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 897}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0029/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 946, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1795}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0029/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1892, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3591}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0029/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0029.jp2", "height": 3591, "width": 1892, "levels": 6, "size": 284851}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"29\">\n<p>\n 21\n</p>\n<p>\n 8) Kreuztriumph oder besungener\n Sieg des gekreuzigten Ueberwinders\n und Erl\u00f6sers Jesu Christi mit einiger\n Freiheit gefolget nach dem holl\u00e4ndischen\n von J. Vollenhove durch Joh.- Christ. Cuno.\n Amsterdam 1748, 3^ Bogen gr. 8\u00b0. Der\n holl\u00e4ndische Text ist beigef\u00fcgt. Das B\u00fcch\u00ac\n lein ist der verwittweten Reichsgr\u00e4fin von\n Aldenburg, geb. Landgr\u00e4fin von Hessen-\n Homburg, der C. zu Dank verpflichtet war,\n dedicirt. (S. G\u00f6ttinger gelehrte Zeitung Juni\n 1749.) Eine sp\u00e4tere Auflage soll 1760 in\n Hamburg erschienen sein. Ueber die unter\n 7., 8. und 9. verzeichneten Schriften er\u00ac\n schienen in drei verschiedenen Nummern\n der Vossischen Berliner Zeitung vom Jahre\n 1749 ziemlich boshafte Urtheile, welche Cuno\n Bd. II, S. 845 u. ff. seinen Memoiren ein\u00ac\n verleibt hat, um sie zu widerlegen. Seinem\n Vermuthen nach m\u00f6chte der erste Artikel\n von Lessing herr\u00fchren, dem \u201ePritschmeister\n auf dem Parnass\u201c.\n</p>\n<p>\n 9) Johann Christian Cuno\u2019s, der\n kgl. Grossbritannischen Deutschen\n Gesellschaft auf der Universit\u00e4t G\u00f6t\u00ac\n ti ngen Mitgliedes, Ode an seinen Gar\u00ac\n ten, genannt Nachmalsbesser. Amster-\n</p>\n<p>\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0030/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0030/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0030/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0030/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0030/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0030.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 268553}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"30\">\n<p>\n 22\n</p>\n<p>\n dam 1749, 3 x / 2 Bogen gr. 8\u00b0, mit einer\n von der Gruben, des St. Johanniter-Ordens\n Zuschrift an den Herrn Joachim Heinrich\n Ritter, Sr. k\u00f6n. Maj. in Preussen unter dem\n k\u00f6n. Leibcorps Husaren Rittmeister. \u2014 Die\n 161 achtzeiligen Strophen in jambischen\n Versen, aus denen die Ode besteht, wurden\n im Sommer 1748 vom Verfasser in seinem\n Garten fl\u00fcchtig mit Bleistift aufgesetzt. Das\n Werk war in zwei Monaten vergriffen und\n brachte ihn mit mehreren Botanikern in\n Verbindung, besonders mit Dr. Joh. Friedr.\n Gronovius, damals Sch\u00f6ffen, sp\u00e4ter B\u00fcrger\u00ac\n meister der Stadt Leyden, der ihn seiner\u00ac\n seits mit Hemsterhuys bekannt machte, ferner\n mit Prof. B\u00fcttner in Berlin, der ihm sogar\n eine neu aus Persien eingef\u00fchrte Pflanze\n dedicirte (Cunonia). Eine Recension des\n Werkchens, vermuthlich von Haller, befin\u00ac\n det sich in der G\u00f6ttinger gelehrten Zeitung,\n 127. St\u00fcck.\n</p>\n<p>\n Eine zweite Ausgabe erschien bei dem\u00ac\n selben Verleger im J. 1760, \u201edurch den\n Verfasser selbst nachgesehen und vermehrt,\n nebst Zugaben angesehener und gelehrter\n M\u00e4nner und einer Vorrede des Herrn Dr.\n \u2022und Senior Fr. Wagner, Pastors zu St. Mi-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0031/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 236, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 448}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0031/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 473, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 897}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0031/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 946, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1795}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0031/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1892, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3591}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0031/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0031.jp2", "height": 3591, "width": 1892, "levels": 6, "size": 281345}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"31\">\n<p>\n 23\n</p>\n<p>\n chaeli in Hamburg*),\u201c 20 Bogen in 8\u00b0.\n Die Titelplatte wurde nach des Verfassers\n Zeichnung von G. J. Marstaller, nachheri-\n gem Hofkupferstecher in Polen, gestochen}\n die Vignetten r\u00fchren von Fokke, Punt,\n Schenk, Fritsch und Siebersma her. Ueber\n diese zweite Ausgabe erschien eine Menge\n g\u00fcnstiger Recensionen, von denen Cuno\n mehrere erw\u00e4hnt und auszieht, u. a. Staats\u00ac\n und gelehrte Zeitung des Hamb, unparteii\u00ac\n schen Correspondenten vom 28. Juli 1751,\n Schlesische zuverl\u00e4ssige Nachrichten von ge\u00ac\n lehrten Sachen, 6. Dez. 1751, Oldenburger\n Anzeigen, 31. Mai 1751, woselbst die Stelle\n von der Nachtigall zugleich mit der Ode\n Klopstocks an den K\u00f6nig von D\u00e4nemark\n aufgef\u00fchrt wird. \u2014 Die Zugaben zur zwei\u00ac\n ten Auflage, welche dem Verfasser die Mit\u00ac\n gliedschaft an den deutschen Gesellschaften\n in Helmst\u00e4dt, Jena und Greifswald erwarb,\n sind folgende: 1) Joh. Achatius Felix Bielke\n (Prof, zu Stargard) Abhandlung von dem\n vern\u00fcnftigen Gottesdienst, insofern er sich\n auf die h. Offenbarung der Christen gr\u00fcn\u00ac\n det (gegen die Naturalisten gerichtet). 2)\n</p>\n<p>\n # ) Geb. zu Kahrau bei Magdeburg im J. 1693, seit\n 1736 in Hamburg, gestorben daselbst den 6. Juli 1760.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0032/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0032/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0032/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0032/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0032/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0032.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 275023}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"32\">\n<p>\n 24\n</p>\n<p>\n Densow, Beweis der Gottheit aus dem Grase.\n 3) Fortsetzung dieser Gedanken \u00fcber das\n Gras am und im Wasser von Dr. Manitius\n aus K\u00f6nigsberg. 4) D. A. S. Buttnerii Enu-\n meratio methodica plantarum carmine cha-\n rissimi Joannis Christiani Cuno recensitarum.\n 5) Herrn Samuel Joh. Albert von Beinom\n Erkl\u00e4rung der Kupferzierrathen bei der Ode\n des Herrn Cuno.\n</p>\n<p>\n 10) Elegie an Herrn Pastor Wagner\n in Hamburg, bei Gelegenheit der Ein\u00ac\n \u00e4scherung der Michaeliskirche (10. M\u00e4rz\n 1750). Dieselbe soll zwei oder dreimal\n in Hamburg gedruckt worden sein (II,\n 878).\n</p>\n<p>\n 11) Christliche Betrachtungen \u00fcber\n verschiedene innerhalb Jahrs vorgefallene\n sehr bedenkliche Urtheile Gottes, besonders\n \u00fcber den j\u00fcngsten gewaltigen Sturm-Wind\n (7. Oct. 1756), in gebundener Rede entwor\u00ac\n fen von David Paulus Ehrenkreuz. Ham\u00ac\n burg bei Harmsen, 1756. 24 S. 8\u00b0. Die\n Pseudonymit\u00e4t sollte den Verfasser vor der\n L\u00e4sterungssucht eines Handlungs - Associe\n sch\u00fctzen, der ihm seine Reimerei zum Vor\u00ac\n wurf machte.\n</p>\n<p>\n 12) Geistliche Lieder. Erstes B\u00e4nd\u00ac\n chen, mit Zueignung an Hrn. Prof. Geliert.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0033/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 236, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 448}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0033/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 473, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 897}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0033/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 946, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1795}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0033/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1892, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3591}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0033/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0033.jp2", "height": 3591, "width": 1892, "levels": 6, "size": 278629}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"33\">\n<p>\n 25\n</p>\n<p>\n Hamburg 1758. Ein zweites B\u00e4ndchen muss\n 1759 erschienen sein-, das dritte, zugeeignet\n dem Postmeister Eversmann in Emmerich,\n wurde 1762, das vierte, dem Kaufmann\n Wilhelm Scheller in Hamburg dedicirt, 1764\n ausgegeben. Mehreres, das in den vier vor\n mir liegenden B\u00e4nden eingestreut ist, ist\n wohl in die gedruckte Sammlung \u00fcberge\u00ac\n gangen; leider ist mir bisher kein Exem\u00ac\n plar zu Gesichte gekommen, um dar\u00fcber\n Gewissheit zu erlangen. *)\n</p>\n<p>\n *) Ueber diese geistlichen Lieder erschien damals\n folgende kurze Anzeige:\n</p>\n<p>\n Allgemeine deutsche Bibliothek t. Bandes 2. St\u00fcck.\n</p>\n<p>\n (Berlin und Stettin, F. Nicolai, 1765) S. 272.\n</p>\n<p>\n \u00bbJ. C. Cuno\u2019s geistliche Lieder, vierter und letzter\n Theil. Hamburg bey Harmsen, 8 Bogen in gross 8\u00b0.\n 1764.\n</p>\n<p>\n Wir haben verschiedenes Gutes in diesen Bogen\n gefunden. Erstlich, dass auf dem. Titel letzter\n Theil stehet. Zweytens, dass der Herr V. noch\u00ac\n mals verspricht: \u201eNun lege ich meine Reimfeder\n beyseit und still weg.\u201c Drittens, dass der Herr V.\n ferner versichert, \u201edass er die gedachte Reimfeder\n niemals ergriffen habe, um eitele Ehre damit zu\n suchen,\u201c welche er, wie wir ihm freundlichst ge\u00ac\n genversichern wollen, auch niemals damit w\u00fcrde\n gefunden haben. Herr Cuno ist, wie wir aus\n Privatnachrichten wissen, ein rechtschaffener und\n frommer Kaufmann zu Amsterdam ; ein Mann von\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0034/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0034/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0034/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0034/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0034/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0034.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 305448}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"34\">\n<p>\n 26\n</p>\n<p>\n 13) Messiade in 12 Ges\u00e4ngen, gr. 8\u00b0.\n Amsterdam, 1762. \u00dcber die Entstehung\n und den Fortgang dieses seines Hauptwer\u00ac\n kes, das er im J. 1748 bei Gelegenheit\n eines Besuchs des bekannten Cardinais\n Querini, zum ersten Mal ernstlich in An\u00ac\n griff genommen, und ihn fast 20 Jahre be\u00ac\n sch\u00e4ftigt hat, enthalten die Memoiren viele\n Details; schon 1753 war es druckfertig, aber\n der Druck wurde durch verschiedenartige\n Hindernisse aufgehalten und erst 1762 be\u00ac\n werkstelligt. Cuno theilt mehrere beif\u00e4llige\n Schreiben mit, die ihm \u00fcber sein Epos zuge\u00ac\n sandt worden sind. Interessant sind die Nach\u00ac\n richten \u00fcber die Correctorstreiche, die ihm ein\n gewisser Ex-Professor K\u00f6nig* *) aus Giessen,\n</p>\n<p>\n diesem Charakter ist h\u00f6chstverehrungswerth, und\n wir w\u00fcnschten, dass er sich die kleine Schwachheit\n abgew\u00f6hnen k\u00f6nnte, schlechte Gedichte zu machen.\n Ein schlechter Poet ist wirklich ein belachenswerthes\n Gesch\u00f6pf, und es verdriesst uns, wenn ein sonst\n liebensw\u00fcrdiger Mann eine l\u00e4cherliche Seite hat.\u201c\n</p>\n<p>\n Nichtsdestoweniger dachte Cuno 1763 noch an\n einen 5. Band geistlicher Lieder. Recensionen wie\n obige m\u00f6gen ihn abgeschreckt haben.\n</p>\n<p>\n *) Dieser Christian Gottlieb K\u00f6nig, mit dein Cuno\n langen Umgang gepflogen, ist derselbe, der mit Edel\u00ac\n mann in Ber\u00fchrung gekommen (s. Pratje, histor. Nach\u00ac\n richten von Edelmann\u2019s Leben u. s. w. Hamb. 1755,\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0035/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 236, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 448}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0035/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 473, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 897}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0035/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 946, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1795}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0035/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1892, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3591}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0035/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0035.jp2", "height": 3591, "width": 1892, "levels": 6, "size": 269854}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"35\">\n<p>\n 27\n</p>\n<p>\n von dem auch die hinter des Verfassers R\u00fccken\n angef\u00fchrte Helden-Ode herr\u00fchrt, gespielt hat.\n</p>\n<p>\n Im Jahre 1767 erschien der erste Gesang\n der Messiade in ver\u00e4nderter Form, n\u00e4mlich\n in alexandrinischen Versen, in Hamburg bei\n Harmsen. Nur zu 500 Exemplaren f\u00fcr\n Freunde gedruckt (IV, 647).\n</p>\n<p>\n 14) Im vierten Bande ist mehrmals von\n einem moralischen Roman: Biedermann\n betitelt, die Rede, den Cuno im Laufe der\n Jahre 1763 und 1764 in holl\u00e4ndischer Spra\u00ac\n che aufgesetzt, sp\u00e4ter auch in hochdeutsche\n Sprache \u00fcbertragen hat, und worin die\n wichtigsten St\u00fccke aus der nat\u00fcrlichen und\n geoffenbarten Religion vorgetragen werden\n sollten (zun\u00e4chst bestimmt f\u00fcr die S\u00f6hne\n seines Freundes Johann Gottlieb Reisig).\n Ob das Werk in der einen oder andern\n Sprache je gedruckt worden, ist mir unbe\u00ac\n kannt geblieben.\n</p>\n<p>\n Auf diesen Biedermann bezieht sich fol\u00ac\n gender Brief Gellert\u2019s, den Archivar Lap-\n penberg in der Zeitschrift des Vereins\n</p>\n<p>\n S. 123, und Klose, Edelmann\u2019s Selbstbiographie, Ber\u00ac\n lin 1849, S. 251\u20142). Er ist der \u00e4ltere Bruder des\n bekannten N\u00fcrnbergischen Juristen Gustav Georg\n K\u00f6nig von K\u00f6nigsthal.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0036/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0036/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0036/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0036/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0036/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0036.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 273712}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"36\">\n<p>\n 28\n</p>\n<p>\n f\u00fcr hamburgische Geschichte, II. Band,\n 3. Heft, p. 486 hat abdrucken lassen.\n</p>\n<p>\n Leipzig, den 6. October 1768.\n</p>\n<p>\n Theuerster Herr Cuno!\n</p>\n<p>\n M\u00f6chte ich doch im Stande sein, Ihnen\n eine n\u00fctzliche Critik \u00fcber Ihren Biedermann\n aufzusetzen, wie Sie solche von mir verlan\u00ac\n gen! Aber nein, liebster Freund, das ist\n mir bei meiner Kr\u00e4nklichkeit und grossen\n Schwachheit unm\u00f6glich. Aus dem, was ich\n gelesen habe, sehe ich wohl, das sehr viel\n N\u00fctzliches und Lehrreiches in Ihrem Leben\n steht; aber ich weiss nicht, ob es \u00fcberall\n unterhaltend und f\u00fcr das Publikum nicht\n vielleicht zu weitl\u00e4ufig ist. Doch w r as ich\n nicht weiss, das werden Ihnen Ihre andern\n Freunde leichter sagen und Sie k\u00f6nnen ja\n Ihr Werk von ihnen erst beurtheilen lassen,\n ehe Sie es in den Druck geben, zumal in\n denen Stellen, welche die Religion und die\n Angriffe dawider betreffen. Ich kann meine\n eigenen Schriften, von denen eine neue\n Auflage erscheinen soll, nicht revidiren, die\u00ac\n ses weiss Herr Reisig*) selbst. Dieser gute\n</p>\n<p>\n *) Wie Herr Lappenberg richtig vennuthete, ist\n dieser Reisig derselbe M. Johann Reisig, der sp\u00e4ter\n deutscher Prediger in Nymwegen wurde und 1774\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0037/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 236, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 448}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0037/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 473, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 897}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0037/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 946, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1795}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0037/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1892, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3591}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0037/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0037.jp2", "height": 3591, "width": 1892, "levels": 6, "size": 273089}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"37\">\n<p>\n 29\n</p>\n<p>\n junge Mensch geht auf seinem Wege r\u00fchm\u00ac\n lich fort, hat meinen Beyfall und verdient\n Ihre v\u00e4terliche Liebe. Ich verharre mit\n wahrer Hochachtung und Freundschaft\n Ihr ergebenster Geliert.\n</p>\n<p>\n In dorso : A MonsieuY, Monsieur Cuno\n \u00e4 Amsterdam.\n</p>\n<p>\n 15) Wir schliessen dieses Verzeichniss,\n bei dem wir manche kleine Gelegenheits\u00ac\n schrift, so wie zwei bis drei Uebersetzungen\n von Oratorienlibrettos*) \u00fcbergehen, mit Er\u00ac\n</p>\n<p>\n den Chrysostomus \u00fcbersetzte. Unser Manuscript lehrt\n uns, dass derselbe der Sohn eines reichen Amster\u00ac\n damer Zuckerb\u00e4ckers war, und noch im Mai 1770 in\n Leipzig unter J. A. Ernesti theologischen Studien ob\u00ac\n lag. In der erw\u00e4hnten Notiz des emsigen Hamburger\n Archivars wird als der Verfasser der Vorrede zur\n Garten-Ode (2. Ausgabe, s. oben) Herr Senior J. D.\n Winckler genannt; es ist dies ein Irrthum, statt Se\u00ac\n nior Fr. Wagner. Die Bekanntschaft Cuno\u2019s mit\n diesem bekannten Theologen datirte von dem Jahre\n 1728 her, wo \u00dcr. Wagner das Amt eines Inspector\n und Pastor primarius in Nauen, Cuno\u2019s Garnisonstadt,\n bekleidete; wurde aber erst 21 Jahre sp\u00e4ter, n\u00e4m\u00ac\n lich 1749, wieder angekn\u00fcpft.\n</p>\n<p>\n *) Wir erw\u00e4hnen : Isacco figura del redentore, uit\n het italiaansch van den abt P. Metastasio in hetneder-\n duitsch overgezet door Joan Christ. Cuno. Amsterdam.\n 1765. 8. Die Jlusik war von Fomelli.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0038/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0038/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0038/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0038/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0038/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0038.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 172758}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"38\">\n<p>\n 30\n</p>\n<p>\n w\u00e4hnung einer Uebersetzung eines Freund\u00ac\n schaft betitelten holl\u00e4ndischen Sittenspiels\n von Van de Winde, die in Hamburg\n 1760*) herauskam und von der Sch\u00f6ne-\n mann\u2019schen Truppe in dieser Stadt aufge\u00ac\n f\u00fchrt worden sein soll.\n</p>\n<p>\n Im Heinsius\u2019schen B\u00fccherlexikon findet\n sich noch ein Band\u00bb Gedichte vom Jahre\n 1802 (Breslau, Gehr) verzeichnet, der viel\u00ac\n leicht auf einem Irrthum oder einer Homo-\n nymit\u00e4t beruht.\n</p>\n<p>\n *) Erschien Hamburg bei Harmsen. 1763. 8\u00b0.\n</p>\n<p>\n Dr. \u00c4ug. Scbeler.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0039/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 236, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 448}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0039/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 473, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 897}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0039/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 946, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1795}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0039/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1892, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3591}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0039/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0039.jp2", "height": 3591, "width": 1892, "levels": 6, "size": 248036}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"39\">\n<p>\n 1769.\n</p>\n<p>\n Mein Versprechen im vorigen Jahre zu\n halten, muss ich hier nun gleich den An\u00ac\n fang machen von einem der wunderlichsten\n Heiligen, die jemals gelebt haben, zu spre\u00ac\n chen, von dem Herrn Emanuel Sweden\u00ac\n borg... Da mir nichts in der Welt n\u00e4her am\n Herzen liegt, als der Gottesdienst, und ich in\n dieses Mannes j\u00fcngster Schrift solche fremde\n und wundeiliehe Dinge unter einander ver\u00ac\n menget fand, konnte es nicht fehlen, einen\n un\u00fcberwindlichen Vorwitz bei mir zu sp\u00fc\u00ac\n ren, diesen Mann n\u00e4her kennen zu m\u00fcssen.\n</p>\n<p>\n Gleich beim Anfang seiner erw\u00e4hnten\n Schrift, die er, gleich wie alle seine \u00fcbrigen,\n lateinisch geschrieben und betitelt hat: \u201eDie\n Erquicklichkeiten der Weisheit von\n der ehelichen Liebe. \u2014 Hinter der\u00ac\n selben folgen die Woll\u00fcste der Un-\n sinnigkeit von der Huren liebe \u201c, konnte\n ich nicht anders denken, als dass dieser\n Autor unsinnig sei. Der Fiirwitz trieb mich\n aber an, weiter zu lesen, und ich befand\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0040/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0040/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0040/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0040/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0040/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0040.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 288353}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"40\">\n<p>\n 32\n</p>\n<p>\n mit alle dem ; dass mir der Mann zuweilen\n solche nachdenkliche Dinge sagete, wovon\n ich niemals von Kathedern und Kanzeln\n geh\u00f6ret und woran ich selbst noch Zeit\n meines Lebens nicht gedacht hatte.\n</p>\n<p>\n Ich will meine Leser selbst dar\u00fcber ur-\n theilen lassen, w r as man von ihm denken\n muss, wenn er seinen ersten Text, welcher\n von den Freuden des Himmels und von den\n Hochzeiten daselbst handelt, folgendermassen\n anhebet: \u201eIch sehe es voraus, dass Viele,\n welche das Folgende und die merkw\u00fcrdigen\n Erz\u00e4hlungen hinter jedem Kapitel lesen,\n glauben werden, dass Alles lauter Erdich\u00ac\n tung der Einbildung sei; allein ich versi\u00ac\n chere mit Wahrheit, dass es keine Erfin\u00ac\n dungen, sondern wahrhaftig geschehene und\n mit meinen eigenen Augen angesehene Dinge\n sind uiid zwar sothanige, die ich nicht im\n Stande eines benebelten Gem\u00fcthes, sondern\n im Stande vollkommenster Wackerheit mit\n angesehen habe , denn es hat dem Herrn\n behaget, mir sich selbst zu offenbaren und\n mich zu senden, die Dinge zu verk\u00fcndigen,\n die zu derjenigen neuen Kirche geh\u00f6ren,\n die in der Offenbarung unter dem neuen\n Jerusalem verstanden wird. Zu dem Ende\n hat er mir das Innerste meines Gem\u00fcthes und\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0041/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 236, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 448}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0041/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 473, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 897}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0041/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 946, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1795}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0041/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1892, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3591}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0041/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0041.jp2", "height": 3591, "width": 1892, "levels": 6, "size": 292150}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"41\">\n<p>\n 33\n</p>\n<p>\n Geistes er\u00f6ffnet; daher ist es mir gegeben,\n in der Geisterwelt mit den Engeln zu sein\n und in der nat\u00fcrlichen Welt mit den Men\u00ac\n schen, und dieses nunmehr schon seit 25\n Jahren.\u201c\n</p>\n<p>\n Eine solche unerwartete und noch von\n keinem Menschen gemachte Ansprache w\u00e4re\n allein hinl\u00e4nglich genug, einen jeden ver\u00ac\n st\u00e4ndigen Leser dahin zu verm\u00f6gen, das\n ganze Buch unter die Bank zu werfen.\n</p>\n<p>\n Man sagt von einem gewissen Gelehrten,\n dass, da er die dunkeln Satyren des Per-\n sius nicht verstehen konnte, er voll Unge\u00ac\n duld dieselben von sich geworfen habe mit\n den Worten: si non vis intelligi, non debes\n legi; aber mit Undeutlichkeit darf man\n Swedenborg ja nicht beschuldigen oder man\n th\u00e4te ihm grosses Unrecht. Er schreibt sehr\n einf\u00e4ltig, klar und begreiflich, ja er erz\u00e4hlt\n so umst\u00e4ndlich und oft so malerisch, dass\n man seine Erz\u00e4hlungen malen und recht\n artige Schildereien davon entwerfen k\u00f6nnte.\n Seine Latinit\u00e4t angehend, so muss freilich\n kein kritischer Latinist davon urtheilen, man\n sieht wohl, dass kein Petrus Biermannus\n Secundus hier die Feder gef\u00fchret hat; ge\u00ac\n nug , er kann auf lateinisch Alles sagen,\n was er will und man verstehet ihn. Ist\n</p>\n<p>\n 3\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0042/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0042/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0042/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0042/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0042/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0042.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 299337}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"42\">\n<p>\n 34\n</p>\n<p>\n doch die Latinit\u00e4t der meisten Kirchenv\u00e4ter,\n ja selbst vieler jetziger Gottesgelehrten,\n wenn sie von theologischen und biblischen\n Sachen lateinisch schreiben, auch nicht alle\u00ac\n mal die Sprache des Cicero. Von Worten\n will ich weg und nur auf die Sache sehen.\n</p>\n<p>\n Der christliche Gottesdienst hat einmal\n das traurige Schicksal in dieser Welt, dass\n entweder hochm\u00fcthige Thoren, die sich\n starke Geister heissen wollen oder auch\n Phantasten ihn anfeinden, wenn diese zu\u00ac\n weilen ohne ihre Absicht, jene aber mit\n aller Gewalt ihn l\u00e4cherlich zu machen dr\u00fcber\n aus sind. Unter die Freidenker und Feinde\n der christlichen Religion kann der gelehrte\n Herr Swedenborg nicht gerechnet werden,\n denn er schreibt mit der gr\u00f6ssten Ehrfurcht\n von Gott und seinem Wort. Er hat mir\n die allertiefste Ehrfurcht gegen den anbe\u00ac\n tungsw\u00fcrdigsten Weltheiland eingepr\u00e4get\n und auf dessen G\u00f6ttlichkeit gr\u00fcndet sich\n sein ganzes Lehrgeb\u00e4ude. Hat er indessen\n viele handgreifliche Irrth\u00fcmer und ist daher\n nicht wohl von Ketzern abzusondern, so\n entdecke ich bei ihm doch nicht so leicht\n die Bewegungsgriinde, wodurch die meisten\n Ketzer verf\u00fchret werden. Alle die diesen\n Mann kennen und ohne Vorurtheil von ihm\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0043/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 236, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 448}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0043/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 473, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 897}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0043/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 946, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1795}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0043/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1892, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3591}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0043/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0043.jp2", "height": 3591, "width": 1892, "levels": 6, "size": 304758}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"43\">\n<p>\n 35\n</p>\n<p>\n urtheilen wollen, k\u00f6nnen seinen Wandel und\n Lebensweise zwar wohl etwas sonderlich,\n aber nichts weniger als unartig nennen.\n Feinde hat er wohl nicht, wenigstens kann\n er sich die durch seinen unschuldigen, wo\n nicht gar heiligen Wandel nicht zugezogen\n haben und wenn er sie ja h\u00e4tte, so w\u00fcrden\n sie eben so wenig als Sp\u00f6tter, die auf eines\n jeden Auff\u00fchrung, die mit der ihrigen nicht\n \u00fcbereinstimmig ist, ein scharfes Auge hal\u00ac\n ten, Nichts an ihm entdecken, was sie mit\n Grund tadeln oder gar verl\u00e4stern k\u00f6nnten.\n Ehe ich n\u00e4here Bekanntschaft machte, habe\n ich mich hiernach sehr genau erkundigt,\n vornehmlich bei den Schwedischen Kaufleu\u00ac\n ten , worunter er einen Landsmann an dem\n Herrn Joachim Wretman hatte, dem ich\n Christenthum und Verstand Zutrauen konnte.\n Die erste Bekanntschaft, die ich an ihm er-\n langete, geschah den 4. Novbr. v. J. (1768), da\n ich ihn zuf\u00e4llig im franz\u00f6sischen Buchladen\n des Hrn. Fran\u00a7ois Changuion an traf. Der\n alte Herr spricht franz\u00f6sisch und hochdeutsch,\n aber beide Sprachen nicht gar zu fertig.\n Zudem hat er den Naturfehler, dass er sehr\n stottert, doch zu einer Zeit mehr als zur\n andern. Unsere allererste Begegnung war\n sogleich verbindlich und gemeinsam. Er\n</p>\n<p>\n 3 *\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0044/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0044/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0044/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0044/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0044/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0044.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 315877}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"44\">\n<p>\n 36\n</p>\n<p>\n erlaubte mir, ihm in seinem Hause meine\n Aufwartung zu machen; die machte ich ihm\n gleich den ersten Sonntag, was ich hernach\n so ziemlich alle Sonntage, wenn ich aus der\n Vormittagspredigt kam, bei ihm that. Er\n logirete nicht fern von unserer alten Kirche\n in der K\u00e4lberstrasse, wo er sich zwei ganz\n gem\u00e4chliche Kammern gemiethet hatte. Eine\n meiner ersten Fragen war, ob er sich denn\n keinen Bedienten hielte, der ihm bei seinen\n so hohen Jahren aufwartete und auf der\n Reise begleitete? Seine Antwort war, dass\n er keine Aufsicht n\u00f6thig habe, und auf Rei\u00ac\n sen f\u00fcrchtete er sich vor Nichts, weil sein\n Engel allemal bei ihm sei und mit ihm\n spr\u00e4che und umginge.\n</p>\n<p>\n Ein jeder andere, der mir so etwas vor\u00ac\n gesagt h\u00e4tte, w\u00fcrde mich dadurch zum La\u00ac\n chen gebracht haben; bei diesem ehrw\u00fcrdi\u00ac\n gen Greise von 81 Jahren, der mir dies\n mit der Unschuld feines Kindes vorsagete,\n fiel mir nicht einmal das Lachen ein; er\n sah dabei gar zu fromm aus, und aus seinen\n l\u00e4chelnden hellblauen Augen, die er stets,\n wenn er mit mir sprach, auf mich richtete,\n war mir immer, als ob die Wahrheit selbst\n daraus mitspr\u00e4che. Ich habe mit Verwun\u00ac\n derung oft als etwas Besonderes angemer-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0045/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 236, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 448}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0045/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 473, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 897}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0045/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 946, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1795}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0045/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1892, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3591}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0045/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0045.jp2", "height": 3591, "width": 1892, "levels": 6, "size": 292104}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"45\">\n<p>\n 37\n</p>\n<p>\n ket. da ich ihn nachgehends in ziemlich\n grossen Gesellschaften mitbrachte, worunter\n Sp\u00f6tter sich mit ein geschlichen hatten, die\n mit dem Vorsatze gekommen waren, den\n alten Mann f\u00fcr einen Narren zu halten, die\n aber auch alsdann, wenn er eben so wenig\n zur\u00fcckhaltend \u2014 wie ein offenherziges Kind,\n die wunderlichsten Dinge aus der Geister\u00ac\n welt ohne Misstrauen erz\u00e4hlte, ihr Lachen\n und vors\u00e4tzliche Spottlust auf einmal ver-\n gassen und mit offenem Munde nach ihm\n horchten. Es war nicht anders, als ob seine\n Augen das Verm\u00f6gen bes\u00e4ssen, einem jeden\n ein Stillschweigen aufzulegen.\n</p>\n<p>\n Er wohnete bei jungen B\u00fcrgerleuten, die\n einen offenen Laden von Zitz, Kattun,\n Schnupft\u00fcchern und dergl. hielten und die\n eine ziemliche Menge kleiner Kinder hatten.\n Ich erkundigte mich bei der Wirthin, ob sie\n an diesem alten Herrn nicht viel aufzupas\u00ac\n sen h\u00e4tte. Fast gar nicht, war die Ant\u00ac\n wort. Meine Magd hat nichts anders mit\n ihm zu thun, als ihm des Morgens auf dem\n Heerd Feuer anzulegen. Er geht alle Abend\n mit dem Glockenschlag sieben zu Bette und\n steht des Morgens um acht Uhr wieder auf.\n Wir sehen uns weiter nicht nach ihm um.\n Er unterh\u00e4lt den ganzen Tag sein Feuer\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0046/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0046/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0046/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0046/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0046/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0046.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 277813}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"46\">\n<p>\n 38\n</p>\n<p>\n selbst; ja wenn er sich schlafen legt, besor\u00ac\n get er selbst sehr vorsichtig, dass sein Feuer\n keinen Schaden thun k\u00f6nne .... Er kleidet\n und entkleidet sich selbst und bedient\n sich in Allem selbst, so dass wir nicht\n wissen, ob wir Jemand im Hause haben\n oder nicht. Ich w\u00fcnschte wohl, dass er Zeit\n seines Lebens bei uns bleiben m\u00fcsste.\n Meine Kinder werden ihn einmal am mei\u00ac\n sten vermissen, denn er geht niemals aus,\n ohne ihnen etwas zum Naschen mitzu\u00ac\n bringen. Auch sind die kleinen Aeser auf\n ihn so vernarrt, dass sie den alten Mann\n viel lieber als ihre eigenen Eltern baben...\n Der Mann muss doch sehr reich sein.\u201c In\n letzterem Punkte sagte die Frau etwas, das\n sehr wahr sein muss, was schon daraus zu\n schliessen ist, dass er alle seine vielseitigen\n Schriften in England und allliier auf seine\n eigenen Kosten hat drucken lassen, und nie\n einen Heller daraus gezogen hat. Alle diese\n seine Schriften sind auf grossem und kost\u00ac\n barem Papier gedruckt und er giebt sie\n doch alle weg. Die Buchf\u00fchrer, denen er\n sie zu verkaufen giebt, nehmen zwar daf\u00fcr\n so viel sie nur kriegen k\u00f6nnen, sie lassen\n sich selber tlieuer genug bezahlen. Ich bin\n es selbst gewahr geworden, da ich seine\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0047/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 236, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 448}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0047/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 473, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 897}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0047/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 946, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1795}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0047/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1892, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3591}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0047/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0047.jp2", "height": 3591, "width": 1892, "levels": 6, "size": 290548}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"47\">\n<p>\n 39\n</p>\n<p>\n Apocalypsin revelatam an hiesigen Buch\u00ac\n h\u00e4ndler Schreuder mit 4^ Gulden bezahlen\n musste. Der Buchf\u00fchrer selbst aber sagte\n dabei, dass der Autor weder ihm noch An\u00ac\n dern jemals Rechnung abfordere. Mir war\n gesagt worden, dass Herr Swedenborg einen\n Wechsel drei Tage Sicht von 2000 Dukaten\n auf das hiesige grosse Comtoir von Hope\n et Comp, habe, bei welchen er oft geges\u00ac\n sen und diese Summe bisher nach mehr\n als soviel Monaten noch nicht anger\u00fchret\n hatte, und dennoch t\u00e4glich viel Geld, son\u00ac\n derlich wegen des j\u00fcngsten Buches von bei\u00ac\n nahe zwei Alphabeth in gross Quarto aus\u00ac\n gab. Man hat mich versichert, dass seine\n j\u00e4hrlichen Eink\u00fcnfte 10,000 Gulden betra\u00ac\n gen. Es muss denn schon ein betr\u00e4chtliches\n Kapital sein, das j\u00e4hrlich so viel abwerfen\n kann. Sein Vater, habe ich aus seinem eigenen\n Munde geh\u00f6rt, ist Bischof von Schweden,\n er selbst aber Intendant *) der Bergwerke\n gewesen und es kann sein, dass er bei so-\n thaniger Bedienung ein gutes Verm\u00f6gen hat\n</p>\n<p>\n # ) In seinem philosophischen und mineralischen\n Werke, unter dem Kupferstich davor, nennt er sich:\n \u00bbSacrae Regiae Majestatis Regnique sueciae Collegii\n metallici assessor\u201c.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0048/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0048/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0048/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0048/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0048/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0048.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 288959}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"48\">\n<p>\n 40\n</p>\n<p>\n zur\u00fccklegen k\u00f6nnen, denn er f\u00fcr sich selbst\n hat nie viel auf seinen eigenen Leib verwen\u00ac\n det und verheirathet ist er nie gewesen. Wie\n gem\u00e4chlich k\u00f6nnte er von einem so grossen\n Verm\u00f6gen in Stockholm, wo er einen pr\u00e4ch\u00ac\n tigen Palast und Garten hat, zubringen.\n So aber hat er nun schon seit manchen Jah\u00ac\n ren immer herumgeschweift, sich aber mei\u00ac\n stens in London und zuletzt wieder beinahe\n drei Vierteljahre in Amsterdam aufgehalten\n und hier wenigstens sich ganz einf\u00e4ltig be\u00ac\n holfen. Ich sehe hiervon keine andere Ur\u00ac\n sache ein, als weil er hier und in London\n die Freiheit hatte, Alles drucken zu lassen,\n was er nur wollte, welches ihm in seiner\n Vaterstadt und vielleicht nirgends in der\n Christenheit w\u00e4re einger\u00e4umt worden. Er\n f\u00fcr sich selbst lebte sehr n\u00fcchtern. In sei\u00ac\n nem Zimmer machte Chokolade und Zwie\u00ac\n back seine gemeinliche Mittagsmahlzeit aus,\n und davon musste sein Wirth, Wirthin und\n Kinder allemal den gr\u00f6ssten Theii abhaben.\n Hatte er ja einigen Appetit, so ging er in\n eine gewisse nahe Gark\u00fcche auf dem soge\u00ac\n nannten heiligen Wege und dieses habe ich\n nach langem Nachforschen erst kurz vor sei\u00ac\n ner Abreise von ihm selbst erfahren k\u00f6nnen.\n Menschenscheu und eigensinnig war er ge-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0049/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 236, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 448}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0049/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 473, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 897}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0049/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 946, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1795}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0049/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1892, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3591}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0049/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0049.jp2", "height": 3591, "width": 1892, "levels": 6, "size": 294164}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"49\">\n<p>\n 41\n</p>\n<p>\n wiss nicht. Wer ihn zu Gast n\u00f6thigte, der\n hatte ihn gewiss. Ausser Herren Hope und\n Comp., die seine Banquiers waren, speiste\n er zuweilen bei seinen Landsleuten, den\n Herren Grill und andern. Beim Herrn\n Wretman speisete er fast alle Sonntage und\n er war es auch, mit dem er am vertraulich\u00ac\n sten umging. Wie ich also das erstemal\n ihn zu mir n\u00f6thigte, n\u00f6thigte ich auch den\n Herrn Wretman mit. Ich h\u00e4tte zwar wohl\n noch viele G\u00e4ste dazu n\u00f6thigen k\u00f6nnen, die\n alle begierig waren, einen solchen seltsamen\n Gast kennen zu lernen; da ich ihn aber\n damals selbst nicht genug kannte, durfte ich\n es noch nicht wagen, indem mir immer\n bange war, es m\u00f6chte auf Sp\u00f6tterei hinaus\u00ac\n laufen. Er war sehr vergn\u00fcgt bei mir, und\n wie ich ihn seitdem immer gefunden, un-\n gemein offenherzig. Es war gerade den\n 16. November (1768) und da erz\u00e4hlete er,\n dass er da zum erstenmale den K\u00f6nig Sta\u00ac\n nislaus in der Geisterwelt gesehen und ge\u00ac\n sprochen habe. Derselbe sei daselbst zwar\n schon lange erschienen, man habe ihn aber\n nicht gekannt, obgleich alle Geister neugierig\n gewesen, zu wissen, wer er sei. Man habe\n also ihm angelegen, diese unbekannte Per\u00ac\n son anzusprechen und sie nach ihrem Na-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0050/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0050/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0050/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0050/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0050/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0050.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 279707}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"50\">\n<p>\n 42\n</p>\n<p>\n men zu fragen. Er habe dieses gethan, und\n da Niemand in der Geisterwelt sich ver\u00ac\n stellen oder die Wahrheit zur\u00fcckhalten kann,\n so habe ihm der K\u00f6nig nicht allein seinen\n Namen gesagt, sondern sei auch sofort so ver\u00ac\n traut mit ihm geworden, dass er ihn stehen\u00ac\n den Fusses mit zu seiner Tochter, der\n gewesenen K\u00f6nigin von Frankreich gef\u00fchrt\n habe. Wenn mein Leser sich hier\u00fcber ver\u00ac\n wundert, so wird er es noch mehr thun\n m\u00fcssen, wenn er seine Schriften selbst und\n darin seine Memorabilien liest, wo er er\u00ac\n z\u00e4hlt, wie er die P\u00e4pste, Dr. Luthern, Cal\u00ac\n vin , Melanchthon, ja die alten heidnischen\n und neuern Philosophen und wer weiss, wie\n viele ber\u00fchmte M\u00e4nner m\u00fcndlich gesprochen\n habe. Doch wir werden weiter unten dar\u00ac\n auf zur\u00fcckkommen.\n</p>\n<p>\n Es kam in der Stadt bald aus, dass ich\n mit diesem merkw\u00fcrdigen Mann Umgang\n pflegte und Jeder plagte mich, ihm Gele\u00ac\n genheit zu geben, ihn kennen zu lernen.\n Ich gab den Leuten den Rath, es anzufan\u00ac\n gen wie ich, und ihn aufzusuchen, indem\n er jedem ehrlichen Manne zur Rede st\u00e4nde.\n Herr Swedenborg bewegt sich in der Welt\n sehr gewandt und weiss mit Grossen und\n Kleinen umzugehen. Wohl h\u00e4tte ich ihn\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0051/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 236, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 448}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0051/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 473, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 897}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0051/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 946, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1795}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0051/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1892, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3591}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0051/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0051.jp2", "height": 3591, "width": 1892, "levels": 6, "size": 338618}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"51\">\n<p>\n 43\n</p>\n<p>\n in unsere Gesellschaft eingef\u00fchrt, da er mir\n selbst gesagt, er spiele bei Gelegenheit recht\n gerne eine Partie L\u2019hombre, aber da ich\n wusste, dass er sich nirgend l\u00e4nger als bis\n 7 Uhr aufh\u00e4lt und in unserm Zirkel gar\n kein Hochdeutsch und nur gar zu wenig\n Franz\u00f6sisch gesprochen wird, so verzichtete\n ich darauf. Aus derselben Ursache konnte\n ich auch einigen f\u00fcrwitzigen Damen kein\n Gen\u00fcge geben. Doch Hess ich mich ein\u00ac\n mal durch die dringenden Bitten der Ge\u00ac\n mahlin meines Freundes Herrn Nicolam\n Konauw bewegen, ihn zum Mittagessen zu\n bringen. Der alte Herr war gleich willig\n und bereit. Herr Konauw Hess uns in sei\u00ac\n ner Kutsche abholen. Bei Madame trafen\n wir unter andern G\u00e4sten die beiden Jung\u00ac\n fern Hoog, die sehr vornehm erzogen, ja\n \u00fcber die gew\u00f6hnliche Sph\u00e4re des Frauen\u00ac\n zimmers hinaus, in h\u00f6here, besonders philo\u00ac\n sophische Wissenschaften eingef\u00fchrt wor\u00ac\n den sind. Des Herrn Swedenborg Beneh\u00ac\n men war ungemein artig und galant. Wie\n wir zur Tafel gerufen wurden, bot ich Me-\n vrouw die Hand, um sie in den Speisesaal\n zu leiten; flugs hatte mein 81j\u00e4hriger J\u00fcng\u00ac\n ling seine neuen Handschuhe an und pr\u00e4-\n sentirte der Mamsell Hoog seine Hand und\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0052/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0052/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0052/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0052/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0052/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0052.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 278255}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"52\">\n<p>\n 44\n</p>\n<p>\n das stund ihm gar artig an. Wenn er zu\n Gast ging, war er ganz propre und\n wohlanst\u00e4ndig in schwarzem Sammt geklei\u00ac\n det; sonst ging er gemeiniglich in einem\n braunen Rock und schwarzen Unterkleide.\n Mehr als zweierlei Kleider habe ich ihm\n auch nie angesehen. Unser alter Herr wurde\n zwischen Mme. Konauw und der \u00e4ltesten\n Demoiselle Hoog, die alle beide reichlich\n schwatzen konnten, gesetzt, vorher hatte ich\n aber bedungen, dass sie den alten Herrn\n \u00fcber der Tafel wenigstens mit Frieden essen\n lassen sollten. Diese Ermahnung erf\u00fcllten\n sie treulich und es schien jenem recht wohl\n thun, sich von beiden Damen so eifrig be\u00ac\n dient zu sehen. Er speisete diesmal mit\n so gutem Appetit, dass ich mich dar\u00fcber\n verwundern musste. Mehr aber als zum\n h\u00f6chsten drei Spitzgl\u00e4ser Wein, die noch\n dazu halb mit Zucker (denn davon war er\n ein mehr als gemeiner Liebhaber) angef\u00fcl-\n let waren, konnten sie ihm nicht einreden.\n Beim Nachtisch ging das Plaudern schon\n lustig an, und das dauerte hernach beim\n Thee- und Caffeetrinken so fort bis um sie\u00ac\n ben Uhr, da ich dann daf\u00fcr sorgte, dass\n die Kutsche bereit stund, um uns wieder\n wegzubringen. Es ist unglaublich, was die\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0053/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 236, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 448}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0053/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 473, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 897}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0053/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 946, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1795}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0053/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1892, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3591}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0053/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0053.jp2", "height": 3591, "width": 1892, "levels": 6, "size": 279761}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"53\">\n<p>\n 45\n</p>\n<p>\n Damen nicht f\u00fcr eine Menge Fragen an\n ihn thaten und die beantwortete er alle. Ich\n w\u00fcrde hier viel zu schreiben haben, wenn\n ich alle dergleichen Fragen und Antworten\n wiederholen wollte. Etwas nur muss ich\n davon anf\u00fchren. Der Discours fiel auf eine\n gewisse Standsperson, ich denke einen Am\n bassadeur, der vor einiger Zeit im Haag\n gestorben war. Den kenne ich, rief Herr\n Swedenborg, ob ich ihn gleich in seinem\n Leben nie gesehen habe. Weil Sie mir da\n den Namen nennen (dieser Name*) [d\u2019Abri-\n court, s. Bl. 724] will mir unter dem Schrei\u00ac\n ben nicht wieder einfallen), so kenne ich\n ihn nun und weiss, dass er eine Wittwe\n nachgelassen hat. Er ist aber in der Gei\u00ac\n sterwelt schon wieder verheurathet und hat\n also f\u00fcr ewig nun wieder eine Frau, die\n mit seiner Gem\u00fcthsart vollkommener harmo-\n nirt, als die, welche er in dieser Welt hin\u00ac\n ter sich gelassen hat. Man kann denken,\n wie viel neue Fragen diese seltsame Erz\u00e4h\u00ac\n lung erweckete, die alle beantwortet wur\u00ac\n den. Die Damen waren aber auch so be\u00ac\n scheiden, dass sie sich mit seinen Antwor\u00ac\n ten, wie sie denn auch waren, begn\u00fcgeten.\n</p>\n<p>\n *) Cuno meinte einen Herrn D\u2019Abricourt.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0054/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0054/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0054/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0054/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0054/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0054.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 276327}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"54\">\n<p>\n 46\n</p>\n<p>\n Ich habe nachgehends noch mehr mit ihm\n bei dem Herrn Konauw, wie auch im Hause\n eines seiner Compagnons, des Herrn Odons\n gespeiset, wobei immer wieder andere Da\u00ac\n men waren. Doch dies w\u00fcrde mich nur\n gar zu weitl\u00e4ufig machen, da ich meinem\n Leser doch auch noch einigen Begriff von\n seinen Schriften machen muss.\n</p>\n<p>\n Des Herrn Swedenborgs \u00e4usserliche Ge\u00ac\n stalt angehend, so ist er bei seinen Jahren\n freilich ein Wunder von Gesundheit. Er\n ist von mittelm\u00e4ssiger Gr\u00f6sse, und ob\n er gleich mehr als zwanzig Jahr \u00e4lter\n ist, als ich, so getrauete ich mich doch\n gewiss nicht, mit ihm in die Wette zu\n laufen, denn er ist noch so hurtig auf sei\u00ac\n nen F\u00fcssen, wie der j\u00fcngste Mann sein\n kann. Wie ich das letztemal beim Herrn\n Odon mit ihm speisete, erz\u00e4hlte er, dass\n ihm wieder neue Z\u00e4hne w\u00fcchsen; und wer\n hat das mehr von einem ein und achtzig\u00ac\n j\u00e4hrigen Greis geh\u00f6ret? Seine Gesichtsbil\u00ac\n dung angehend, so w\u00fcrde ich ihn ganz ge\u00ac\n wiss haben abmalen lassen, um sein Bildniss\n hier aufzuheben, wenn ich einen Abel bei\n der Hand gehabt h\u00e4tte, und an einen an\u00ac\n dern Maler, dem ich das Treffen so zuver\u00ac\n sichtlich nicht Zutrauen konnte, wollte ich\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0055/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 236, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 448}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0055/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 473, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 897}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0055/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 946, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1795}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0055/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1892, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3591}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0055/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0055.jp2", "height": 3591, "width": 1892, "levels": 6, "size": 292391}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"55\">\n<p>\n 47\n</p>\n<p>\n kein halb Dutzend Dukaten daran verwa-\n gen. Doch ich h\u00f6re von Herrn Christian\n Paulus Meyer, einem grossen Liebhaber der\n Naturwissenschaft und Herzensfreunde des\n Herrn Konauw, dass das Swedenborg\u2019sche\n Kupferstich sich vor desselben Mineralogi\u00ac\n schen, in der Welt sehr ber\u00fchmten Werke\n zu finden ist, welches ihm ganz \u00e4hnlich\n sein soll.\n</p>\n<p>\n Alle seine Werke nach der L\u00e4nge vor\u00ac\n zunehmen , w\u00fcrde zu weitl\u00e4ufig und ver-\n driesslich fallen. Freilich habe ich die\n Geduld gehabt, davon alle, die ich habe\n habhaft werden k\u00f6nnen, nicht allein durch\u00ac\n zulesen, sondern sie auch zu excerpiren und\n dar\u00fcber k\u00fcrzlich zu urtheilen, und beschl\u00e4gt\n davon mein Manuscript beinahe drei Buch\n Papier ohne sein Werk de Amore conju-\n giali und Apocalypsis Revelata, als die ich\n selbst besitze, ber\u00fchrt zu haben. Die Ex-\n cerpten sind blos von den Schriften, die ich\n mir vom Verfasser gelehnet hatte.\n</p>\n<p>\n Ich will so kurz als m\u00f6glich hier die\n gelesenen Schriften anf\u00fchren. In seinem\n Werke von den Erquicklichkeiten der Weis\u00ac\n heit von der ehelichen Liebe ist sein Haupt\u00ac\n satz, dass nach dem Tode alles auf eine\n Vereinigung, die er eine Hochzeit nennt,\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0056/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0056/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0056/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0056/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0056/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0056.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 284228}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"56\">\n<p>\n 48\n</p>\n<p>\n hinausl\u00e4uft. Er stellet auf, dass ein jeder\n abgeschiedener Geist sein Geschlecht und\n Gestalt heh\u00e4lt, die er auf der Welt gehabt\n hat. In der Geisterwelt ist fast alles so be\u00ac\n schaffen, wie auf der nat\u00fcrlichen Welt. Es\n giebt dort Berge und Th\u00e4ler, Fl\u00fcsse und\n Seen, St\u00e4dte und Flecken, D\u00f6rfer, H\u00f6fe,\n G\u00e4rten, und mit einem Wort, alles ist eben\n so wie hier. Ehen, die im Himmel auf\n dieser Welt gestiftet waren, bleiben unver\u00ac\n \u00e4nderlich und ein Paar, das in dieser Welt\n sich vollkommen liebete und vollkommen eins\n gesinnet war, davon heurathet der oder die\n erst Verstorbene nicht wieder, sondern war\u00ac\n tet, bis der nachgebliebene Gatte auch im\n Geisterreich wieder zu ihm k\u00f6mmt und so\u00ac\n dann bleiben sie ungeschieden und ewig\n bei einander, und empfinden die S\u00fcssigkei-\n ten der Ehe immer in vollkommneren Gra\u00ac\n den. Wie aber auf dieser Welt nichts rarer\n ist, als eine wirklich im Himmel gestiftete\n Ehe, so geschiehet es in der Geisterwelt\n auch wunderselten, dass ein Paar sich wie\u00ac\n der gattet, oder wenn es sich auch ja gatten\n m\u00f6chte, so dauert es dennoch nicht lange\n damit, sondern sie entzweien sich und lau\u00ac\n fen wieder von einander. Sodann ist das\n Spiel rein aus. Der Mann sucht sich gleich\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0057/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 236, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 448}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0057/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 473, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 897}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0057/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 946, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1795}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0057/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1892, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3591}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0057/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0057.jp2", "height": 3591, "width": 1892, "levels": 6, "size": 293254}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"57\">\n<p>\n 49\n</p>\n<p>\n eine ganz andere Frau und die Frau findet wohl\n auch einen andern Mann, der mit ihr von voll\u00ac\n kommen gleicher Gem\u00fcthsart ist. Im Geister\u00ac\n reich giebt es auch unz\u00e4hlige Gesellschaften, die\n aus so vielen verschiedenen Geistern bestehen,\n als gefunden werden, die von einerlei Art zu\n denken sind. Alle Ank\u00f6mmlinge in der Gei\u00ac\n sterwelt \u00fcberhaupt werden gepr\u00fcfet und kom\u00ac\n men entweder zu denen, die zum Himmel,\n oder zu denen, die zur H\u00f6lle vorbereitet\n werden, und sodann werden sie entweder\n bei guten Gesellschaften von Grad zu Grad\n vollkommener, bis sie endlich so vollkom\u00ac\n men, dass sie in den Himmel aufgenommen\n und Engel werden, oder im Gegentheil im\u00ac\n mer \u00e4rger und endlich Satan und Teufel.\n Kleine und unm\u00fcndige Kinder, sie m\u00f6gen\n von frommen oder b\u00f6sen Eltern sein, kom\u00ac\n men alle gleich in den Himmel. Dort wer\u00ac\n den sie in die Schule gethan und das Frauen\u00ac\n zimmer, nicht die M\u00e4nner, nimmt ihre Pflege\n und Erziehung \u00fcber sich. Die Kinder, so\u00ac\n wohl die Knaben als M\u00e4dchen, wachsen\n bis zu ihrem reifen Alter und sodann fehlt\n es nie, dass sie nicht heirathen sollten.\n Aelter als etwa 25 Jahre werden sie nicht,\n und so bleiben sie auch bis in Ewigkeit.\n Was noch tr\u00f6stlicher lautet, Leute, die in\n</p>\n<p>\n 4\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0058/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0058/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0058/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0058/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0058/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0058.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 290449}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"58\">\n<p>\n 50\n</p>\n<p>\n dieser Welt stockalt geworden, sind im\n Himmel wieder jung, und so hat unser\n Lehrer in der Welt M\u00fctterchen gekannt,\n die krumm und auf Kr\u00fccken gelehnet in\n der Welt herumkrochen, die in der Geister\u00ac\n welt die vollkommensten Kr\u00e4fte der mun\u00ac\n tersten Jugend, und den ungleich erh\u00f6hten\n Reiz der Sch\u00f6nheit wieder besassen. Der\u00ac\n gleichen Stellen allein sind im Stande, den\n Verfasser bei dem sch\u00f6nen Geschlechte be\u00ac\n liebt zu machen. Gleichwie Weisheit und\n Liebe bei ihm auch gepaaret sind, so ist\n bei ihm die Weisheit das eigentliche Theil\n des Mannes, und die Liebe das der Frau.\n Hierbei ist der Verfasser sehr umst\u00e4ndlich,\n zwar mystisch aber nicht undeutlich. Sein\n Geisterreich wird nur gar zu k\u00f6rperlich ab-\n gemahlet, und sein Himmel hat nur gar zu\n grosse Aehnlichkeit mit dem des Mahomets,\n ausgenommen die Vielweiberei, denn davon\n ist der Herr Swedenborg ein abgesagter\n Feind. Sonst beschreibt er seine Geister\u00ac\n welt sehr divertissant. Es wird dort herr\u00ac\n liche Musik geh\u00f6rt, ja es fehlt sogar nicht\n an Schauspielen, und man isst und trinkt\n ganz ungemein delicat und pr\u00e4chtig. Ein\n Exempel davon hat er pag. 7 und 8 gege\u00ac\n ben, da die Patriarchen und Apostel mit\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0059/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 236, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 448}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0059/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 473, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 897}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0059/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 946, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1795}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0059/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1892, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3591}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0059/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0059.jp2", "height": 3591, "width": 1892, "levels": 6, "size": 301542}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"59\">\n<p>\n 51\n</p>\n<p>\n ihren Frauen einen Hofschmaus halten, und\n ich k\u00f6nnte mehr dergleichen Stellen anf\u00fch\u00ac\n ren , da bei keinem. K\u00f6nig und F\u00fcrsten\n pr\u00e4chtiger konnte get\u00e4felt werden. Doch\n ich muss mich hierbei nicht zu lange auf\u00ac\n halten. Den zweiten Theil dieses Buchs\n angehend, so wird die Abscheulichkeit der\n Hurenliebe zwar h\u00e4sslich und abscheulich\n genug, aber zuweilen nur zu deutlich und\n daher anst\u00f6ssig abgebildet.\n</p>\n<p>\n Angehend seine entdeckte Offenbarung\n oder Apocalypsis revelata, Amstelodami 1764,\n so muss ich mich verwundern, dass alle\n Theologanten von allen Sorten dazu Still\u00ac\n schweigen und diesen Mann nur so alles in\n den Tag hinein schreiben lassen, was er\n immer selbst will. Sehr leicht ist es zu\n begreifen, dass die Protestanten ihn von\n dem Untergange Babels und der Hure sa\u00ac\n gen lassen, was er will, weil doch alle, auch\n ohne ihm, was davon angedeutet wird, auf\n Rom und das Papstthum auslegen*, aber auch\n die Protestanten werden von ihm eben so\n wenig verschonet; aus dem Apocalyptischen\n Drachen macht er das Ebenbild der Pro\u00ac\n testanten, die daher von ihm allemal Dra-\n conici gescholten werden. Dass der Mensch\n ohne des Gesetzes Werke allein durch den\n</p>\n<p>\n 4*\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0060/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0060/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0060/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0060/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0060/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0060.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 287368}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"60\">\n<p>\n 52\n</p>\n<p>\n Glauben seelig werde, heisset er dreist weg\n eine Drachenlehre, und hiergegen eifert er\n eben so stark, als wider die Babilonische\n Hure. Der Glaube und die Liebe m\u00fcssen\n bei ihm und nach seiner Art zu sprechen,\n verheurathet sein, widrigenfalls ist der Glaube\n eine blosse Einbildung und ein Unding.\n Hierin hat er vollkommen Recht; aber auch\n ohne ihn ist so viel unn\u00f6thiger Zank hier\u00ac\n \u00fcber gef\u00fchret, der im Grunde besehen, doch\n nichts als ein blosser Wortstreit ist. In der\n protestantischen, wenigstens Lutherischen\n Kirche, bleibt der Satz: allein durch den\n Glauben selig zu werden, unverr\u00fcckt und\n fest. W\u00e4re der Mensch im Stande f\u00fcr sich\n selbst und aus eigenen Kr\u00e4ften das Gesetz\n zu erf\u00fcllen und gute Werke, und zwar\n solche gute Werke, die vor dem allerheiligsten\n Auge des gerechten Gottes als vollkommene\n best\u00fcnden, zu thun, so h\u00e4tte er ein Recht,\n die Belohnung daf\u00fcr zu erwarten; da aber\n auch schon die blosse Vernunft den sich\n selbst pr\u00fcfenden Menschen, der nicht durch\n eine th\u00f6richt stolze Eigenliebe verblendet\n ist, \u00fcberzeuget, dass alles, ' was wir Gutes\n thun, nichts als Pfuscherwerk und unvoll\u00ac\n kommen ist, so w\u00e4re es eine Unvernunft,\n f\u00fcr so unvollkommene und gebrechliche\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0061/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 236, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 448}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0061/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 473, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 897}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0061/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 946, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1795}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0061/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1892, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3591}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0061/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0061.jp2", "height": 3591, "width": 1892, "levels": 6, "size": 296703}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"61\">\n<p>\n 53\n</p>\n<p>\n Werke eine vollkommene Belohnung sich\n zu versprechen, und ergiebt es sich also von\n selbst, dass wir keine andere Zuflucht, als\n allein zum Glauben nehmen k\u00f6nnen. Es\n kommt haupts\u00e4chlich nur darauf an, was\n man sich f\u00fcr einen Begriff vom Glauben\n macht. Will man das Glauben nennen,\n weil man sich einbildet, weil der eine Mensch\n in Gnaden, der einige und vollkommene\n Mittler zwischen dem allerheiligsten Gott\n und dem armen S\u00fcnder, alles f\u00fcr uns ge-\n than hat, so w\u00e4ren wir nicht gehalten, mit\u00ac\n zuschaffen, dass wir seelig w\u00fcrden, so han\u00ac\n deln wir nicht allein th\u00f6richt, sondern auch\n ruchlos. Die Werkheiligkeit ist unn\u00fctz,\n aber die Unschl\u00fcssigkeit ist strafbar und\n verdammlich. Der seelige Luther verglei\u00ac\n chet sehr sch\u00f6n die Werkheiligkeit mit Saul,\n und den unth\u00e4tigen Glauben mit David,\n wovon Israel ehemals ausrief: Saul hat tau\u00ac\n send, aber David zehntausend geschlagen.\n Es ist leider nur allzuwahr, dass man durch\u00ac\n g\u00e4ngig es daran genug sein l\u00e4sst, dass man\n den Willen seines Herrn besser weiss, als\n das arme Volk im blinden Papstthum; aber\n wo bleibt der anbefohlene Fleiss in guten\n Werken? wird nicht der Knecht, der seines\n Herrn Willen weiss, ihn aber nicht voll-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0062/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0062/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0062/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0062/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0062/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0062.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 287745}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"62\">\n<p>\n 54\n</p>\n<p>\n bringet, doppelte ' Streiche leiden m\u00fcssen?\n Der Glaube, der ohne Liebe th\u00e4tig ist, ist\n und bleibt ein Unding, ein t\u00f6nend Erz und\n eine klingende Schelle. Unser g\u00f6ttlicher\n Erl\u00f6ser hat uns freilich allemal auf den\n Glauben an ihn gewiesen, er hat uns aber\n anbefohlen, uns selbst zu verl\u00e4ugnen, ihm\n nachzufolgen, danach zu ringen, dass wir\n eingehen durch die enge Pforte, ja dem\n Himmelreich Gewalt anzuthun. Es werden\n nicht alle die zu ihm sagen: Plerr, Herr, ins\n Himmelreich kommen, sondern die den Wil\u00ac\n len thun seines Vaters im Himmel. Feuer ohne\n Licht und W\u00e4rme ist ein Unding, und besteht\n nicht in der Natur, sondern in einer abge\u00ac\n schmackten Einbildung, und eben so ist es\n mit dem Glauben ohne Liebe und gute Werke.\n Wie unvollkommen die auch, wenn sie nur\n Fr\u00fcchte des Geistes sind, so sind sie den\u00ac\n noch Gott angenehm, und der menschlichen\n Gesellschaft allemal n\u00fctzlich und erbaulich.\n Was ihnen noch mangelt, erg\u00e4nzet allemal\n der Glaube, der sich an seinen Anf\u00e4nger\n und Vollender h\u00e4lt und dessen vollkommen\u00ac\n stes Verdienst ergreifet. Ein wiedergebore\u00ac\n ner Christ, der zu dem Leben, das aus Gott\n ist, einmal durchgedrungen und in dessen\n Kraft einhergeht, wessen Gnade auch in\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0063/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0063/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0063/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0063/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0063/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0063.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 286365}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"63\">\n<p>\n 55\n</p>\n<p>\n den Schwachen m\u00e4chtig ist, kehret sich an\n alle die Z\u00e4nkereien der Gelehrten nur sehr\n wenig. Er ist ungezwungen fleissig in allen\n guten Werken; die so nothwendige und\n vom wahren Christenthum unabscheident-\n liche Demuth bewahret ihn vor der so ge\u00ac\n f\u00e4hrlichen Thorheit, Lohn daf\u00fcr nach eige\u00ac\n nem Verdienst sich zuzulegen; wenn er alles\n gethan hat, was er zu thun schuldig war,\n so h\u00e4lt er sich dennoch f\u00fcr nichts mehr,\n als f\u00fcr einen unn\u00fctzen Knecht. Er lieget\n vor Gott noch immer als ein armer S\u00fcnder,\n nicht auf seine eigene Gerechtigkeit, son\u00ac\n dern auf Gottes grosse Barmherzigkeit, und\n allein auf die Gnade, die durch Jesum\n Christum geschehen ist. Nur ein solcher\n redlicher Mensch verdienet den Namen eines\n evangelischen Christen. Dieser und kein\n anderer ist der Grundsatz der evangelischen\n Kirche; wird er verdreht und misslich be\u00ac\n griffen, so ist es nicht ihre, sondern alle\n Schuld liegt an unserm th\u00f6richten und tr\u00e4\u00ac\n ten Herzen. Ein katholischer Thomas a\n Kempis mag von der Nachahmung Jesu,\n und ein Lutherischer Johann Arend vom\n wahren Christenthum schreiben, so zielen\n beide rechtschaffene M\u00e4nner mit ver\u00ac\n schiedenen Worten doch nur auf einerlei\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0064/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0064/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0064/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0064/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0064/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0064.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 277017}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"64\">\n<p>\n 56\n</p>\n<p>\n Sache, n\u00e4mlich auf das Leben, welches aus\n Gott ist.\n</p>\n<p>\n Der Herr Swedenborg zeiget indessen\n in eben diesem seinen Werke eine grosse\n Gelehrtheit, und es ist nicht leicht \u00fcberein\n zu bringen, wie ein Mann, den man aufs\n Glimpflichste einen geistlichen Hypoehondri-\n sten ne nnen kann, solche tiefe Einsichten\n anbringt, woran Niemand gedacht hat. Man\n mag auch dieses sein Werk, wie alle seine\n \u00fcbrigen Schriften, einen verwirrten Mist\u00ac\n haufen, wie man ehemals die Werke von\n Ennius nannte, heissen, so f\u00e4llt mir dabei\n dennoch Cicero ein, der, da man ihm vor\u00ac\n warf, woher er doch die Geduld n\u00e4hme,\n seine Zeit bei einem solchen Misthaufen zu\n verderben? zur Antwort gab: Aus ebendem\u00ac\n selben Misthaufen sammle ich mir Gold. Man\n kann nicht l\u00e4ugnen, dass, so unz\u00e4hlig viele\n Erkl\u00e4rungen und Auslegungen \u00fcber die\n Offenbarung gedruckt sind, sie fast alle\n sich widersprechen. Herr Swedenborg giebt\n davon die Ursache, weil der geistliche Ver\u00ac\n stand dieses geheimnissvollen Buches bisher\n unbekannt gewesen. Das l\u00e4sst sich h\u00f6ren.\n Wenn ich nun aber auch gleich zustimmen\n wollte, dass er der erste Sterbliche sein\n k\u00f6nnte, dem solcher entdecket worden, und\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0065/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0065/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0065/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0065/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0065/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0065.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 315216}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"65\">\n<p>\n 57\n</p>\n<p>\n dass es sein unmittelbarer Beruf sei, diese\n neuen Entdeckungen der Welt zu offenba\u00ac\n ren, so kann ich es doch so viel weniger\n glauben, weil seine Entdeckungen so viel\n offenbar widersprechliches in sich enthalten.\n Unter so vielen nur ein einziges Beispiel.\n Er versichert trocken weg, dass das j\u00fcngste\n Gericht nicht mehr zu erwarten, sondern\n dass es schon wirklich und zwar im Jahre\n 1757 im Geisterreich vollzogen ist. Diese\n Versicherung fand ich mit klaren und deut\u00ac\n lichen Worten in diesem seinen Werke,\n wobei er sich auf den besondern Tractat:\n vom j\u00fcngsten Gericht und vom verst\u00f6rten\n Babel bezog. Man kann denken, dass ich da\u00ac\n durch neugierig wurde, auch diesen zu lesen.\n Ich bat es mir also zum Durchlesen von ihm\n aus und erhielt es. Es f\u00fchret die Aufschrift:\n De Ultimo Judicio et de Babylonia destructa.\n Ita quod omnia, quae in Apocaiypsi prae-\n dicta sunt, hodie impleta sunt. Ex auditis\n et visis. Londini 1758. Man siehet schon\n aus dem blossen Titel, dass ein solches Buch\n unerh\u00f6rte Neuigkeiten erz\u00e4hlet, und wer\n wollte die nicht glauben, da der Verfasser\n alles mit angeh\u00f6rt und gesehen hat? wahr\u00ac\n lich nicht leicht ist jemals eine weltliche\n Geschichte von einiger Angelegenheit mit\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0066/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0066/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0066/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0066/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0066/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0066.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 285324}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"66\">\n<p>\n 58\n</p>\n<p>\n mehr Zuversicht und Dreistigkeit geschrieben,\n als unser Swedenborg uns erz\u00e4hlet, dass das\n j\u00fcngste Gericht im Himmel vollzogen ist. Ein\n Geschichtschreiber heftet uns schon zuwei\u00ac\n len, entweder aus Unwissenheit oder Par-\n theilichkeit, etwas auf den Aermel, das darum\n doch nicht wahr ist; aber darum werden\n doch die meisten aufrichtigen Geschichtschrei\u00ac\n ber noch so viel Bescheidenheit von sich\n sp\u00fcren lassen, dass, wenn sie die eine oder\n die andere Sache, die sie erw\u00e4hnen, nicht\n recht fest wissen, sie es auch nur f\u00fcr eine\n blosse Muthmassung ausgeben. Herr Swe\u00ac\n denborg geht aber ganz anders zu Werke,\n er ist seiner Sache gar zu gewiss, weil er\n sich nicht bloss f\u00fcr einen Augen- sondern\n auch Ohrzeugen ausgiebt, und er will und\n muss schlechterdings geglaubet oder nicht ge\u00ac\n lesen werden. Wer ihm nur glauben kann, wird\n seine Nachrichten aus der Geisterwelt mit\n eben der Neugierde lesen, als der allerheisse-\n ste Liebhaber der \u00f6ffentlichen Zeitungen in\n Kriegszeiten. Aber welcher vern\u00fcnftige\n Leser kann ihm glauben ? Gesetzt, aber bei\n weitem noch nicht zugegeben, eine so gar\n wichtige Handlung, wie das j\u00fcngste Gericht\n in der heiligen Schrift verk\u00fcndigt wird,\n w\u00e4re anno 1757 im Geisterreich wirklich\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0067/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0067/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0067/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0067/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0067/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0067.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 290460}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"67\">\n<p>\n 59\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n vor sich gegangen, konnte dies so heimlich\n geschehen sein? Stimmet seine Erz\u00e4hlung\n mit der heiligen Schrift, ja mit des Erz\u00e4h\u00ac\n lers eigenen Grunds\u00e4tzen \u00fcberein ? Er stellt\n selbst fest, dass die Kirche im Himmel mit\n der auf Erden in der genauesten Verbin\u00ac\n dung stehe; was ist nun in der Kirche auf\n Erden vorgefallen? wobei man abnehmen\n k\u00f6nnte, \u00fcber der im Himmel sei das \u00e4us-\n serste Urtheil vollzogen? Mir f\u00e4llt dabei\n ein, dass, nachdem ich meinem jungen\n Freunde, dem Herrn Joh. Lublink freien\n Zutritt verschafft hatte, derselbe dem alten\n Herrn das Wort reden wollte, und sich sehr\n leichtgl\u00e4ubig anstellte. Er f\u00fchrete unter\n anderm an, dass seit einem Jahr oder zw\u00f6lfe\n doch ganz denkw\u00fcrdige Ver\u00e4nderungen in\n der R\u00f6mischen Kirche, besonders mit den\n Jesuiten vorgefallen seien. Man m\u00fcsse dar\u00ac\n \u00fcber erstaunen, wie der K\u00f6nig von Portu\u00ac\n gal nun sogar einen Bischof von Coimbria\n habe aufh\u00e4ngen lassen. \u2014 Das ist nicht wahr,\n fiel ihm der alte Herr in die Rede, der\n Bischof ist noch nicht ums Leben gebracht,\n sonst m\u00fcsste ich es wissen; ich habe mit\n dem j\u00fcngstverstorbenen noch von ihm ge\u00ac\n sprochen und mit dem Papst \u00fcber diesen\n Fall gespottet, \u2014 der junge Herr Lublink\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0068/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0068/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0068/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0068/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0068/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0068.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 278003}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"68\">\n<p>\n 60\n</p>\n<p>\n kam spornstreichs mit dem, was er so eben\n geh\u00f6rt hatte, nach dem Buchladen von Pie\u00ac\n ter Meyer und erz\u00e4hlte es im Beisein von\n uns vielen, die vor Bors-Zeit dort versam\u00ac\n melt waren. Die Meisten riefen, es ist nur\n allzuwahr, denn es steht mit allen Umst\u00e4n\u00ac\n den in allen unseren \u00d6ffentlichen Zeitungen.\n Der Herr Pieter Meyer versetzte, das will\n ich mir doch merken, und es muss sich bald\n aus weisen, ob es wahr sei oder nicht. Ja,\n rief einer unter den Anwesenden: der alte\n Mann ist verr\u00fcckt im Kopfe. Auch k\u00f6mmt\n er nicht wieder nach dem Haag, wo man\n sonst so viel Wesens von ihm gemacht hat,\n besonders der Ambassadeur von Frankreich,\n Baron von Breteuil, der ehemals am schwe\u00ac\n dischen Hof Abgesandter gewesen ist, und\n der \u00fcberall grosse Dinge von diesem wun\u00ac\n derlichen Mann erz\u00e4hlet, weil er einf\u00e4ltig\n genug ist, sie selbst zu glauben. Aber\n nunmehr muss sich dieser Breteuil seiner\n so viel mehr sch\u00e4men. Denn es ist bekannt,\n dass vor einiger Zeit so viel Couranten er-\n z\u00e4hleten, Voltaire sei gestorben, daher auch\n ein jeder ihn f\u00fcr todt hielt. An einem ge\u00ac\n wissen Tage, da Swedenborg mit bei dem\n franz\u00f6sischen Ambassadeur speisete, liess\n der alte Mann eine ganz besondere Tief-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0069/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0069/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0069/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0069/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0069/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0069.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 289421}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"69\">\n<p>\n 61\n</p>\n<p>\n sinnigkeit merken, dergestalt, dass der Ba\u00ac\n ron von Breteuil ihn nach der Ursache\n fragete, und erhielt von ihm zur Antwort:\n Er sei erschrocken \u00fcber den entsetzlichen\n Zustand, worin er den verstorbenen Voltaire\n im Geisterreich angetroffen habe. Einige\n Tage darauf widerriefen die Zeitungen die\n falsche Nachricht, die sie vom Absterben\n dieses ber\u00fcchtigten franz\u00f6sischen Dichters\n ausgebracht hatten, und hierauf hat sich\n Swedenborg still vom Haag weggemacht,\n und wird wohl sein Lebtag nicht wieder\n dorthin kommen, oder man wird ihn, als\n einen falschen Propheten, Erztr\u00e4umer und\n L\u00fcgner auslachen. Diese derbe L\u00fcge war\n sehr listig ersonnen, und daher auch sehr\n wahrscheinlich, und ganz nicht unglaublich.\n Ich war aber sehr leicht im Stande, diese\n L\u00fcge zu widerlegen. Wer das zum ersten\u00ac\n mal erz\u00e4hlet hat, versetzte ich, der hat sich\n auf die Kunst wahrscheinlich zu l\u00fcgen, bes\u00ac\n ser verstanden, wie ich. Es war im vorigen\n Jahre, da die Zeitungen uns den Voltaire\n todt und lebendig aufgef\u00fchret haben. Ich\n kann es aber gar zu leicht w r ahr machen,\n dass in der Zeit, da wir Voltaire todt und\n wieder lebend sahen, der Herr Swedenborg\n keinen Fuss im Haag gehabt, sondern sich\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0070/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0070/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0070/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0070/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0070/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0070.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 281961}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"70\">\n<p>\n 62\n</p>\n<p>\n den ganzen Winter durch best\u00e4ndig in Amster\u00ac\n dam aufgehalten hat. Wer also weiss, und\n wenn ihm etwas daran gelegen ist, auch nur\n gar zu leicht wissen kann, dass der alte\n Mann zu der Zeit nirgends, als in Amster\u00ac\n dam gewesen ist, der kann auch nimmer\u00ac\n mehr glauben, dass derselbe zu gleicher\n Zeit im Haag eine Thorheit k\u00f6nne began\u00ac\n gen haben, wovor er und seine Freunde\n sich sch\u00e4men m\u00fcssten. Ich kann noch mehr\n sagen, ich habe bei dem alten Herrn Briefe\n vom franz\u00f6sischen und schwedischen Ge\u00ac\n sandten gesehen, die ihn nach dem Haag\n n\u00f6thigten. Seine erste Reise von hier wird\n also nach dem Haag sein. Er ist schon\n fast reisefertig und wartet bloss auf die\n Niederkunft der Prinzessin von Oranien,\n alsdann wird er unverz\u00fcglich seine Reise\n antreten, um seinen Hof zu machen, und\n bei seiner Zur\u00fcckkunft nach Schweden der\n K\u00f6nigin sagen zu k\u00f6nnen, den neugebore\u00ac\n nen Prinzen oder Prinzessin von Oranien ge\u00ac\n sehen zu haben. Ich will zu keinem Preise\n B\u00fcrge daf\u00fcr bleiben, dass man dem alten\n Mann alles glauben m\u00fcsse, was er uns in\n seinen Schriften erz\u00e4hlet; dass aber dasje-\n nige, was ich so eben von ihm habe erz\u00e4h\u00ac\n len h\u00f6ren, eine derbe und offenbare L\u00fcge\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0071/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0071/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0071/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0071/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0071/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0071.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 295302}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"71\">\n<p>\n 63\n</p>\n<p>\n ist, davor erbiete ich mich allemal anspr\u00fcch-\n lich zu bleiben. Ich denke der Erz\u00e4hler\n und vielleicht Erfinder wird es nicht weiter\n erz\u00e4hlet haben. Indessen war es artig, dass\n in wenig Tagen die Zeitung, dass der Bi\u00ac\n schof von Coimbria aufgehangen sei, in den\n \u00f6ffentlichen Papieren wirklich widerrufen\n ward. Und nun ward unser alter Mann\n auch gleich wieder ein Prophet. Ich erz\u00e4h-\n lete ihm gemeiniglich alles wieder, was ich\n von ihm h\u00f6rte. Er l\u00e4chelte, als ich ihm\n die Historie von Voltaire erz\u00e4hlte, und sagte\n nichts weiter, als: \u201eIch bin ja l\u00e4nger als in\n \u201eeinem halben Jahre nicht im Haag gewe\u00ac\n sen, und an den ganzen Voltaire habe ich\n \u201ein so vielen Jahren nicht einmal gedacht.\n \u201eWas k\u00f6nnen doch die Leute l\u00fcgen! Was\n \u201eden Bischof von Coimbria betrifft, so wer-\n \u201eden wohl mehr vern\u00fcnftige Leute gezweifelt\n \u201ehaben. Einen Bischof h\u00e4ngt man doch\n \u201eauch so leicht nicht auf, aber er sitzet\n \u201edoch gefangen und es ist wahr, dass ich\n \u201emit dem j\u00fcngsten Papst seinetwegen ge\u00ac\n sprochen habe.\u201c Ich h\u00e4tte alles mit ihm\n verdorben, wenn ich ihm hier h\u00e4tte wider\u00ac\n sprechen wollen, und ich musste mit ihm nur\n immer, wie mit einem liypochondristen um\u00ac\n gehen. Mag er doch immer erz\u00e4hlen, was\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0072/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0072/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0072/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0072/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0072/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0072.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 288436}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"72\">\n<p>\n 64\n</p>\n<p>\n er selbst glaubet, denn in Wahrheit, ich\n kenne ihn f\u00fcr viel zu ehrlich, als dass er\n vors\u00e4tzlich l\u00fcgen k\u00f6nnte. Mag er sich doch\n f\u00fcr einen ausserordentlichen und ganz neuen\n Lehrer ausgeben, wenn er nur nichts lehret,\n was alten Wahrheiten widerspricht, und das\n thut er zu meinem grossen Leidwesen nur\n gar zu oft. Ich will meinem Leser einige\n Proben davon geben, und mit seinen eigenen\n getreulich von mir \u00fcbersetzten Worten reden:\n \u201eIn der Christenheit (lauten des Verfassers\n \u201eWorte, pag. 10) weiss man nichts davon,\n \u201edass Himmel und H\u00f6lle aus dem mensch\u00ac\n lichen Geschlecht bestehe; denn man glaubet,\n \u201edass die Engel am Anfang erschaffen seien,\n \u201eund dass diese den Himmel ausmachen;\n \u201eauch dass der Teufel oder der Satan ein\n \u201eEngel des Lichts gewesen, der aber, weil\n \u201eer ein Rebell geworden, mit seinem Anhang\n \u201egest\u00fcrzet, und dass daher die H\u00f6lle ent\u00ac\n standen ist. Dass ein solcher Wahn unter\n \u201eden Christen herrschet, dar\u00fcber k\u00f6nnen\n \u201esich die Engel nicht genugsam verwundern,\n \u201eund noch mehr, dass die Christen vom\n \u201eHimmel nicht das geringste wissen, da\n \u201esolches doch das Hauptst\u00fcck der Lehre\n \u201ein der Kirche ist. Und weil solche Un\u00ac\n wissenheit herrscht, haben sie sich von\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0073/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0073/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0073/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0073/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0073/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0073.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 292568}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"73\">\n<p>\n \u201eHerzen erfreut, dass es dem Herrn be-\n \u201ehaget habe, nunmehro mehr vom Himmel\n \u201eund von der H\u00f6lle zu offenbaren, und da-\n \u201edurch, wenn es m\u00f6glich, die Finsterniss zu\n \u201everscheuchen, die von Tag zu Tag an-\n \u201ew\u00e4chst, weil die Kirche sich zum Ende\n \u201eneiget. Deswegen wollen sie, dass ich\n \u201eaus ihrem Munde versichere: dass in dem\n \u201eganzen Himmel kein Engel sey, der im\n \u201eAnfang erschaffen war, noch auch in der\n \u201eH\u00f6lle ein einziger Teufel, der vorher ein\n \u201eEngel des Lichts gewesen und gest\u00fcrzet\n \u201eist, sondern, dass alle, sowohl im Himmel\n \u201eals in der H\u00f6lle vom menschlichen Ge\u00ac\n schlecht sind.\u201c\n</p>\n<p>\n Doch wo will ich hin, wenn ich mehr\n und alle die Paradoxien, die ich in seinen\n Werken antreffen kann, wiederholen und\n gar widerlegen wollte! Ich muss nur fort\u00ac\n eilen , und ich werde in den folgenden\n Schriften schon noch mehr dergleichen an\u00ac\n zuf\u00fchren haben. De Telluribus in mundo\n nostro Solari, quae vocantur Planetae. Et\n de Telluribus in coelo Astrifero, deque\n illarum Incolis; Tum de Spiritibus ex An-\n ffelis ibi. Ex auditis et visis. Londinil758.\n</p>\n<p>\n < D\n</p>\n<p>\n Schon wieder ist dieser Tractat mit dem\n wichtigen Zeugniss bestempelt, dass der\n</p>\n<p>\n 5\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0074/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0074/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0074/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0074/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0074/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0074.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 290886}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"74\">\n<p>\n 66\n</p>\n<p>\n Verfasser alles euriose, was er erz\u00e4hlet, mit\n seinen eigenen Ohren und Augen ver\u00ac\n nommen habe.\n</p>\n<p>\n Dass es mehr Erden gebe, als die un-\n serige, und dass selbige ebenfalls bewohnet\n werden , daran wird heut zu Tage wohl\n kein einziger Weltweiser mehr sonderlich\n zweifeln. Man muss vern\u00fcnftig folgern, dass\n so grosse Geb\u00e4ude, wie die Erde, nicht\n ledige Klumpen, die blos darum geschaffen\n w\u00e4ren, dass sie in unserm Sonnenkreis um\n die Sonne sich w\u00e4lzten, und f\u00fcr unsere ein\u00ac\n zige Erde des Nachts von ihrem Glanz\n etwas abg\u00e4ben, sondern, dass der all\u00ac\n m\u00e4chtige und weise Sch\u00f6pfer weit gr\u00f6ssere\n Absichten dabei habe. Dieses beweiset unser\n geistlicher Philosoph ganz b\u00fcndig. Aber\n was er mir von den Einwohnern des Mer-\n curs, Jupiters, Mars, Saturn, der Venus und\n sogar unsers Mondes erz\u00e4hlet, davon kann\n ich ihm nicht wohl den tausendsten Theil\n glauben. Er will mir einbilden, dass alle\n menschlichen Bewohner durch den ganzen\n Himmel nur einen Menschen ausmachen, da\u00ac\n her er auch die ganze Sch\u00f6pfung den gr\u00f6ssten\n Menschen nennet. Ueber die kleinen Kerlchen\n im Monde musste ich lachen, dass mir die\n Augen \u00fcberliefen. So klein diese Zwerge\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0075/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0075/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0075/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0075/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0075/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0075.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 300849}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"75\">\n<p>\n 67\n</p>\n<p>\n auch sind, so k\u00f6nnen sie so gr\u00e4sslich schreien,\n dass einem das Geh\u00f6r davon vergehen\n m\u00f6gte. Sie sind so schnell wie die soge\u00ac\n nannten Kakkerlacken, ja sie hockepacken\n sich so, wie die kleinen Buben, die ein\u00ac\n ander auf dem R\u00fccken tragen. Diese Be\u00ac\n schreibung vom Monde ist nun wohl so\n l\u00e4ppisch und l\u00e4cherlich, wie sie nur werden\n konnte. In nat\u00fcrlichen und philosophischen\n Dingen will ich diesem gelehrten Greis\n gern volle H\u00e4nde zugeben, und immer f\u00fcnf\n gerade sein lassen, ob ich gleich des Mon\u00ac\n des wegen unm\u00f6glich einerlei Meinung mit\n ihm hegen kann. Es geh\u00f6ret hier nicht her;\n wer aber meine Meinung vom Monde wissen\n wollte, kann im 3. Band vom Bl. 181 sich\n satt lesen. Es \u00e4rgert mich aber die abge\u00ac\n schmackte Ursach, die der Verfasser an-\n giebt, warum der Weltheiland erw\u00e4hlet habe,\n auf unserer Erde und auf keiner andern\n geboren zu werden, und die soll haupts\u00e4ch\u00ac\n lich diese sein: weil auf unserer Erde das\n Wort konnte geschrieben werden, erst auf\n Baumrinde, hernach auf Pergament und\n Papier und endlich sei die Druckerei auf\u00ac\n gekommen. Dergleichen angegebene Ur\u00ac\n sache konnte nicht leicht kindischer und\n abgeschmackter sein. Wie sehr ich auch\n</p>\n<p>\n 5 *\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0076/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0076/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0076/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0076/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0076/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0076.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 295849}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"76\">\n<p>\n 68\n</p>\n<p>\n eile, von diesem seltsamen Mann und seinen\n Schriften es kurz zu machen, so kann ich\n bei dieser Gelegenheit doch nicht wohl vor\u00ac\n bei, meine unvorgreifliche Meinung zu sagen.\n Die heilige Schrift ist uns Menschen nicht\n gegeben, dass wir daraus Philosophen wer\u00ac\n den sollen, sondern allein, dass wir die\u00ac\n jenigen Wahrheiten daraus erlernen, die\n uns zur Gottseligkeit und zu unserm ewigen\n Heile leiten. Indessen bietet sie dem christ\u00ac\n lichen Philosophen auch Stoff genug, seine\n Betrachtungen anzustellen. Die Bibel hat\n uns nur sehr wenig von der Sch\u00f6pfung und\n dem Fall der Engel gesaget. Auf das\n wenige also, was sie davon saget, m\u00fcssen\n wir um so viel aufmerksamer sein. Gottes\n Wort redet von Myriaden, oder tausendmal\n tausenden Engeln. Von Myriaden Erden,\n wovon Herr Swedenborg und andere Phi\u00ac\n losophen reden, saget das heilige Buch kein\n einzelnes Wort. Es giebt indessen, folgends\n unbetr\u00fcgliehern Zeugniss der Schrift, My\u00ac\n riaden von Engeln. Unser Verfasser stellet\n Myriaden von bewohnten Erden, und die\n Philosophie wird ihm vollkommenen Beifall\n geben. Die himmlischen Geister oder Engel\n sind nicht alle gleich, denn einige da\u00ac\n von werden Thronen, andere Herrschaften,\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0077/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0077/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0077/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0077/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0077/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0077.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 320098}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"77\">\n<p>\n 69\n</p>\n<p>\n F\u00fcrstent\u00fcmer, Machten, Cherubinen und\n Seraphinen genennet. Die erschaffenen\n Erden sind sich auch nicht alle vollkommen\n gleich. Diejenigen, die sich in unserm\n Sonnensystem befinden, kennen wir genau\n genug, und l\u00e4sst es sich davon leicht be\u00ac\n weisen, dass keine der andern v\u00f6llig gleich\n sei; es giebt deren die kleiner, aber auch\n welche die weit gr\u00f6sser als unsere Erde\n sind. Man kann alle Sterne, die am Himmel\n nicht von ihrer Stelle kommen, wie klein\n sie auch dem Auge Vorkommen, f\u00fcr eben\n solche Sonnen halten, wie unsere Sonne,\n mit allen diesen Sternen verglichen, auch\n ein Stern heissen kann. Es hat auch mehr\n als gemeine Wahrscheinlichkeit, dass alle\n diese Sonnen ebenfalls Erden um sich haben,\n denen sie ihr Licht und W\u00e4rme ertheilen,\n eben so, wie die Sonne es unserer und allen\n ihren um sich habenden Erden thut. Lasset\n uns solchen tausend tausendmaligen Erden\n eben solche Einwohner zuschreiben, wie die\n Welt hat, die*wir bewohnen. Eine solche\n Unterstellung ist nichts weniger als unver\u00ac\n n\u00fcnftig, eine gesunde Philosophie stellet dies\n selbst fest. Aber so etwas nun einmal\n v\u00f6llig zugegeben, so entst\u00e4nde hier die\n wichtige Frage: Sind die Stamm-Eltern aller\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0078/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0078/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0078/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0078/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0078/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0078.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 288470}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"78\">\n<p>\n 70\n</p>\n<p>\n dieser unz\u00e4hligen erschaffenen Erden auch\n ebenso versuchet worden, wie Adam und\n Eva? Sind sie auch verf\u00fchret, wie unsere\n ungl\u00fccklichen Stamm-Eltern, oder sind sie\n im Stande der Unschuld geblieben? Auf\n die erste Frage, und wenn ich einmal an\u00ac\n nehmen kann, dass es dem Sch\u00f6pfer ge\u00ac\n fallen habe, andern Erden gleichfalls ver\u00ac\n n\u00fcnftige Menschen einzuschaffen, getraue\n ich mir mit Ja zu antworten. Dies kann\n ich nicht aus der Philosophie (denn diese\n begreift auch wenig oder nichts von unserm\n S\u00fcndenfall) beweisen, wohl aber aus der\n heiligen Offenbarung. Es erhellet daselbst,\n dass es Gottes allgemeine Handelsweise ist,\n dass er Menschen oder Engel, die einen freien\n Willen haben, und die eben dadurch von\n allen \u00fcbrigen Gesch\u00f6pfen, die bloss tliierisch\n oder mechanisch sind, ganz unterschieden\n werden, eine Versuchung habe durchstehen\n lassen-, selbst der Sohn Gottes ist, nach\n seiner menschlichen Natur, damit nicht ver\u00ac\n schont geblieben, und die sind, ausser der\n vierzigt\u00e4gigen Versuchung in der W\u00fcste,\n weit vielf\u00e4ltiger und schwerer gewesen, als\n man sich vorstellet. Wenn ich nirgends\n dem Herrn Swedenborg beipflichten k\u00f6nnte,\n so kann ich es hier, und da derselbe mich\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0079/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0079/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0079/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0079/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0079/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0079.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 294453}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"79\">\n<p>\n 71\n</p>\n<p>\n hier auf ein ernstes Nachdenken gef\u00fchrt\n hat, so finde ich wirklich, dass die heiligen\n Schreiber im alten Bund weit mehr davon\n prophetieret, als die Evangelisten aufge\u00ac\n zeichnet haben. Paulus sagt (Ebr. 4, v. 15)\n vom Weltheilande, er sei \u00fcberall versuchet,\n allenthalben wie wir, doch ohne S\u00fcnde.\n Woher r\u00fchret es sonst, dass der Gerechte\n viel muss leiden? Warum sind fromme\n und tugendbeflissene Kinder Gottes wunder\u00ac\n selten so gl\u00fccklich wie die Gottlosen? Man\n lese nur den 73. Psalm. Gott ist und bleibt\n ein menschenliebender Gott, denn er nicht\n von Herzen die Menschen plaget und be\u00ac\n tr\u00fcbet (Klagl. 3, v. 33). Er ist ein z\u00e4rtlicher\n aber dabei ernsthafter Vater, der seiner\n Kinder Bestes sucht. Welchen der Herr\n lieb hat den z\u00fcchtiget er, er st\u00e4ubet aber\n einen jeglichen Sohn den er aufnimmt\n (Ebr. 12, v. 6). Was ist dies St\u00e4uben anders,\n als dass er ihn auf die Probe setzet. Einer\n solchen v\u00e4terlichen Z\u00fcchtigung ist der Ruch\u00ac\n lose nicht w\u00fcrdig, den l\u00e4sset er sein Gutes\n in dieser Welt empfangen. Der Fromme\n muss gel\u00e4utert werden wie Silber und Gold.\n Gott f\u00fcr sich selbst weiss es sehr wohl\n auch ohne dergleichen Probe, ob der Fromme\n es aufrichtig und redlich meine, der Ver-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0080/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0080/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0080/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0080/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0080/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0080.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 287481}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"80\">\n<p>\n 72\n</p>\n<p>\n suchte aber muss es selbst auch wissen, ob\n seine Gottesfurcht Heuchelei sei. Welche\n Versuchung kam Abraham, dem Liebling\n Gottes \u00fcber, da Gott seinen Gehorsam auf\n die sch\u00e4rfste Probe setzte? Durch den\n Glauben opferte Abraham den Isaak, da\n er versuchet ward (Ebr. 11, v.7). Lege Deine\n Hand nicht an den Knaben, und thue ihm\n nichts, denn nun weiss ich, dass Du Gott\n f\u00fcrchtest etc., nicht dass der allwissende\n Gott nicht sollte vorher gewusst haben, dass\n der fromme Abraham den Gehorsam Gott\n angenehmer halten w\u00fcrde als das Opfer;\n oh nein, aber Abraham musste das selbst\n auch wissen, und ein jeder Gl\u00e4ubiger musste\n sich an ihm spiegeln. H\u00e4tte die Tugend\n lauter gute Tage in dieser Welt zu hoffen,\n so w\u00fcrde es noch unendlich mehr Heuchler\n geben, als es ohnehin schon giebt. Doch\n ich muss hier nicht noch weitl\u00e4uftiger wer\u00ac\n den. Ich habe hiermit nur auf die Handels\u00ac\n weise des Sch\u00f6pfers, der selbst alle seine\n Gesch\u00f6pfe pr\u00fcfete, und sie alle gut ansahe,\n weisen wollen.\n</p>\n<p>\n Dass also die Erstlinge der Sch\u00f6pfung,\n die eigentlichen Kinder des Lichts oder die\n Engel, einen Beweis ihres Gehorsams haben\n ablegen m\u00fcssen, ehe sie, wie die heilige\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0081/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0081/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0081/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0081/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0081/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0081.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 326998}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"81\">\n<p>\n 73\n</p>\n<p>\n Schrift sich ausdr\u00fcckt, befestiget wurden,\n leidet keinen sonderlichen Zweifel. Moses\n schreibt nichts Umst\u00e4ndliches vom Fall der\n Engel, oder vielmehr eines Theils der Engel,\n wohl aber, dass die Schlange unsere Stamm-\n Eltern zum Ungehorsam verf\u00fchret habe. Es\n scheinet, dass er vom Fall des Teufels, als\n von einer zu seiner Zeit unter den Juden\n nur gar zu bekannten Sache, die sie aus\n der m\u00fcndlichen Ueberlieferung ihrer Eltern\n schon wussten, f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig angesehen\n hat, hiervon umst\u00e4ndlich zu sein. Dass der\n gest\u00fcrzte Lucifer oder der Teufel f\u00fcr den\n Verf\u00fchrer des menschlichen Geschlechts in\n der j\u00fcdischen Kirche angesehen wird, er\u00ac\n hellet aus dem Buche der Weisheit (Cap. 2,\n v. 23 f.). Gott hat den Menschen geschaffen\n zum ewigen Leben, und hat ihn gemacht\n zum Bilde, dass er gleich sein soll wie er\n ist. Aber durch des Teufels Neid ist der\n Tod in die Welt gekommen und die seines\n Theils sind, helfen auch dazu. Ich habe\n von dieser Materie anderw\u00e4rts, besonders\n im ersten Theil meines Biedermanns aus\u00ac\n f\u00fchrlicher gesprochen. Hier werde ich zu\n meinem jetzigen Zweck derweilen genug\n gesagt haben. Genug, aus der Mosaischen\n Beschreibung erhellet, dass der Sch\u00f6pfer\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0082/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0082/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0082/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0082/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0082/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0082.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 281742}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"82\">\n<p>\n 74\n</p>\n<p>\n gleichsam die Musterung der gesammten\n Sch\u00f6pfung gehalten, und alles gut ange\u00ac\n sehen hatte. Folglich war bei dieser Muste\u00ac\n rung auch noch keine S\u00fcnde und daher\n kein Uebel da. Man muthmasse vom Fall\n des Lucifers und seiner Engel, was man\n wolle und vern\u00fcnftig k\u00f6nne; nichts ist ge\u00ac\n wisser als dass die S\u00fcnde in dem m\u00f6glichen\n Missbrauch des freien Willens und im Un\u00ac\n gehorsam bestanden habe} genug, dass eine\n Schlange dagewesen ist, oder dass des Teu\u00ac\n fels Neid unsere ersten Eltern zum Miss\u00ac\n brauch ihres freien Willens verf\u00fchret hat.\n Der Unterschied zwischen einem Verf\u00fchrer\n und einem Verf\u00fchrten ist zu gross. Der\n Verf\u00fchrte ist nicht ohne Schuld, aber er\n verdienet Mitleid und der Verf\u00fchrer nicht.\n Deshalben hat das gefallene menschliche\n Geschlecht einen Erl\u00f6ser, und der nimmt\n nirgend die Engel an sich, sondern den\n Samen Abrahams nimmt er an sich (Ebr.2,\n v. 16).\n</p>\n<p>\n Wissen wir nun, dass nur ein Engel\n nebst seinem Anhang gefallen, und dass My\u00ac\n riaden von heiligen Engeln ihre Probe durch\u00ac\n gestanden, und nun im Guten befestigt\n sind; wer wollte es mir zu einer Ketzerei\n machen, wenn ich Myriaden von Welten\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0083/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0083/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0083/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0083/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0083/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0083.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 315133}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"83\">\n<p>\n glaubete, die alle eben so wie unsere Stamm-\n Eltern k\u00f6nnen versuchet, aber in der Wahr\u00ac\n heit, worin sie geschaffen waren, stehen ge\u00ac\n blieben sein; und dass allein unsere Erde\n vom Teufel, dem Vater der L\u00fcgen, von der\n Wahrheit abgeleitet und zum Fall gebracht\n sei ? Dies hielte ich denn auch f\u00fcr die\n einzige Ursache, warum es dem Erl\u00f6ser be\u00ac\n liebt hat, auf dieser unserer, und auf keiner\n andern AVelt ein Mensch zu werden. Die\n Ursache, die Herr Swedenborg angiebt,\n kommt mir gar zu kindisch vor. W\u00e4ren\n in andern Welten eben solche Menschen,\n die h\u00e4tten freilich ebenso wie wir fallen,\n und daher einen Erl\u00f6ser ebenso n\u00f6thig haben\n k\u00f6nnen, wie wir; aber warum m\u00fcssen sie\n denn weniger Verstand haben als wir? und\n wenn sie den haben, warum sollten sie\n nicht so gut wie wir schreiben, und auch\n eine Buchdruckerei erfinden k\u00f6nnen ?\n</p>\n<p>\n Nun komme ich auf sein artigstes Werk,\n welches zur Aufschrift f\u00fchret: De Equo\n albo, de quo in Apocalypsi cap. XIX. Et\n dein, de Verbo et ejus sensu spirituali seu\n interno, ex arcanis coelestibus. Londini\n 1758. Dieser Tractat vom weissen Pferde\n aus der Offenbarung ist der kleinste, aber\n wohl der artigste.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0084/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0084/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0084/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0084/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0084/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0084.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 287961}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"84\">\n<p>\n 76\n</p>\n<p>\n Ich muss dem curiosen Leser auch hier\u00ac\n von etwas mittheilen. Das Pferd bedeutet\n in seiner geistlichen Sprache den Verstand,\n der Reuter den Verst\u00e4ndigen, der Wagen\n die Lehre. Hierbei bringt er eine Menge\n von Spr\u00fcchen aus der Schrift an, womit er\n dies erweiset. Er spreche selbst: \u201eDass\n \u201eder Wagen und die Pferde dergleichen\n \u201ebezeichnen, ist in den alten Kirchen eine\n \u201esehr bekannte Sache gewesen. Aus diesen\n \u201euralten Kirchen ist diese Bedeutung auch\n \u201evon den Weisen \u00fcberall angenommen, und\n \u201eist bis in Griechenland bekannt geworden.\n \u201eDaher nahmen sie es, wenn sie die Sonne\n \u201evorstellen wollten, so setzeten sie ihren\n \u201eGott der Weisheit und des Verstandes auf\n \u201eeinen Wagen und gaben ihm vier feuerige\n \u201eRosse. Und wenn sie den Gott des Meeres\n \u201e(das Meer bedeutet die Wissenschaften,\n \u201edie vom Verst\u00e4nde ihren Ursprung haben)\n \u201ebeschrieben, so gaben sie ihm gleichfalls\n \u201ePferde. Wollten sie den Ursprung der\n \u201eWissenschaften, die vom Verst\u00e4nde ent\u00ac\n springen, vorstellen, so erdichteten sie ein\n \u201ePferd mit Fl\u00fcgeln, das mit seinem Hufe\n \u201eeinen Brunnen entspringen liess, wobei sich\n \u201eneun Jungfrauen, welche die Wissenschaf\u00ac\n ten bedeuten, aufhielten etc. Durch das\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0085/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0085/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0085/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0085/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0085/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0085.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 295944}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"85\">\n<p>\n 77\n</p>\n<p>\n \u201eTrojanische Pferd ist auch nichts anderes\n \u201eangedeutet, als die K\u00fcnstlichkeit des Ver\u00ac\n standes die Belagerten zu \u00fcbert\u00f6lpeln etc.\u201c\n Hier beweiset der Verfasser so recht seine\n grosse Belesenheit. Was er vom Worte\n Gottes, und von desselben geistlichen Ver\u00ac\n stand anf\u00fchret, verdienet allerdings einen\n aufmerksamen Leser. Seine arcana coe-\n lestia, worauf er sich immer bezieht, habe\n ich nicht gelesen; das sollen acht dicke\n Quartanten sein, die er auf seine Unkosten\n vom Jahre 1747 bis 1758 in London hat\n drucken lassen. Wer hat Geduld genug\n solche erstaunlich weitl\u00e4ufige Werke zu\n lesen? Vielleicht h\u00e4tte ich sie, da aber der\n Verfasser diese acht Tomen nicht bei sich\n hatte, und ich von ihm h\u00f6rete, dass sie\n \u00fcber hundert Gulden in England kosteten,\n so habe ich keine grosse Versuchung, mir\n solche anzuschaffen. Ich lese im jetzigen\n Tract\u00e4tchen pag. 22 das Folgende: \u201eIm\n \u201eWorte oder in der Bibel sind blos die\u00ac\n jenigen B\u00fccher, die den innerlichen Ver\u00ac\n stand haben, Gottes Wort, diejenigen B\u00fccher\n \u201eaber, die solchen nicht haben, sind es\n \u201enicht. Zum Worte Gottes geh\u00f6ren also\n \u201enur, im alten Testament, die f\u00fcnf B\u00fccher\n \u201eMoses, das Buch Josua, der Richter, beide\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0086/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0086/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0086/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0086/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0086/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0086.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 290440}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"86\">\n<p>\n 78\n</p>\n<p>\n \u201eB\u00fccher Samuels, zwei B\u00fccher der K\u00f6nige,\n \u201edie Psalmen David\u2019s, die Propheten, Je-\n \u201esaias, Jeremias, die Klagelieder, Ezechiel,\n \u201eDaniel, Hoseas, Joel, Arnos, Obadias, Jonas,\n \u201eMicha, Nahum, Habakuk, Zephanias,\n \u201eHaggai, Zacharias, Malachias. Im neuen\n \u201eTestament die vier Evangelisten, Mattheus,\n \u201eMarcus, Lucas, Johannes und die Offen-\n \u201ebahrung. Die \u00fcbrigen haben keinen inner-\n \u201elichen Verstand.\u201c\n</p>\n<p>\n Wenn das keine Verwegenheit ist, so\n weiss ich es nicht. So w\u00e4ren denn die vor\u00ac\n trefflichsten Episteln Pauli, Petri, Johannis,\n Jud\u00e4 und Jacobi apokryphisch ? das r\u00e4ume\n ich diesem neuen Lehrer nun und nimmer\u00ac\n mehr ein. Aber kein Wunder. Der grosse\n Paulus und auch Petrus schrieben viel zu\n stark und deutlich gegen ihn. Wenn das\n nur so angeht, so kann ein jeder Ketzer\n nur alle Spr\u00fcche aus der Bibel, die ihm\n widersprechen, f\u00fcr Apokryphen ausgeben.\n</p>\n<p>\n Doch nur immer weiter, wir werden\n bald mehr seltsame Dinge vernehmen. Ich\n komme nun an sein Buch: De Coelo et ejus\n Mirabilibus et de Inferno. Ex auditis et\n visis. Londini 1758. Aus diesem Tractat\n habe ich zum meisten ausgezogen, und\n meine Excerpten daraus nehmen dreimal so\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0087/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0087/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0087/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0087/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0087/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0087.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 308326}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"87\">\n<p>\n 79\n</p>\n<p>\n viel Platz ein, als alle \u00fcbrigen, wovon ich\n bisher gesprochen habe. Aber ich versp\u00fcre,\n dass ich m\u00fcde werde, und wenn ich alle\n Heterodoxien darin anf\u00fchren wollte, so w\u00fcrde\n ich auch mit einem noch so kurzen Auszug\n den geduldigsten Lehrer m\u00fcde machen. Man\n muss sich von diesem Buche gewissermassen\n eine Art von einer Geographie der Geister\u00ac\n welt machen. Nur davon will ich ein wenig\n nacherz\u00e4hlen. Er hat drei Himmel, die aber\n alle drei unendlich unterschieden sind. Ein\n jeder Himmel hat wieder seine besondern\n Gesellschaften, die auch unendlich unter\u00ac\n schieden, und wovon keine einzige der an\u00ac\n dern vollkommen gleich ist. Die gr\u00f6ssten\n Gesellschaften bestehen aus Myriaden, die\n kleinem aus einigen Tausenden, und die\n kleinsten aus einigen Hunderten von Engeln\n Es gibt auch einige die einsam leben, in\n einzelnen H\u00e4usern, Familie bei Familie;\n diese, ob sie gleich zerstreuet wohnen, so\n wird bei ihnen doch dieselbe Ordnung ge\u00ac\n halten, wie bei den \u00fcbrigen Gesellschaften,\n dass nemlich die Weisesten unter ihnen in\n der Mitte, die Einf\u00e4ltigem aber in den ab\u00ac\n gelegensten und \u00e4ussersten Oertern wohnen.\n Diese sind unter der besondern Aufsicht des\n Herrn, und unter den Engeln die besten.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0088/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0088/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0088/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0088/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0088/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0088.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 298666}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"88\">\n<p>\n 80\n</p>\n<p>\n Dass alle Engel menschlicher Gestalt und\n Menschen sind, sagt er pag. 29 f., habe ich\n tausendmal mit meinen eigenen Augen gesehen.\n Ich habe mit ihnen mich unter redet, wie ein\n Mensch mit den andern thut. Sie beklagen\n sich durchg\u00e4ngig, dass eine solche Unwissen\u00ac\n heit vom Himmel und von den Geistern\n und Engeln in der Kirche w\u00e4re, und sagten\n mir mit Verunw\u00fcrdigung, ich m\u00f6gte den\n Leuten doch bedeuten, dass sie keine Geister\n ohne Gestalt, noch Luft-Geister, sondern dass\n sie wesentliche Menschen in sichtbarer Ge\u00ac\n stalt w\u00e4ren, und dass sie s\u00e4hen, h\u00f6rten und\n empf\u00e4nden, eben so gut, wie auf der Welt,\n pag. 69. Weil die Engel Menschen sind\n und unter einander so leben, wie die Men\u00ac\n schen auf Erden, so tragen sie auch Kleider,\n haben ihre H\u00e4user und dergleichen mehr,\n doch mit dem Unterschied, dass alles voll\u00ac\n kommen ist, weil sie nun in einem voll-\n kommneren Stand sich befinden. Die Klei\u00ac\n der, welche die Engel tragen, sind einge\u00ac\n richtet je nachdem die Engel Verstand haben.\n Die verst\u00e4ndigsten tragen Kleider als wenn\n sie von lauter Flammen w\u00e4ren, einige Klei\u00ac\n der gl\u00e4nzen wie ein Licht. Minder ver\u00ac\n st\u00e4ndige tragen weisse Kleider ohne Glanz,\n und die noch weniger Verstand besitzen\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0089/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0089/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0089/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0089/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0089/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0089.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 292034}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"89\">\n<p>\n 81\n</p>\n<p>\n bunte oder Kleider von allerlei Farben.\n Allein die Engel des allerinnersten Himmels\n gehen ganz nackend. Denn, sagt er pag. 70,\n diese sind ganz unschuldig, und die Un\u00ac\n schuld correspondirt mit der Nacktheit. Dar\u00ac\n aus folgte nun, dass alle \u00fcbrigen Engel,\n die gekleidet gingen, nicht unschuldig w\u00e4ren,\n und das ist auch des Verfassers Meinung,\n wenn er pag. 62 von den Ver\u00e4nderungen\n des Zustandes der Engel redet. Dass die\n Grade der Seligkeit unterschieden sind, er\u00ac\n kennet auch die rechtgl\u00e4ubige Kirche; dass\n sich der Zustand der Seligen verbessern,\n und endlich zum h\u00f6chsten Grad, dessen ein\n endliches Gesch\u00f6pf, wie der Mensch, f\u00e4hig\n ist, bringen l\u00e4sst, ist weder wider die Vernunft,\n noch auch wider die Schrift. Christus, der\n Herr, wie der Verfasser ihn allemal nennt,\n ist bei ihm alles in allem und er bringet\n alles in allem zur Vollkommenheit.\n</p>\n<p>\n Diese seine Stellung scheinet sehr nach\n der Wiederbringung aller Dinge zu ziehen.\n Ich habe den Herrn Swedenborg darnach\n gefragt, aber die leugnet er ganz und gar.\n Die Verdammten bleiben verdammt, und\n die ruchlose Gem\u00fcthsart, die sie aus der\n Welt nach dem Geisterreich bringen, bleibt\n nicht allein wie sie war, sondern, da auch\n</p>\n<p>\n 6\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0090/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0090/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0090/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0090/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0090/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0090.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 282272}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"90\">\n<p>\n 82\n</p>\n<p>\n im Geisterreich noch immer Gelegenheit\n genug dei denen Gesellschaften ist, wozu sie\n geh\u00f6ren, und womit ihre Neigung \u00fcberein\u00ac\n stimmet, so werden sie noch immer \u00e4rger.\n Sie verlangen auch nicht einmal selig zu\n werden, weil sie noch immer Vorschub haben,\n ihren beliebten Neigungen zu folgen, und\n S\u00fcnden mit S\u00fcnden zu h\u00e4ufen. Doch hier\u00ac\n von spreche ich noch ein wenig zu fr\u00fch.\n Pag. 72. Die Wohnungen der Engel sind\n gerade so wie die auf der Erde, auch wer\u00ac\n den sie H\u00e4user genannt, aber sie sind viel\n sch\u00f6ner. Es sind in denselben Kammern,\n Salons und Schlafzimmer in grosser Menge.\n Es giebt H\u00f6fe, G\u00e4rten, Wiesen und Felder,\n wo sie mit einander spazieren. Die Woh\u00ac\n nungen liegen nebeneinander, v\u00f6llig in der\n Gleichheit einer Stadt auf Erden, worin\n Strassen, Gassen und M\u00e4rkte sind. Es ist\n mir gegeben, sagt der Verfasser, mich dar\u00ac\n innen umzusehen und herumzuspazieren, wo\n es mir beliebt, auch zuweilen in ein oder\n anderes Haus zu gehen und es zu besuchen.\n Pag. 84. Der Gottesdienst in den Himmeln\n ist dem Gottesdienst auf Erden nicht v\u00f6llig\n ungleich, was das Aeusserliche betrifft, aber\n vom Innerlichen ist er sehr unterschieden etc.\n Im ganzen Himmel ist nur einerlei Sprache \u2014\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0091/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0091/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0091/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0091/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0091/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0091.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 284403}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"91\">\n<p>\n 83\n</p>\n<p>\n diese Sprache wird nicht erlernet, sondern\n einem jeden eingefl\u00f6sset.\n</p>\n<p>\n Mit allen dem Mischmasch von wunder\u00ac\n lichen Dingen redet der Autor zuweilen\n noch sehr nachdenklich. Ich will zur Probe\n davon die nachfolgende Stelle pag. 109 und\n 278 hersetzen: \u201eweil die Unschuld nichts\n \u201eGutes sich selbst beimisset, sondern alles\n \u201eGute dem Herrn zuschreibet, und sich also\n \u201evom Herrn leiten l\u00e4sst, so ist sie daher\n \u201eauch des Guten und Wahren f\u00e4hig, wor-\n \u201eaus die Weisheit entstehet. Daher ist der\n \u201eMensch also geschaffen, dass, wenn er ein\n \u201eKind, er in der \u00e4usserlichen Unschuld ist,\n \u201ew r enn er aber alt, dass er in der inner\u00ac\n lichen Unschuld sei, damit er durch jene\n \u201ein diese und durch diese in jene komme.\n \u201eDieserwegen nimmt der Mensch, wenn er\n \u201ealt wird, auch dem Leibe nach ab, und\n \u201ewird zum zweitenmal ein Kind, aber ein\n \u201eweises Kind, und also ein Engel. Daher\n \u201ebildet im Worte ein Kind die Unschuld,\n \u201eein Alter aber die Weisheit ab. \u00a7. 279.\n \u201eEin Gleiches geschieht mit einem jeden, der\n \u201ewiedergeboren wird. Die Wiedergeburt heisst,\n \u201ewenn aus einem nat\u00fcrlichen ein geistiger\n \u201eMensch geboren wird. Der wird erstlich\n \u201eeingeleitet in die Unschuld der Kindheit,\n</p>\n<p>\n 6 *\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0092/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0092/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0092/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0092/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0092/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0092.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 282375}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"92\">\n<p>\n 84\n</p>\n<p>\n \u201edie ist ? dass er nichts Wahres wisse, und\n \u201enichts Gutes k\u00f6nne, als von sich selbst,\n \u201esondern allein vom Herrn, und dass er\n \u201enach beiden verlange, aus keiner andern\n \u201eUrsache, als weil das Wahre wahr, und\n \u201edas Gute gut ist. Beides wird auch vom\n \u201eHerrn von Zeit zu Zeit gegeben. Der\n \u201eWiedergeborene wird erst in die Wissen\u00ac\n schaft des Wahren und Guten, von der\n \u201eWissenschaft in den Verstand und endlich\n \u201evon dem Verstand in Weisheit geleitet,\n \u201ewobei sich die Unschuld niemals entfernet,\n \u201enemlich: dass er sich selbst nichts und\n \u201ealles allein dem Herrn zuschreibet etc.\n \u201e\u00a7. 281. Ich bin von den Engeln unter\u00ac\n sichtet worden, dass das Wahre nicht mit\n \u201edem Guten, noch auch das Gute mit dem\n \u201eWahren k\u00f6nne vereiniget werden, als durch\n \u201eVermittlung der Unschuld \u2014 daher wird\n \u201edie Vereinigung des Wahren und Guten\n \u201eeine himmlische Heirath genannt, und diese\n \u201eEhe ist der Himmel selbst. Die Engel\n \u201ehaben mir gesagt, dass die wahrhaftig\n \u201eeheliche Liebe, ihr Wesen und Bestand\n \u201evon der Unschuld nehme, weil aus der\n \u201eVereinigung des Guten und Wahren, worin\n \u201ezwei Herzen, nemlich des Mannes und des\n \u201eWeibes sich befinden, und dass diese Ver-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0093/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0093/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0093/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0093/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0093/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0093.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 282775}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"93\">\n<p>\n 85\n</p>\n<p>\n \u201eeinigung unter dem Bilde der ehelichen\n \u201eLiebe vorgestellt werde, denn gleich wie\n \u201eEheleute sich wiederseitig lieben, so ist\n \u201edas Spiel in der ehelichen Liebe auch kein\n \u201eanderes, als das Spiel der Kindheit und\n \u201eder Unschuld . u\n</p>\n<p>\n Da haben wir nun die Erkl\u00e4rung des\n dunklen Titels seines Werkes von den Er-\n quicklichkeiten der Weisheit, von der ehe\u00ac\n lichen Liebe etc.\n</p>\n<p>\n Was der Verfasser bisher gesagt hat von\n der Unschuld, und was er noch ferner von\n dem daher entstehenden Frieden und Freu\u00ac\n den saget, l\u00e4sst sich alles wohl h\u00f6ren, wenn\n er aber \u00a7. 292 saget, dass bei einem jeden\n Menschen Engel, entweder gute oder b\u00f6se\n sind, und dass der Mensch nicht das aller\u00ac\n geringste denken k\u00f6nne, so schweifet er ge\u00ac\n waltig aus. Und diese Engel, oder doch\n Geister, sowohl gute als b\u00f6se, sind allezu-\n sammen Menschen gewesen 5 welch\u2019 eine ab\u00ac\n geschmackte neue Lehre; kann der Mensch\n nichts Gutes von sich selbst thun, und thun\n dies Swedenborg\u2019s gute Engel, die vor die\u00ac\n sen Menschen waren, so f\u00e4llt freilich alle\n Werkheiligkeit und Verdienstlichkeit so viel\n mehr weg. Aber wenn die b\u00f6sen Geister\n bei dem Menschen das B\u00f6se thun, und der\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0094/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0094/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0094/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0094/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0094/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0094.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 270797}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"94\">\n<p>\n 86\n</p>\n<p>\n Mensch ohne sie nicht einmal an das B\u00f6se\n w\u00fcrde gedacht haben, so w\u00fcrde der Mensch\n auch so viel unschuldiger verdammt. Nichts\n wiederholt er indessen in seinen Schriften\n mehr, als dass er seine Leser aus dem\n Munde seiner Engel versichert, dass alle\n Engel und Teufel Menschen gewesen sind.\n Ich habe ihn \u00f6fters hier\u00fcber m\u00fcndlich unter\u00ac\n fraget, aber ich habe in diesem St\u00fcck nie\u00ac\n mals ein verst\u00e4ndiges Wort herausbringen\n k\u00f6nnen. Er blieb allemal hartn\u00e4ckig auf\n seiner Meinung, ohne mir die Zweifel, die\n ich dawider einbrachte, ja die Abge\u00ac\n schmacktheiten, die aus dieser seiner neuen\n Lehre folgeten, zu widerlegen. Man muss\n dar\u00fcber erstaunen, wie unbegreiflich dreist\n dieser Mann \u00fcber dieses St\u00fcck in den Tag\n hineinschreibet, und noch mehr, dass der\u00ac\n gleichen \u00f6ffentliche Schriften schon so manche\n Jahre in der Welt gewesen sind, ohne dass\n sich ein einziger Gottgelehrter daran ge\u00ac\n kehrt hat. Bag. 126, \u00a7. 312 l\u00e4sst er sich\n aus: \u201eder Kirchliche glaubet, dass kein\n \u201eMensch eher in den Himmel oder in die\n \u201eH\u00f6lle komme, bis zur Zeit des j\u00fcngsten\n \u201eGerichts, daher hat er auch die Meinung\n \u201eaufgefasst, dass alsdann alles vergehen wird,\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0095/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0095/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0095/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0095/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0095/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0095.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 307771}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"95\">\n<p>\n</p>\n<p>\n 87\n</p>\n<p>\n \u201ewas wir jetzt und vor Augen haben, dass\n \u201ealles neu werde gemacht werden, und dass\n \u201edie Seelen alsdann in ihre Leiber zuriick-\n \u201ekehren, und nach dieser Wiedervereini\u00ac\n gung der Mensch erst wieder als ein\n \u201eMensch leben werde. Dieser Glaube wickelt\n \u201ewieder einen andern ein, nemlich den von\n \u201eden Engeln, dass solche am Anfang sollten\n \u201eerschaffen sein; denn man kann nicht glau-\n \u201eben, dass Himmel und H\u00f6lle aus dem\n \u201emenschlichen Geschlechte bestehen \u2014 da-\n \u201emit aber der Mensch \u00fcberzeugt werde,\n \u201edass dem nicht also sei (nun horche man!),\n \u201eso ist es mir gegeben mit den Engeln\n \u201eumzugehen, und das nun schon so viele\n \u201eJahre, da ich best\u00e4ndig und zuweilen von\n \u201edem Morgen bis zum Abend mich mit\n \u201eihnen von Himmel und der H\u00f6lle unter-\n \u201eredet habe.\u201c \u2014 Das soll die Ueberzeugung\n sein, dass er dem Menschen ohne den aller\u00ac\n geringsten glaubw\u00fcrdigen Beweis einbilden\n will, er habe alles geh\u00f6rt und gesehen. Un\u00ac\n terdessen leugnet dieser neue Lehrer, der\n von seinem Beruf nichts aufzuweisen hat,\n auf die k\u00fchnste Weise, vor aller Welt, die\n Auferstehung des Fleisches und das j\u00fcngste\n Gericht; und die ganze Welt schweiget\n stockstill. Es ist, deucht mich, nicht genug,\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0096/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0096/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0096/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0096/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0096/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0096.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 285706}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"96\">\n<p>\n 88\n</p>\n<p>\n den guten ehrlichen Swedenborg als einen\n Narren anzusehen, und ihn laufen zu lassen,\n da man ihn unterdessen alles darauf los\u00ac\n schreiben und drucken l\u00e4sst, was er will.\n Wenn ich jemals einen ungelehrten, aber\n so viel unversch\u00e4mteren Kerl gekennet habe,\n so war es der ber\u00fcchtigte und nunmehr auch\n schon lange verstorbene Joh. Chr. Edelmann.\n Dieser in Wahrheit, gegen einen grundge\u00ac\n lehrten und frommen Swedenborg zu rech\u00ac\n nen, ochsenm\u00e4ssige L\u00e4sterer des g\u00f6ttlichen\n Wortes und der Kirche, brachte ganze Heere\n von Gelehrten wider sich auf, die wider\n ihn schrieben. Das verdiente ein so dummer\n Kerl nicht, der sich durch nichts, als durch\n seine Unversch\u00e4mtheit und th\u00f6rigten Stolz\n einen Namen zu machen wusste. Wozu hat\n es gedienet? zu nichts, als dass man den\n Geck nur noch vollends toll machte, so viel\n Gift und Galle und \u00e4rgerliches Zeug aus\u00ac\n zuspeien. Ich selbst kann den ehrlichen\n Swedenborg nichts weniger als vertheidigen.\n Aber wenn vor 11 Jahren, da dieses sein\n Werk, woran ich jetzt bin, nemlich vom\n Himmel und H\u00f6lle, ein gr\u00fcndlicher Gott\u00ac\n gelehrter , das Gute darin an seinem Ort\n gelassen, das Irrige und Widersprechende\n aber, bescheiden widerlegt h\u00e4tte, so w\u00fcrde\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0097/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0097/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0097/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0097/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0097/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0097.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 281582}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"97\">\n<p>\n 89\n</p>\n<p>\n der gute Mann, wo nicht von seiner Ein-\n bildung abgebracht, dennoch gezwungen ge\u00ac\n worden sein, k\u00fcnftig vorsichtiger zu sein,\n und die Welt nicht mit seinen so vielf\u00e4l\u00ac\n tigen Schriften zu \u00fcberschwemmen.\n</p>\n<p>\n Der Verfasser urtheilt ganz nicht un\u00ac\n vern\u00fcnftig von weisen und tugendhaften\n Heiden, und von derselben Zustand in der\n Ewigkeit. Er mag ein geistlicher Hypo-\n chondrist sein. Das Gespr\u00e4ch \u00a7. 322, das\n er mit Cicero h\u00e4lt, ist eben nicht hypo\u00ac\n chondrisch.\n</p>\n<p>\n Aber gleich k\u00f6mmt wieder \u00a7. 342, ein\n Paradoxon, wenn er schreibt: \u201edie Kinder\n \u201esind sowohl im B\u00f6sen, als die Erwachse\u00ac\n nen, ja sie sind nichts als lauter Uebel,\n \u201eaber sie werden wie alle Engel vom B\u00f6sen\n \u201eabgehalten, und im Guten befestiget vom\n \u201eHerrn. Niemals leidet Jemand im zuk\u00fcnftigen\n \u201eLeben Strafe wegen der Erbs\u00fcnde etc. u\n Pag. 150, \u00a7. 358, macht er den Weg zum\n Himmel ziemlich breit, sonderlich f\u00fcr den\n reichen Mann; doch sagt er \u00a7. 364 auch\n nicht unrecht: \u201edie Armen kommen nicht\n \u201ein den Himmel wegen ihrer Armuth, son-\n \u201edern wegen ihres Lebens. Das Leben folgt\n \u201eeinem jeden nach, er sei reich oder arm. Es\n \u201egiebt keine besondere Barmherzigkeit f\u00fcr\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0098/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0098/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0098/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0098/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0098/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0098.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 276111}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"98\">\n<p>\n 90\n</p>\n<p>\n \u201eden einen mehr, als f\u00fcr den andern; wer\n \u201ewohl gelebet hat, wird aufgenommen, wer\n \u201e\u00fcbel, der wird verworfen.\n</p>\n<p>\n Von den Hochzeiten im Himmel hat der\n Verfasser sowohl in diesem, als in dem\n neueren Werke, dessen ich zum Anfang er\u00ac\n w\u00e4hnthabe, die allerfremdesten Vorstellungen.\n Die Stelle bei Lueas (Cap. 20, v. 27 \u2014 28)\n und bei andern Evangelisten, die seinen\n Hypothesen, oder vielmehr historischen Be\u00ac\n richten wiederspricht, weiss er nach seiner\n Art so auszulegen, dass sie ihm nicht allein\n nicht widersprechen, sondern seinen Satz\n sogar befestigen soll. Lassen wir ihn selbst\n sprechen (De amore eonj. pag. 50 in fine\n \u00a7.41): \u201eEs sind zwei St\u00fccke, die der Herr\n \u201ein besagten Worten lehret, erstlich, dass\n \u201eder Mensch nach dem Tode auferstehe,\n \u201ehernach, dass sie nicht freien, noch sich\n \u201efreien lassen werden. Erstens, dass nem-\n \u201elich der Mensch nach dem Tode auferstehe,\n \u201edurch diese Worte: dass Gott nicht ein\n \u201eGott der Todten, sondern der Lebenden\n \u201esei, dass also Abraham, Isaak und Jacob\n \u201eleben etc. Letzteres dadurch: dass sie\n \u201enicht heirathen werden. Dass hier keine\n \u201eandere als blos geistliche Hochzeiten zu\n \u201everstehen sind, erhellet sonnenklar aus den\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0099/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0099/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0099/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0099/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0099/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0099.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 306471}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"99\">\n<p>\n 91\n</p>\n<p>\n \u201eWorten, die unmittelbar darauf folgen:\n \u201eweil sie nicht mehr sterben k\u00f6nnen, denn\n \u201esie sind den Engeln gleich und Gottes\n \u201eKinder, dieweil sie Kinder sind der Auf\u00ac\n erstehung. Durch die geistliche Hochzeit\n \u201ewird verstanden, die Vereinigung mit dem\n \u201eHerrn, und zwar die auf Erden geschiehet,\n \u201eund indem diese auf Erden, so ist sie auch\n \u201eim Himmel gemacht. Daher wird im\n \u201eHimmel keine neue Hochzeit, und also\n \u201efreien sie nicht, noch lassen sich freien;\n \u201edas versteht sich auch von den folgenden\n \u201eWorten: die Kinder dieser W r elt freien\n \u201eund lassen sich freien. W r eiche aber w\u00fcrdig\n \u201esein werden jene Welt zu erlangen, und\n \u201edie Auferstehung von den Todten, die\n \u201ewerden weder freien, noch sich freien\n \u201elassen. Dergleichen werden auch Kinder\n \u201eder Hochzeit vom Herrn genennet. Matth. 9,\n \u201ev. 15; Marc. 2, v. 19.\u201c Wer sich mit die\u00ac\n ser Auslegung begn\u00fcgen will, der kann es\n meinetwegen thun. Ich weiss sehr wohl,\n dass in der heiligen Schrift an verschiede\u00ac\n nen Stellen von Hochzeiten gesprochen wird,\n die k\u00f6nnen aber nicht mit solchen in Ver\u00ac\n gleichung kommen, wie unser neuer Lehrer\n die seinige beschreibt. Freilich auch geist\u00ac\n liche Hochzeiten, aber die werden mir doch\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0100/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0100/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0100/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0100/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0100/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0100.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 282609}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"100\">\n<p>\n 92\n</p>\n<p>\n nur gar zu fleischlich von ihm gemahlet.\n Gott sagt im alten Testament selbst, dass\n er sich mit dem Gl\u00e4ubigen verloben und\n vertrauen wolle in Ewigkeit und in Ge\u00ac\n rechtigkeit, Hosea ' 2, v. 19. 20. Dies\n verstehet sich sehr leicht von der genauen\n Vereinigung des erbarmenden Gottes mit\n der gl\u00e4ubigen Seele. Sicher ist es, dass\n eine solche genaue Vereinigung, wie sie auf\n Erden schon wirklich vorgegangen ist, im\n Himmel nicht von neuem braucht wieder\u00ac\n holet zu werden. Aber unser neuer Lehrer\n spricht von Hochzeiten der Geister von\n zweierlei Geschlecht. Ich habe ihn m\u00fcnd\u00ac\n lich erz\u00e4hlen h\u00f6ren, dass der vor einiger\n Zeit im Haag verstorbene franz\u00f6sische Ge\u00ac\n sandte d\u2019Abricourt in der Geisterwelt wieder\n geheirathet habe, ungeachtet er auf Erden\n eine Wittwe hinterlassen hatte. Des geist\u00ac\n lichen Geschichtsschreibers kleine Kinder\n gehen im Geisterreich erst in die Schule;\n wenn es mit dieser historischen Wahrheit\n seine Richtigkeit hat, so will ich ihm gar\n gern glauben, dass solche Schulen in der\n Geister weit wohl so gut werden eingerichtet\n sein, als die beste franz\u00f6sische Schule es\n sein kann. Aber seine kleine Kinder wer\u00ac\n den gross, und wenn die Jungen einmal\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0101/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0101/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0101/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0101/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0101/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0101.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 292758}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"101\">\n<p>\n 93\n</p>\n<p>\n B\u00e4rte haben, so gehen sie ans Freien, und\n die erwachsenen M\u00e4dchen lassen sich schon\n ganz gern freien. Er nimmt die Beiwoh\u00ac\n nung von Mann und Frau im allervollkom\u00ac\n mensten Verst\u00e4nde bis zum letzten Punkte\n an. Er hat gut sagen (1. c. p. 35, \u00a7.45):\n Ueber diese Sache l\u00e4sst sich nicht urtheilen,\n es kommt dabei blos auf die Erfahrung an,\n und die h abe ich durch den Umgang mit\n Engeln und Geistern, und es ist mir anbe\u00ac\n fohlen es zu offenbaren; wer nur nicht ^o\n ungl\u00e4ubig w\u00e4re, ihm auf sein blosses Wort\n zu trauen! Von pag. 165, \u00a7. 388 beschreibt\n er die Bedienungen der Engel, und es giebt\n kirchliche, b\u00fcrgerliche und h\u00e4usliche Ver\u00ac\n richtungen. Einige Engel haben blos mit der\n Erziehung der kleinen Kinder, andere mit\n erwachsenem Knaben und M\u00e4dchen zu thun.\n Einige unterrichten die Einf\u00e4ltigen im Chri\u00ac\n stenthum und helfen ihnen auf den Weg\n nach dem Himmel; andere unterweisen die\n Heiden, andere besch\u00fctzen die neuankom-\n menden Geister vor den Nachstellungen der\n b\u00f6sen Geister. Es giebt auch welche, denen\n gewisse Verrichtungen in der Unterwelt an\u00ac\n befohlen werden, ja die nach der H\u00f6lle\n commandirt werden, um Ordre unter den\n Teufeln zu halten, dass sie es nicht gar zu\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0102/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0102/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0102/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0102/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0102/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0102.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 277566}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"102\">\n<p>\n 94\n</p>\n<p>\n grob machen. Es sind auch Engel, die da\u00ac\n bei sein m\u00fcssen, wenn die verstorbenen\n Menschen auferwecket werden (dies ge-\n schiehet wie der Verfasser will glauben\n machen, bei einem jeden Serblichen h\u00f6ch\u00ac\n stens drei Tage nach ihrem Tode). Ueber-\n haupt werden die Engel von allen Gesell\u00ac\n schaften zu den Menschen gesandt, dass sie\n solche beschirmen, von b\u00f6sen Neigungen\n und Gedanken abziehen und ihnen so viel\n gijte Gedanken einfl\u00f6ssen als die Menschen\n ungezwungen annehmen, wodurch sie auch\n der Menschen Thaten und Werke lenken,\n und soviel als m\u00f6glich ist, b\u00f6se Absichten\n entfernen.\n</p>\n<p>\n \u00a7. 393. In kirchlichen Bedingungen sind\n Engel, die als Menschen in der Welt das\n Wort geliebet, und begierig darin die Wahr\u00ac\n heit gesucht haben, nicht wegen Ansehen\n und Gewinn, sondern aus der Nutzbarkeit,\n die sie daraus zogen, sowol f\u00fcr das Heil\n ihrer Seele als das Anderer. \u2014 Diese ver\u00ac\n walten hier das Amt der Prediger, und\n werden nach g\u00f6ttlicher Ordnung hier f\u00fcr die\n Ersten geehret, die durch ihre Weisheit und\n Erleuchtung es weiter als Andere gebracht\n haben. In b\u00fcrgerlichen Bedingungen sind\n diejenigen, die in der Welt ihr Vaterland\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0103/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0103/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0103/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0103/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0103/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0103.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 284431}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"103\">\n<p>\n 95\n</p>\n<p>\n geliebet, den allgemeinen Nutzen ihrem\n eigenen und besonderen vorgezogen und alles,\n was sie gethan, allein aus Liebe zur Ge\u00ac\n rechtigkeit und Redlichkeit gethan haben.\n</p>\n<p>\n \u00a7. 399. Im Himmel herrscht eine Ge\u00ac\n meinschaft aller Dinge unter Allen. Solche\n Gemeinschaft entsteht aus der doppelten\n himmlischen Liebe, nemlich der Liebe zu\n Gott und der Liebe zum N\u00e4chsten. Nach\u00ac\n dem der Verfasser eine lange Beschreibung\n von dem unendlichen Raum der Himmel\n gemacht hat, beschliesset er endlich \u00a7. 420:\n \u201eDiejenigen, die vom Himmel glauben, dass\n \u201edaselbst keine anderen aufgenommen wer-\n \u201eden, als die Auserkohrenen, m\u00fcssen wissen,\n \u201edass ein jeglicher Mensch zum Himmel\n \u201egeboren werde, und dass derjenige in den\n \u201eHimmel k\u00f6mmt, der den Himmel in dieser\n \u201eWelt in sich aufgenommen hat, und dass\n \u201ederjenige ausgeschlossen wird, der ihn nicht\n \u201eaufnimmt.\n</p>\n<p>\n \u201eDe mundo spirituum et de Statu homi-\n \u201enis post mortem. \u00a7. 521. Die Geisterwelt\n \u201eist weder der Himmel noch die H\u00f6lle, son\u00ac\n dern ein Ort zwischen beiden; denn dort\n \u201egelangt der Mensch zuerst nach seinem\n \u201eTode an, und hernach wird er nach einer\n \u201egewissen Zeit, nachdem sein Leben be-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0104/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0104/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0104/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0104/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0104/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0104.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 287655}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"104\">\n<p>\n 96\n</p>\n<p>\n \u201eschaffen, entweder in den Himmel auf-\n benommen oder in die H\u00f6lle gest\u00fcrzet.\n</p>\n<p>\n \u201e\u00a7. 426. Es ist keine festgestellte Zeit,\n \u201ewie lange die Geister dort bleiben. \u2014 Einige\n \u201ebleiben dort nur wenige Wochen, andere\n \u201eJahre lang, doch nicht \u00fcber dreissig. Die\n \u201eVerschiedenheit der Dauer h\u00e4ngt ab von\n \u201eder Uebereinkunft des Aeusserlichen mit\n \u201edem Innerlichen bei dem Menschen.\n</p>\n<p>\n \u201e\u00a7. 427. Sobald die Menschen in der\n \u201eGeisterwelt anlangen, werden sie vom Herrn\n \u201egenau untersucht und abgesondert. Die\n \u201eB\u00f6sen werden sogleich zu einer h\u00f6llischen\n \u201eGesellschaft verwiesen, die, nach der Liebe\n \u201edieser Welt, ihnen \u00e4hnlich ist, die Guten\n \u201eaber zu einer himmlischen, die ihre Nei-\n \u201egung in der Welt auf Gottes- und Men\u00ac\n schen-Liebe und den Glauben gerichtet\n \u201ehatten. Jedennoch, wenn sie auch gleich\n \u201eabgesondert und jegliche zu ihren gleich\u00ac\n gesinnten Gesellschaften gewiesen sind, so\n \u201ewird es ihnen doch allemal auf ihr Ver\u00ac\n gangen erlaubet, diejenigen zu sprechen, die\n \u201eaus der Welt ankommen, und darin ihre\n \u201eFreunde und Bekannte waren, vornemlich\n \u201eM\u00e4nner und Frauen, Br\u00fcder und Schwestern.\n \u201eIch habe einen Vater gesehen, der mit seinen\n \u201eKindern sprach, und sie kenneten sich den\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0105/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0105/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0105/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0105/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0105/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0105.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 268356}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"105\">\n<p>\n 97\n</p>\n<p>\n \u201eAugenblick; so auch verschiedene andere,\n \u201edie sich mit ihren Verwandten und Freun-\n \u201eden unterredeten, aber weil sie auf der\n \u201eWelt von verschiedenen Neigungen ge-\n \u201ewesen waren, so wurden sie auch bald\n \u201ewieder von einander getrennt. Aber die\n \u201ein der Geister weit in den Himmel kommen,\n \u201eund die in die H\u00f6lle, kriegen sich her-\n \u201enach nicht wieder zu sehen, kennen sich\n \u201eauch nicht mehr, wenn sie nicht von\n \u201egleicher Gem\u00fcthsart sind.\n</p>\n<p>\n \u201e\u00a7. 429. Die Geisterwelt hat das An-\n \u201esehen eines grossen Thals und liegt zwi\u00ac\n schen Bergen und Felsen, \u2014 die Thore\n \u201eund Th\u00fcren zu den himmlischen Gesell\u00ac\n schaften sind nur denjenigen sichtbar, die\n \u201ezum Himmel vorbereitet werden, aber\n \u201enicht den andern. So ist es auch mit den\n \u201eThoren und Th\u00fcren die zur H\u00f6lle leiten.\n \u201eWenn solche ge\u00f6ffnet, so erscheinen fin\u00ac\n stere und ber\u00e4ucherte stinkende L\u00f6cher,\n \u201edie steil herab zum Abgrund bringen, wo\n \u201ewiederum verschiedene Th\u00fcren sind; der\n \u201eGestank ist den Verdammten ein lieblicher\n \u201eGeruch.\u201c\n</p>\n<p>\n Dass ein jeder Mensch nach seinem\n Innerlichen ein Geist ist, beweiset unser\n</p>\n<p>\n Seher sehr gelehrt und b\u00fcndig. Jeder Ge-\n</p>\n<p>\n 7 \u2022\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0106/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0106/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0106/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0106/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0106/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0106.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 291839}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"106\">\n<p>\n 98\n</p>\n<p>\n danke ist ein innerliches Gef\u00fchl, daraus\n will er beweisen, dass der Geist auch ohne\n leibliche Werkzeuge sehen, h\u00f6ren, riechen\n und schmecken k\u00f6nne, wenn er auch gleich\n schon vom verweslichen K\u00f6rper abgeschie\u00ac\n den ist. Er l\u00f6set den Einwurf der soge\u00ac\n nannten Materialisten auf, die, was er von\n dem Geist des Menschen saget, auch auf\n die Thiere wollen gedeutet, und Menschen\n eben so sterblich und durch den Tod v\u00f6llig\n verg\u00e4nglich haben wollen als das Vieh. \u201eDie\n \u201eThiere, sagt er \u00a7. 435, haben nur ein na\u00ac\n t\u00fcrliches aber kein geistliches Leben. Nur\n \u201eder Mensch, nicht das Thier hat das Inner-\n \u201eliche, welches des g\u00f6ttlichen Einflusses\n \u201ef\u00e4hig ist, und das sich zu Gott erheben\n \u201ekann, und wodurch sich der Mensch mit\n \u201eGott vereiniget. Derowegen kann der\n \u201eMensch allein vern\u00fcnftig denken von Gott\n \u201eund g\u00f6ttlichen Dingen, die zum Himmel\n \u201eund zur Kirche geh\u00f6ren, wodurch er Gott\n \u201elieben und sich mit ihm vereinigen kann.\n \u201eWas mit Gott kann vereiniget werden,\n \u201ekann nicht verg\u00e4nglich sein; dies kann\n \u201evon den Thieren nicht gesagt werden.\n \u201eAlso sind die Thiere verg\u00e4nglich.\u201c Wer\n kann hier unserm Philosophen wider\u00ac\n sprechen ?\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0107/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0107/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0107/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0107/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0107/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0107.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 294105}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"107\">\n<p>\n 99\n</p>\n<p>\n Aber bald f\u00e4ngt es wieder bei ihm zu\n stolpern an. \u00a7. 440 sagt er: \u201eWenn der\n \u201eMensch entz\u00fccket ist, so wird er in einen\n \u201eZustand gebracht, welcher zwischen Tr\u00e4u-\n \u201emen und Wachen ist. In solchem Zustande\n \u201ekann er nicht anders wissen, als dass er\n \u201ev\u00f6llig wach sei, alle seine Sinne sind so\n \u201evoll Empfindung, als ob sein Leib voll-\n \u201ekommentlich wache, sowohl sein Gesicht\n \u201eals sein Geh\u00f6r, und was das wunderbarste,\n \u201esein Gef\u00fchl, welches alsdann viel feiner, ist\n \u201est\u00e4rker als bei wachendem Leibe. So ist\n \u201eder Zustand, wovon gesagt wird, nicht zu\n \u201ewissen, ob man im Leibe oder ausser dem\n \u201eLeibe sei. In einen sothanigen bin ich\n \u201enur 3 oder 4 mal gesetzt worden, blos\n \u201edarum, damit ich nur wissen m\u00f6gte, was\n \u201edergleichen Zustand auf sich habe etc.,\n \u201eaber mit den Geistern sprechen und mit\n \u201eihnen umzugehen, als einer ihres Gleichen,\n \u201eist mir gegeben, wenn mein Leib voll\u00ac\n kommen wachet, nnd das nun schon seit\n \u201eso vielen Jahren.\u201c\n</p>\n<p>\n Dem Verfasser ist also mehr gegeben,\n als allen Heiligen im alten, und dem hoch\u00ac\n begnadigten Apostel Paulus im neuen Te\u00ac\n stament, welcher (2. Corinth. 12, v. 1 f.) mit\n der gr\u00f6ssten Bescheidenheit ohne alle Ruhm-\n</p>\n<p>\n 7 *\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0108/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0108/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0108/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0108/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0108/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0108.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 287559}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"108\">\n<p>\n 100\n</p>\n<p>\n sucht von den Gesichten und Offenbarungen\n des Herrn redet. Paulus ist in den dritten\n Himmel entz\u00fcckt gewesen. Er weiss sich\n dessen ganz wohl zu erinnern, saget aber\n davon nichts weiter, als dass er unaus\u00ac\n sprechliche Worte geh\u00f6ret habe, welche kein\n Mensch sagen kann, folglich Paulus selbst\n nicht, wie er wieder im Leibe, das ist, in\n seinem nat\u00fcrlichen Zustande war. Ich will\n mich hier nicht in die Metaphysik vertiefen.\n So viel lehret uns die Erfahrung, und der\n einf\u00e4ltigste Bauer kann dies nachdenken,\n dass unser Geist best\u00e4ndig denkt. Ich will\n zum Beweis nur allein die Tr\u00e4ume anf\u00fchren,\n die sind nichts anderes als innerliche Vor\u00ac\n stellungen und Empfindungen des Geistes,\n wovon aber der Leib nicht das allergeringste\n weiss, es sei dann, dass er ungem\u00e4chlich\n liege, oder in der Morgenstunde, wenn der\n feste Schlaf vor\u00fcber ist, und die Werkzeuge,\n wodurch der Geist bei v\u00f6lligem Wachen\n dem Leibe die Gedanken mittheilt, nicht\n mehr vom Schlaf v\u00f6llig bet\u00e4ubet sind. Die\u00ac\n ser Erfahrungs-Satz kann von Niemand ge\u00ac\n leugnet werden. Erinnern wir uns, was\n wir getr\u00e4umt haben, so ist es dabei ausge\u00ac\n macht, dass wir zu der Zeit, da wir tr\u00e4um\u00ac\n ten, noch nicht fest eingeschlafen waren,\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0109/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0109/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0109/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0109/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0109/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0109.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 282090}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"109\">\n<p>\n 101\n</p>\n<p>\n oder dass wir ungem\u00e4chlich lagen, und da\u00ac\n her, und vielleicht wegen Kr\u00e4nklichkeit,\n nicht fest schlafen konnten etc. oder dass\n wir in der Morgenstunde, da die Tr\u00e4ume\n doch zum meisten herrschen, grossentheils\n schon ausgeschlafen hatten. Wir m\u00f6gen\n uns unserer, selbst der lebhaftesten Tr\u00e4ume\n noch so gut erinnern, so werden wir dennoch\n allemal einige Verwirrung darin finden, die\n nirgends anders woher entsteht, als dass\n unsere leiblichen Werkzeuge nicht, oder\n doch nur mehr oder weniger im Stande\n waren, den eigentlichen Zusammenhang der\n Gedanken zu fassen. Dies beweiset deut\u00ac\n lich genug, dass die Seele denket und war\u00ac\n um nicht auch, dass sie best\u00e4ndig denket.\n Wenn ein Mensch in einer Ohnmacht des\n Leibes liegt, oder die fallende Krankheit\n hat, kann sie nicht ohne Gedanken sein;\n ist dergleichen Ueberfall vorbei und der\n Mensch wieder v\u00f6llig bei sich selbst, so\n weiss er gemeiniglich nichts davon, wie ihm\n zu Muthe gewesen ist. Ja, was noch mehr\n ist, so lesen wir in der Schrift von ver\u00ac\n schiedenen zweimal Verstorbenen, oder sol\u00ac\n chen, die gestorben waren und wieder er\u00ac\n wecket sind. Ich will nur den einzigen\n Lazarus anf\u00fchren (Joh. XI.). Dieser hatte\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0110/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0110/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0110/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0110/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0110/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0110.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 307254}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"110\">\n<p>\n 102\n</p>\n<p>\n schon vier Tage im Grabe gelegen, und war\n also folgends historischer Erz\u00e4hlung unsers\n Sehers (denn er stellt auf, dass der Mensch\n h\u00f6chstens 3 Tage nach seinem Tode auf\u00ac\n erstehet), schon eine gute Zeit in der Gei\u00ac\n sterwelt angelandet. Konnte Lazarus, nach\u00ac\n dem sein Geist in seinen Leib wieder zu\u00ac\n r\u00fcckgekehrt war, es nacherz\u00e4hlen, was er\n derweilen geh\u00f6rt und gesehen hatte? Ich\n sage, nach metaphysischen Grunds\u00e4tzen eben\n so wenig, als ein gesunder Mensch, der recht\n fest und ruhig geschlafen hat, des Morgens\n beim Erwa\u00f6hen sagen kann, was seine Seele\n die Nacht \u00fcber gedacht hat, daher auch der\n hocherleuchtete Apostel gerade heraussagt,\n er habe geh\u00f6ret, aber was?\u2014 unaussprech\u00ac\n liche Dinge, die kein Mensch sagen kann.\n Der einzige Swedenborg will dies k\u00f6nnen.\n Ich begr\u00e4nze Gottes Allmacht nicht. Aber\n wenn unser Seher ja eine Ausnahme vom\n ganzen menschlichen Geschlecht sein k\u00f6nnte,\n so muss er dies beweisen, wie kann er sonst\n von der vern\u00fcnftigen Welt verlangen, dass\n sie seinen Erz\u00e4hlungen Glauben beimessen,\n und seine neuen Lehren annehmen kann, beson\u00ac\n ders da dieselben denen alten und im Worte,\n worauf er sich selbst so fest gr\u00fcnden will,\n gegr\u00fcndeten Wahrheiten so oft widersprechen.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0111/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0111/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0111/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0111/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0111/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0111.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 299173}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"111\">\n<p>\n 103\n</p>\n<p>\n Doch wir wollen ihm nur weiter folgen.\n \u201eWenn der Leib\u201c, saget er \u00a7. 445, \u201enicht mehr\n \u201ein der nat\u00fcrlichen Welt die Verrichtungen,\n \u201edie mit den Gedanken und Neigungen sei-\n \u201enes Geistes Zusammenh\u00e4ngen, ausf\u00fchren\n \u201ekann, so saget man vom Menschen, er\n \u201esterbe. Jedennoch stirbt der Mensch ei\u00ac\n gentlich nicht, sondern wird nur von dem\n \u201eLeibe abgesondert, den er in dieser Welt\n \u201ezu seinem Dienst hatte; der Mensch als\n \u201eMensch ist unsterblich, denn er ist eigent\u00ac\n lich nicht Mensch nach dem Leibe, son-\n \u201edern nach dem Geiste. Der Geist denket\n \u201eim Menschen und der Gedanke und die\n \u201eNeigung machen ihn zum Menschen. Hier\u00ac\n aus erhellet, dass er von der einen Welt\n \u201enur \u00fcbergeht in eine andere. \u00a7. 447. Der\n \u201eGeist des Menschen bleibt nach seiner Ab\u00ac\n sonderung noch ein wenig im Leibe, aber\n \u201edoch nicht l\u00e4nger bis zur v\u00f6lligen Er\u00ac\n starrung des Herzens, welches nach Be\u00ac\n schaffenheit der Krankheit, bei dem einen\n \u201ek\u00fcrzer, beim andern l\u00e4nger dauert. So\u00ac\n bald der Umlauf des Gebl\u00fcts v\u00f6llig auf-\n \u201eh\u00f6ret, so wird der Mensch erwecket. Durch\n \u201edie Erweckung des Menschen versteht sich\n \u201edie Ausf\u00fchrung des Geistes des Menschen,\n \u201eund die Einleitung in die Geisterwelt,\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0112/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0112/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0112/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0112/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0112/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0112.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 272215}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"112\">\n<p>\n 104\n</p>\n<p>\n \u201ewelches gemeiniglich die Auferstehung\n \u201eheisst . u\n</p>\n<p>\n Das ist warlich mehr, als ich und die\n ganze Welt vielleicht weiss. In meiner Bi\u00ac\n bel stehet davon kein einziges Wort.\n</p>\n<p>\n \u00a7. 456. beschuldigt er die Gelehrten,\n dass sie k\u00f6rperlich von der Seele d\u00e4ch\u00ac\n ten, wenn sie auch derselben Unsterblich\u00ac\n keit nicht in Zweifel z\u00f6gen, noch ziehen\n k\u00f6nnten. Weil sie ihr aber blos ein den\u00ac\n kendes, aber nicht empfindendes und das\u00ac\n selbe Wesen, das ihrer Natur auch in dem\n Leibe eigen war, zuschreiben, so sei auf\n diesen Wahn die Lehre von der Aufer\u00ac\n stehung, und die endlich erfolgen sollende\n Wiederaufstehung mit ihrem aus der Erde\n wieder erweckten Leibe am j\u00fcngsten Tage,\n entstanden. Wer also, sagt er dreist weg,\n von der Seele nach dergleichen Lehre und\n nach blossen Hypothesen denkt, so kann\n derselbe nicht begreifen, dass die Seele ein\n Geist und zwar in menschlicher Gestalt sei.\n</p>\n<p>\n \u201e\u00a7. 457. Ich habe einige neue Ank\u00f6mm\u00ac\n linge, die so eben aus der Welt ankamen,\n \u201egesehen. Aus ihrem Gesichte und dem\n \u201eLaut ihrer Sprache erkennete ich sie gleich,\n \u201eaber einige Zeit hernach kennete ich sie\n \u201enicht mehr. Die in guten Neigungen\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0113/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0113/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0113/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0113/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0113/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0113.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 276932}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"113\">\n<p>\n 105\n</p>\n<p>\n \u201egelebt hatten, sahen im Gesicht sehr sch\u00f6n,\n \u201eaber die in b\u00f6sen, sahen ganz h\u00e4sslich\n \u201eaus: denn der Geist des Menschen, auf sich\n \u201eselbst beschauet, ist nichts als seine Nei-\n \u201egung, und seine \u00e4usserliche Form ist das\n \u201eGesicht. Die Ursache, warum in der\n \u201eGeisterwelt die Gesichter sich ver\u00e4ndern,\n \u201eist, weil im andern Leben es nicht mehr\n \u201egeht, sich verstellen zu k\u00f6nnen etc.\n</p>\n<p>\n \u201e\u00a7. 461. Der Mensch \u2014 Geist beh\u00e4lt eben\n \u201edie \u00e4userliche und innerliche Empfindung,\n \u201edie er in der Welt gehabt hatte \u2014 so\n \u201edass man nicht sagen kann, dass er nach\n \u201eseinem Tode das geringste von seinem\n \u201eWesen verloren habe, als blos seinen ir\u00ac\n dischen Leib. Er bringt sein nat\u00fcrliches\n \u201eGed\u00e4chtniss mit sich, denn alles, was er\n \u201ein der Welt geh\u00f6ret, gesehen, gelesen, er\u00ac\n lernet und gedacht hat, von seiner zarte\u00ac\n sten Kindheit an bis in sein sp\u00e4testes\n \u201eAlter, beh\u00e4lt er; aber die nat\u00fcrlichen Un\u00ac\n terw\u00fcrfe, die in der Geisterwelt ihm nicht\n \u201ewieder Vorkommen, ruhen, so wie es den\n \u201eLeuten geht, die an ein Ding nicht denken,\n \u201ebis es ihnen wieder vork\u00f6mmt.\n</p>\n<p>\n \u201e\u00a7. 463. Wenn die Handlungen der\n \u201eMenschen nach ihrem Tode untersuchet\n \u201ewerden, so sehen die Engel, welchen dies\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0114/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0114/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0114/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0114/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0114/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0114.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 284888}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"114\">\n<p>\n 106\n</p>\n<p>\n \u201eaufgetragen, ihnen scharf in die Augen,\n \u201eund hernach auf alle Glieder ihres Lei-\n \u201ebes. Erst fangen sie von den Fingern\n \u201ejeder Hand an, und fahren so fort \u00fcber\n \u201eden ganzen Leib. Da ich hier\u00fcber mich\n \u201everwunderte, so ward mir entdecket, dass\n \u201ewie alle ihre Gedanken und Neigungen\n \u201eim Gehirn, so auch die Handlungen in\n \u201eden Gliedern des Leibes eingeschrieben\n \u201esind.\n</p>\n<p>\n \u201e\u00a7. 477. Die herrschende Neigung bleibt\n \u201ebei dem Menschen und die wird in Ewig-\n \u201ekeit nicht ver\u00e4ndert.\n</p>\n<p>\n \u201e\u00a7. 491. Es sind 3 Zust\u00e4nde, welche der\n \u201eMensch nach seinem Tode durchmacht,\n \u201eehe er in den Himmel oder in die H\u00f6lle\n \u201ekommt. Der erste Zustand geht auf sein\n \u201eAeusserliclies; der zweite auf sein Inner\u00ac\n liches; der dritte auf seine Vorbereitung.\n \u201eEs giebt aber auch einige, die nach\n \u201eihrem Tode allsofort in den Himmel erho-\n \u201eben, oder in die H\u00f6lle gest\u00fcrzt werden. Die\n \u201egleich in den Himmel kommen, sind die Wie-\n \u201edergeborenen, denn solche waren in der\n \u201eWelt schon zum Himmel vorbereitet \u2014 und\n \u201eweiter nichts n\u00f6thig, als ihren nat\u00fcrlichen\n \u201eSchmutz nebst ihrem verweslichen K\u00f6rper\n \u201ewegzuwerfen. Ich habe solche gesehen,\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0115/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0115/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0115/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0115/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0115/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0115.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 294999}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"115\">\n<p>\n 107\n</p>\n<p>\n \u201edie gleich nach der Stunde ihres Todes in\n \u201eden Himmel aufgenommen wurden. Die\n \u201eaber innerlich Schalken waren, und \u00e4usser-\n \u201elich tugendhaft schienen (das ist Heuchler),\n \u201ewerden sogleich in die H\u00f6lle geworfen. Es\n \u201egiebt auch solche, die gleich nach ihrem\n \u201eTode in H\u00f6hlen gesperret, und also abge\u00ac\n sondert werden von denjenigen, die sich\n \u201ein der Geisterwelt befinden. Hernach wer-\n \u201eden sie wohl zuweilen los und unter die\n \u201eGeister gelassen, und das sind sothanige\n \u201eMenschen, die unter dem Schein von H\u00f6f\u00ac\n lichkeit mit dem N\u00e4chsten boshaft umge-\n \u201egangen waren.\u201c\n</p>\n<p>\n Uebrigens kann sein Satz: dass Niemand\n aus unmittelbarer Erbarmung in den Him\u00ac\n mel komme, schon noch, im guten Sinne\n genommen, so mit durchgehen. Was er\n aber von der H\u00f6lle, und sonderlich von der\u00ac\n selben Gleichgewicht schreibet, kommt mir\n sehr verwirrt und selbst gegen seine Ge\u00ac\n wohnheit, dunkel vor.\n</p>\n<p>\n Himmel und Holle, wovon dieser Tractat\n handelt, sind bei ihm in best\u00e4ndiger Wi\u00ac\n derw\u00e4rtigkeit. Dieses ist sehr leicht zu be\u00ac\n greifen, und nicht zu widersprechen. Aber\n es sind beide bei ihm auch zwei Grundbe\u00ac\n dingungen (Principia), die, wie mir zum\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0116/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0116/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0116/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0116/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0116/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0116.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 276231}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"116\">\n<p>\n 108\n</p>\n<p>\n wenigsten zuscheinet, bei ihm gleich ewig\n sind. Woher denn das Gute? Ohne Zweifel\n von Gott, der das h\u00f6chste Gut ist. In sei\u00ac\n nem Werke vom neuen Jerusalem saget der\n Verfasser pag. 52, \u00a7. 90: \u201eDer Herr ist es,\n \u201ewovon das Gute entstehet. Er ist ganz\n \u201eund gar im Guten, und das Gute selbst.\u201c\n Diesem Satze stimmt Kirche und Vernunft\n zu. Aber woher entspringt das B\u00f6se? den\n Fall des Luzifers leugnet unser Seher ge\u00ac\n rade weg, was folget hieraus? Meines Ur-\n theils nichts anderes als die aufgew\u00e4rmte\n Lehre der Manich\u00e4er. Sind zwei Prinzipien,\n so sind auch zwei Gottheiten, wovon die\n eine urspr\u00fcnglich gut, die andere b\u00f6se ist.\n \u201eEs sind zwei Reiche, saget der Autor im\n \u201eWerke vom neuen Jerusalem pag. 267,\n \u201e\u00a7. 590, worin die Himmel vertheilet sind,\n \u201enemlich das himmlische Reich und das Gei-\n \u201esterreich; desgleichen wird auch die H\u00f6lle\n \u201evertheilet \u2014 der Herr sorget daf\u00fcr, dass\n \u201eaus der H\u00f6lle, die dem himmlischen Reiche\n \u201edes Herrn allemal entgegen gesetzt ist,\n \u201enichts ausfliesse, das im Geisterreich Scha\u00ac\n llen thun k\u00f6nne-, denn wenn das gesch\u00e4he,\n \u201eso m\u00fcsste das ganze Geisterreich unter\u00ac\n teilen.\u201c\n</p>\n<p>\n Endlich schliesset er \u00a7. 603. \u201eAlles was\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0117/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0117/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0117/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0117/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0117/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0117.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 300708}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"117\">\n<p>\n 109\n</p>\n<p>\n \u201eich hier in diesem Werke von Himmel\n \u201eund H\u00f6lle und von der Geisterwelt gesagt\n \u201ehabe, wird denen dunkel Vorkommen,\n \u201ewelche keine Lust haben, sich einige\n \u201eM\u00fche um geistliche Wahrheiten zu geben,\n \u201edagegen aber hell und klar denjenigen,\n \u201edie ein Vergn\u00fcgen darin finden, die Wahr\u00ac\n heit zu lieben, weil sie liebensw\u00fcrdig ist.\n \u201eDenn -wozu man geneigt ist und liebet,\n \u201edas dringet voll Licht in unsern Begriff,\n \u201ebesonders wenn man das Wahre liebet,\n \u201edenn alles Wahre beruhet im Lichte.\n</p>\n<p>\n Ich komme nun auf das so eben hier\n oben angef\u00fchrte Werk: De nova Hieroso-\n lyma et ejus Doctrina coelesti, ex auditis e\n coelo, quibus praemittitur aliquid de novo\n coelo et nova Terra. Londini 1758.\n</p>\n<p>\n Im Vorabgehenden erkl\u00e4ret er nach\n seiner Art, was unter dem neuen Jerusalem\n verstanden werde. Hier ist er ungemein\n kurz und bezieht sich best\u00e4ndig auf seine\n himmlischen Geheimnisse, oder welches ge\u00ac\n nugsam einerlei ist, auf das, was er selbst\n geh\u00f6ret und gesehen hat; \u00a7. 8 saget er:\n \u201eDurch die Kirchen in der christlichen Welt\n \u201ewerden die Gemeinen der Reformirten\n \u201eoder Evangelischen, nicht aber die P\u00e4bsL\n \u201eler verstanden, denn bei letztem ist keine\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0118/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0118/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0118/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0118/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0118/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0118.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 303560}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"118\">\n<p>\n 110\n</p>\n<p>\n \u201echristliche Kirche. In der evangelischen\n \u201eKirche wird der Herr angebetet und das\n \u201eWort gelesen; ganz anders bei den P\u00e4bst-\n \u201elern; da werden P\u00e4bste und verg\u00f6tterte\n \u201eMenschen an Statt des Herrn angebetet,\n \u201eund dem Volke verboten, das Wort zu lesen,\n \u201ewenn die Aussage des Pabstes dem Worte\n \u201egleich, ja \u00fcber dasselbe gesch\u00e4tzet wird.\u201c\n Das ist leider nur mehr denn zu wahr;\n aber hier ist nur die Frage, wo hat unser\n Seher denn auch dergleichen Geheimnisse\n her, die dem Worte Gottes entgegenlaufen\n und worauf gr\u00fcndet sich die Autorit\u00e4t, die\n er sich anmasset? Was ist denn der inner\u00ac\n liche Verstand des Worts, den kein Mensch\n vor seiner Zeit gewusst hat? ist es wohl\n ein anderer als sein eigener? und l\u00e4uft\n seine Auslegung nicht so \u00f6fters schnurstracks\n gegen die deutlichsten Worte der Schrift\n an? Was macht ihn so vermessen, die Apo\u00ac\n stolischen Sendschriften \u00a3vom Worte abzu\u00ac\n sondern? und warum doch? sie haben, saget\n er, keinen innerlichen Verstand. Kein Wun\u00ac\n der ! die Apostel reden ganz anders als unser\n Seher. Petrus schreibet (2. Eph. 1, v. 20,21):\n \u201eDas sollt ihr f\u00fcr das erste wissen, dass\n \u201ekeine Weissagung in der Schrift geschieht\n \u201eaus eigner Auslegung. Denn es ist noch\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0119/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0119/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0119/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0119/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0119/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0119.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 313023}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"119\">\n<p>\n 111\n</p>\n<p>\n \u201enie eine Weissagung aus menschlichem\n \u201eWillen hervorgebracht, sondern die heiligen\n \u201eMenschen Gottes haben geredet, getrieben\n \u201evon dem heiligen Geist.\u201c Das ist eine\n ganz andere Sprache, als welche Sweden\u00ac\n borg f\u00fchret, der schreibt alle heiligen Ge\u00ac\n danken seinen verengeren Geistern, und\n alle b\u00f6sen den verteufelten zu. Eine sotha-\n nige, widersprechende Lehre soll schon mit\n zu seinem neuen Jesrusalem geh\u00f6ren. Er\n ist verwegen genug, es fast zu einer Fabel\n zu machen, dass Gott Engel geschaffen habe.\n Bei ihm sind keine Engel gefallen. Petrus\n redet ganz anders wie er: \u201eGott hat der\n \u201eEngel, die ges\u00fcndigt haben, nicht verschont,\n \u201esondern hat sie mit Ketten der Finsterniss\n \u201everstossen und \u00fcbergeben, dass sie zum\n \u201eGericht behalten werden (2. Pet. 2, v. 4).\u201c\n Der Apostel Judas v. 6 f\u00fchret dieselbe\n Sprache: \u201eAuch die Engel, die ihr F\u00fcrsten\u00ac\n tum nicht behielten, sondern verliessen\n \u201eihre Wohnung, hat er behalten zum Ge\u00ac\n bricht des grossen Tages mit ewigen Ban-\n \u201eden in Finsterniss.\u201c Und gesetzt, aber\n keineswegs zugegeben, die Apostolischen\n Sendbriefe h\u00e4tten den Verstand nicht, welchen\n der neue Lehrer den innerlichen nennet, so\n weigert er diesen innerlichen Verstand zwar\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0120/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0120/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0120/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0120/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0120/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0120.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 281760}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"120\">\n<p>\n 112\n</p>\n<p>\n den Episteln, aber doch nicht dem Evangelio\n Johannes, und was kann er denn darauf\n antworten, wenn Joh. IV, v. 44, Jesus, der\n Herr selbst mit den allerdeutlichsten und\n klarsten Worten saget: \u201eDer Teufel ist\n nicht bestanden in der Wahrheit\u201c \u2014 folget\n denn hieraus nicht ganz ungezwungen und\n vern\u00fcnftig, dass der Teufel wie alle \u00fcbrigen\n Engel in der Wahrheit m\u00fcsse geschaffen\n sein, sonst k\u00f6nnte ja nicht von ihm gesaget\n werden, dass er darin nicht bestanden ist?\n Petrus prophezeihet (2. Petr., v. 3), dass am\n j\u00fcngsten Tage unsere Welt, die ehemals\n vom Wasser verderbet worden ist, in Feuer\n zergehen werde. Das ist nicht wahr, sagt\n Swedenborg, die Welt wird wohl ewig blei\u00ac\n ben, und das j\u00fcngste Gericht ist schon 1757\n im Geisterreich gehalten. Mit dem Apostel\n Paulus kann er sich am wenigsten vertragen.\n Aber der ist auch fast \u00fcberall sein Antago\u00ac\n nist. Der schreibt an die Galater (Cap. 1,\n v. 6, 8, 11 und 12). \u201eMich wundert, dass\n \u201eihr euch so bald abwenden lasset \u2014 auf\n \u201eein ander Evangelium. \u2014 Ich thue euch\n \u201eaber kund, dass das Evangelium, das von\n \u201emir gepredigt ist, nicht menschlich ist,\n \u201edenn ich habe es von keinem Menschen\n \u201eempfangen, noch gelernet, sondern durch\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0121/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0121/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0121/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0121/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0121/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0121.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 289097}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"121\">\n<p>\n 113\n</p>\n<p>\n \u201edie Offenbarung Jesu Christi.\u201c Und mit\n welcher Bescheidenheit sowohl als gerechtem\n Eifer redet der Apostel (1. c., v. 8): \u201eAber so\n \u201eauch wir, oder ein Engel vom Himmel, euch\n \u201ew\u00fcrde Evangelium predigen anders, denn\n \u201edas wir euch gepredigt haben, der sei ver\u00ac\n bucht!\u201c Man lese nur das ganze 15. Cap.\n der ersten Epistel an die Corinther. Kein\n Wunder, wenn ein neuer Apostel dergleichen\n Worte nicht so leicht verkropfen kann. Ist\n es aber nicht anmerklich, dass Paulus sagt:\n er habe sein Evangelium nicht von Men\u00ac\n schen empfangen noch gelernet; unser Seher\n saget wohl deutlich: er habe von seinen\n Engeln, die alle leibhaftig geborene Men\u00ac\n schen gewesen waren, alles was er wisse,\n empfangen und gelernet. Er hat, wie er vor-\n giebt, den Herrn zwar \u00f6fters gesprochen,\n aber er schreibt nirgends, von ihm unmittel\u00ac\n bar (wenigstens soviel ich davon weiss; denn\n wie gesagt, seine 8 Quartanten von seinen\n himmlischen Geheimnissen habe ich noch\n nicht gesehen) unterwiesen worden zu sein.\n Ueberall versichert er unterdessen die Welt,\n und saget derselben aus dem Munde seiner\n verengelten Menschen neue und noch nie\n bekannt gewesene Dinge vor. Ich, meines\n Orts, kann nicht wohl anders, als unsern\n</p>\n<p>\n 8\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0122/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0122/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0122/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0122/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0122/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0122.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 274520}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"122\">\n<p>\n 114\n</p>\n<p>\n Seher f\u00fcr einen frommen ehrlichen Mann\n ansehen, von dem ich nicht glauben kann,\n dass es ihm einmal m\u00f6glich sei, vorsetzlich\n zu l\u00fcgen; aber seinen Engeln traue ich kein\n Haar, so oft er mir aus deren Munde etwas\n versichert, so glaube ich ihm immer noch\n weniger.\n</p>\n<p>\n Von seiner neuen himmlischen Lehre\n \u00fcberhaupt (denn st\u00fcckweise solches zu thun,\n w\u00fcrde mich unerlaubt weitl\u00e4ufig machen)\n zu urtheilen, so ist das einzige Beiwort,\n neue, schon hinl\u00e4nglich genug, ein Vor-\n urtheil wider ihn zu erwecken. Wir haben\n ein altes, prophetisches und festeres Wort\n (2. Pet. 1, v. 19), worauf wir achten m\u00fcssen.\n Der Apostel Johannes saget in seiner ersten\n Epistel, wenngleich unser neuer Lehrer k\u00fchn\n genug ist, solche nicht f\u00fcr Gottes Wort zu\n halten (v. 1). \u201eIhr Lieben glaubet nicht\n \u201eeinem jeglichen Geist, sondern pr\u00fcfet die\n \u201eGeister, ob sie aus Gott sind\u201c; und der\n Apostel Paulus erinnert (1. Thess., v. 19, 20,\n 21) \u201eden Geist d\u00e4mpfet nicht. Die Weis\u00ac\n sagung verachtet nicht. Pr\u00fcfet aber alles und\n \u201edas Gute behaltet.\u201c Wer nun Geduld ge\u00ac\n nug hat und pr\u00fcfen kann, wird noch immer\n etwas Gutes antreffen. Ganz gewiss mag\n es auch hier wohl heissen: sunt bona mixta\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0123/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0123/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0123/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0123/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0123/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0123.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 282034}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"123\">\n<p>\n 115\n</p>\n<p>\n inali. Ich wenigstens will und muss be\u00ac\n kennen, dass er manches gesagt hat, woran\n ich nicht gedacht hatte! Kein Gelehrter,\n zum wenigsten in der Naturwissenschaft, wird\n des Herrn Swedenborg\u2019s Geschichte in Zweifel\n ziehen. F\u00fcr einen Gottgelehrten, der aus\n Stolz oder Behaglichkeit nicht pr\u00fcfen will,\n ist es, wie mir vork\u00f6mmt, nicht genug\n mitFestus (Actor. 26, v. 24) mit lauter Stimme\n zu sagen: Swedenborg raset, seine grosse\n Gelehrtheit macht ihn rasend; was f\u00fcr Weis\u00ac\n heit kann man von einem Unsinnigen er\u00ac\n warten? oder wie andere, die f\u00fcr treue\n W\u00e4chter auf Zions Mauern wollen gehalten\n werden, nur ganz patzig wegzusagen: \u201ewas\n \u201eSwedenborg Gutes gesaget, ist alt und alles\n \u201esein Neues taugt nichts.\u201c Das kann grossen-\n theils wahr sein, wollte man aber pflicht-\n m\u00e4ssig und redlich handeln, so m\u00fcsste ein\n Gottgelehrter, dessen Beruf es ist, die Wahr\u00ac\n heit zu untersuchen und zu vertheidigen,\n wenigstens so lange nicht still geschwiegen,\n und diesen Mann nur alles haben schreiben\n lassen, was unwahr oder wahr sein kann.\n Ich habe verschiedene von ihm urtheilen\n geh\u00f6rt; einige, besonders solche, die den\n moralischen Character dieses an sich lie\u00ac\n bensw\u00fcrdigen Mannes kenneten, beklagten\n</p>\n<p>\n 8 *\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0124/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0124/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0124/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0124/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0124/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0124.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 288508}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"124\">\n<p>\n 116\n</p>\n<p>\n ihn; andere liiessen ihn einen Phantasten.\n Ein gewisser junger Gelehrter, der nichts\n als sein Werk de Amore conjugiali gelesen\n hatte, wollte gar einen Socinianer aus ihm\n machen. Nun diesen konnte ich am aller\u00ac\n leichtesten \u00fcberzeugen, dass er sein Werk\n nur durchgebl\u00e4ttert, aber nichts weniger als\n mit einigem Nachdenken gelesen habe. Hat\n jemals ein eifriger Anti-Arianer und Anti-\n Socinus gelebet, so ist es gewiss Ema-\n nuel Swedenborg. Dieses einzige muss ich\n meinem Leser wenigstens etwas n\u00e4her unter\n das Auge bringen.\n</p>\n<p>\n \u00a7. 282 schreibet er: \u201eDiejenigen, die sich\n \u201ezur Kirche rechnen wollen, m\u00fcssen den\n \u201eHerrn und desselben G\u00f6ttliches und Mensch\u00ac\n liches kennen. Sie m\u00fcssen an ihn nicht\n \u201eallein glauben, sondern ihn auch lieben.\n \u201eDenn vom Herrn allein kommt alles Heil.\n \u201eDas lehret der Herr selbst {Job. 3, v. 36).\n \u201eWer an den Sohn glaubet, der hat das\n \u201eewige Leben. Wer dem Sohn nicht glau-\n \u201ebet, der wird das Leben nicht sehen, son\u00ac\n dern der Zorn Gottes bleibet \u00fcber ihm.\u201c\n Ingleichen Cap. 6, v. 40. \u201eDas ist der Wille\n \u201edess, der mich gesandt hat, dass wer den\n \u201eSohn siehet und glaubet an ihn, habe das\n \u201eewige Leben und ich werde ihn aufer-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0125/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0125/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0125/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0125/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0125/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0125.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 284530}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"125\">\n<p>\n \u201ewecken am j\u00fcngsten Tage.\u201c Ebenfalls\n Cap. XI, v. 25. \u201eIch bin die Auferstehung\n \u201eund das Leben. Wer an mich glaubet,\n \u201eder wird leben ob er gleich st\u00fcrbe. Und\n \u201ewer da lebet und glaubet an mich, der\n \u201ewird nimmermehr sterben.\n</p>\n<p>\n \u00a7. 283. \u201eDeswegen k\u00f6nnen diejenigen in\n \u201eder Kirche, die den Herrn und seine Gott\u00ac\n heit nicht erkennen, auch nicht mit Gott\n \u201evereinigt werden, denn das kann Niemand\n \u201eals allein durch den Herrn und im Herrn,\n \u201eNiemand hat Gott je gesehen. Der ein\u00ac\n geborene Sohn, der in des Vaters Schooss\n \u201eist, der hat ihn uns verk\u00fcndigt (Joh. 1,\n \u201ev. 18). Ihr (J\u00fcnger) habet nie weder seine\n \u201eStimme geh\u00f6ret, noch seine Gestalt ge-\n \u201esehen (Cap. 5, v. 37). Niemand kennet\n \u201eden Sohn, denn nur der Vater, und Nie\u00ac\n mand kennet den Vater, denn nur der\n \u201eSohn, und wem es der Sohn will offen\u00ac\n baren (Matth. XI, v. 27). Ich bin der Weg\n \u201eund die Wahrheit und das Leben, Nie-\n \u201emand k\u00f6mmt zum Vater, denn durch mich\n \u201e(Joh. 14, v. 16). Dass Niemand mit Gott\n \u201evereinigt werden k\u00f6nne, als allein im Herrn,\n \u201er\u00fchret daher, weil der Vater in ihm ist\n \u201eund Vater und Sohn eins sind, gleichwie\n \u201eer selbst (Joh. 14, v. 7\u201411) lehret, wenn\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0126/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0126/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0126/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0126/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0126/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0126.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 269871}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"126\">\n<p>\n 118\n</p>\n<p>\n \u201eihr mich kennet, so kennet ihr auch den\n \u201eVater \u2014 wer mich siehet, der siehet auch\n \u201eden Vater \u2014 Philippe! glaubst du nicht,\n \u201edass ich im Vater, und der Vater in mir\n \u201eist? item Cap. 10, v. 30 \u2014 38.\n</p>\n<p>\n \u201e\u00a7. 284. Weil der Vater im Herrn ist,\n \u201eund der Vater und der Herr eins sind,\n \u201eund man an den Herrn glauben muss,\n \u201ewenn man das ewige Leben haben will,\n \u201eso erhellet hieraus,, dass der Herr Gott ist.\n \u201eDass der Herr Gott ist, lehret die Schrift,\n \u201ewie bei Johannes (Cap. 1, v. 1, 3, 14): Im\n \u201eAnfang war das Wort, und das Wort war\n \u201ebei Gott, und Gott war das Wort \u2014 Alle\n \u201eDinge sind durch dasselbe gemacht, und\n \u201eohne dasselbe ist nichts gemacht, was ge-\n \u201emacht ist \u2014 und das Wort ward Fleisch\n \u201eund wolmete unter uns, und wir sahen seine\n \u201eHerrlichkeit, eine Herrlichkeit als des ein-\n \u201egebornen Sohnes vom Vater. \u2014 Bei Je-\n \u201esaias (Cap. 7, v. 14): Siehe eine Jungfrau\n \u201eist schwanger, und wird einen Sohn ge\u00ac\n w\u00e4hren, den wird sie heissen: Gott mit\n \u201euns. (Cap. 9, v. 6): Uns ist ein Knabe ge-\n \u201eboren, ein Sohn ist uns gegeben, welches\n \u201eHerrschaft ist auf seiner Schulter, und\n \u201eer heisset wunderbar, Rath, Kraft, Held,\n \u201eVater der Ewigkeit, Fiiedef\u00fcrst. Bei\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0127/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0127/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0127/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0127/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0127/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0127.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 294695}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"127\">\n<p>\n \u201eJeremias (Cap. 23, v. 6 und Cap. 33, v. 15,\n \u201e16): Er soll ein K\u00f6nig sein, der wohl\n \u201eregieren wird, sein Name ist: Jehova der\n \u201eunsere Gerechtigkeit ist.\n</p>\n<p>\n \u201e\u00a7. 285. Alle Glieder der Kirche, die\n \u201eim himmlischen Licht wandeln, sehen das\n \u201eG\u00f6ttliche am Herrn, aber die vom Lichte\n \u201edes Himmels nicht erleuchtet werden, sehen\n \u201enichts, denn das Menschliche am Herrn,\n \u201eda doch das G\u00f6ttliche und Menschliche\n \u201eim Herrn vereiniget und nur eins sind.\n \u201eGleichwie der Herr selbst gelehret hat\n \u201e(Joh. 17, v. 10): Vater, alles was mein ist,\n \u201edas ist Dein, und was Dein ist, das ist\n \u201emein.\n</p>\n<p>\n \u201e\u00a7. 286. Dass der Herr von Gott, dem\n \u201eVater geboren ist, und wegen seiner Ge-\n \u201eburt Gott ist, das ist in der Kirche be\u00ac\n gannt; wie auch, dass er mit seinem gan-\n \u201ezen Leibe (voller Menschheit) vom Grabe\n \u201eerstanden ist; denn er hat nichts im Grabe\n \u201ezur\u00fcckgelassen, wovon er auch seine J\u00fcn-\n \u201eger \u00fcberzeugete, wenn er zu ihnen sagte\n \u201e(Luc. 24, v. 39): Sehet meine H\u00e4nde und\n \u201emeine F\u00fcsse. Ich bin es selber. F\u00fchlet\n \u201emich und sehet, denn ein Geist hat nicht\n \u201eFleisch und Bein, wie ihr sehet, dass ich\n \u201ehabe. Und dennoch, ob er gleich noch\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0128/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0128/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0128/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0128/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0128/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0128.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 284939}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"128\">\n<p>\n 120\n</p>\n<p>\n \u201eein Mensch nach Fleisch und Bein war,\n \u201eging er doch durch die verschlossene Thiire\n \u201eund zeigete sich, und also verschwand er\n \u201eauch wieder (Joh. 20, v. 19, 26, und Luc.\n \u201e24, v. 3). Wenn er also sagete, dass er\n \u201enicht wie ein Geist sei, so sagte er so viel:\n \u201eIch bin nicht wie ein anderer Mensch.\n \u201eDaher erhellet, dass das Menschliche im\n \u201eHerrn g\u00f6ttlich sei.\n</p>\n<p>\n \u201e\u00a7. 2S7. Ein jeder Mensch hat von sei-\n \u201enem Vater das Wesen seines Lebens,\n \u201ewelches die Seele heisset \u2014 der Leib ist\n \u201edie Abbildung seiner Seele, denn die Seele\n \u201eregieret den Leib nach ihrem Wink. Man\n \u201esiehet, dass alle Menschen etwas \u00e4hnliches\n \u201evon ihrem Vater haben, und selbst Fami\u00ac\n lien sich durch eine gewisse Aehnlichkeit\n \u201eunterscheiden. Auch daraus erhellet, dass\n \u201eder Leib und das Menschliche, so wie es\n \u201eder Herr gehabt hat, g\u00f6ttlich sei, und\n \u201edass sein Leben oder die Seele vom Vater\n \u201esei; darum saget er auch: Wer mich siehet,\n \u201eder siehet den Vater (Joh. 14, v. 9).\n</p>\n<p>\n \u201e\u00a7. 288. Dass die g\u00f6ttliche und mensch\u00ac\n liche Natur des Herrn nur eine Person\n \u201eausmache, wird als eine Wahrheit von der\n \u201eganzen Christenheit angenommen, und so\n \u201elauten die Worte im Athanasischen Glau-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0129/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0129/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0129/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0129/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0129/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0129.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 292531}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"129\">\n<p>\n 121\n</p>\n<p>\n \u201ebensbekenntniss: Wenn Christus gleich\n \u201eGott und Mensch ist, so sind darum\n \u201edoch nicht zwei, sondern nur ein Christus\n \u201e\u2014 weil, gleich wie Leib und Seele nur\n \u201eeinen einigen Menschen ausmachen, so ist\n \u201eGott und Mensch auch nur ein Christus.\n</p>\n<p>\n \u201e\u00a7. 289. Die von der Gottheit den Be\u00ac\n griff von dreien Personen haben, die k\u00f6n-\n \u201enen keinen Begriff von Einem Gott haben.\n \u201eSie bekennen mit dem Munde Einen, aber\n \u201esie denken Drei. Aber die von der Gott\u00ac\n heit den Begriff von Drei in einer Person\n \u201ehaben, die k\u00f6nnen den Begriff von Einem\n \u201eGott haben, und Einen Gott nennen, und\n \u201eauch nur Einen Gott denken.\n</p>\n<p>\n \u201e\u00a7. 290. Man hat den Begriff von Drei\n \u201ein einer Person, wenn man bedenket, dass\n \u201eder Vater im Herrn ist, und dass der\n \u201eheilige Geist von ihm ausgehe. Dass Drei\n \u201eist alsdann im Herrn. Das G\u00f6ttliche selbst,\n \u201ewas der Vater heisset; das G\u00f6ttlich-Mensch-\n \u201eliche, was der Sohn, und das g\u00f6ttliche\n \u201eAusgehende, was der heilige Geist heisset.\n</p>\n<p>\n \u201e\u00a7.291. Weil im Herrn die volle Gott\u00ac\n heit ist\u201c (w\u00e4re der Apostel Paulus sein\n Freund, so w\u00fcrde unser Seher hier mit Pauli\n Worten, Col. 2, v. 9, haben sagen k\u00f6nnen:\n weil im Herrn die ganze F\u00fclle der Gottheit\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0130/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0130/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0130/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0130/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0130/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0130.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 275717}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"130\">\n<p>\n 122\n</p>\n<p>\n leibhaftig wohnet), \u201eso ist ihm alle Gewalt\n \u201eim Himmel und auf Erden gegeben, wie\n \u201eer selbsten bezeuget (Joh. 3, v. 35): Der\n \u201eVater hat dem Sohne alles in seine Hand\n \u201egegeben. (Joh. 17, v. 2): Dass er ihm die\n \u201eMacht gegeben hat \u00fcber alles Fleisch.\n \u201e(Matth. XI, v. 27) Alle Dinge sind mir \u00fcber\u00ac\n leben von meinem Vater. (Cap. 28, v. 18):\n \u201eMir ist gegeben alle Gewalt im Himmel\n \u201eund auf Erden. Dergleichen Gewalt ist\n \u201eG\u00f6ttlich.\n</p>\n<p>\n \u201e\u00a7. 292. Diejenigen, welche das Mensch\u00ac\n liche des Herrn mit dem Menschlichen\n \u201eeines andern Menschen gleichstellen, ge\u00ac\n denken nicht daran, dass seine Empf\u00e4ng-\n \u201eniss selbst von Gott entsprungen ist, noch\n \u201eerw\u00e4gen solche, dass der Leib eines jeg\u00ac\n lichen das Abbild seiner Seele sei. Noch\n \u201eauch gedenken sie daran, dass der Herr\n \u201emit seinem v\u00f6lligen Leibe auferstanden ist,\n \u201enoch auch, dass dieser Leib verherrlicht\n \u201egesehen worden ist, und dass sein Antlitz\n \u201egeleuchtet habe, wie die Sonne. Auch ge\u00ac\n denken sie nicht daran, was der Herr ge-\n \u201esagt hat von dem Glauben an ihn, dass er\n \u201eEins sei mit dem Vater, von seiner Ver\u00ac\n kl\u00e4rung und von der Gewalt im Himmel\n \u201eund auf Erden, dass nemlich alles dies\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0131/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0131/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0131/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0131/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0131/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0131.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 272775}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"131\">\n<p>\n</p>\n<p>\n 123\n</p>\n<p>\n \u201eG\u00f6ttlich sei, und dennoch von seiner Mensch\u00ac\n heit gesagt werde. Noch auch erinnern\n \u201esie sich daran, dass der Herr allgegen\u00ac\n w\u00e4rtig sei auch nach seiner menschlichen\n \u201eNatur (Matth. 28. v. 20): Siehe ich bin\n \u201ebei euch alle Tage bis an der Welt Ende\n \u201e(conf. Cap. 18, v. 20). Man beweiset gleicli-\n \u201ewohl hieraus seine Allgegenwart im heiligen\n \u201eAbendmahl. Die Allgegenwart ist eine\n \u201eEigenschaft der Gottheit. Ja, vielleicht\n \u201edenken sie auch nicht daran, dass das\n \u201eG\u00f6ttliche, was der heilige Geist genennet\n \u201ewird, auch von seiner Menschheit ausgehet,\n \u201eund zw r ar von seiner verherrlichten Mensch\u00ac\n heit, denn es ist mit klaren und deutlichen\n \u201eWorten bei Johannes (Cap. 7, v. 39) zu\n \u201elesen: der heilige Geist war noch nicht da,\n \u201edenn Jesus war noch nicht verkl\u00e4ret.\n</p>\n<p>\n \u201e\u00a7. 293. Der Herr ist in die Welt ge-\n \u201ekommen, dass er das menschliche Ge\u00ac\n schlecht erl\u00f6sete, denn sonst w\u00fcrde dasselbe\n \u201eauf ewig verloren gegangen sein. Der\n \u201eHerr hat das menschliche Geschlecht da-\n \u201edurch erl\u00f6set, dass er die H\u00f6lle, die einem\n \u201ejeglichen Menschen, der in die Welt kom-\n \u201emet, und aus der Welt wieder geht, nacli-\n \u201estellet, unter sein Joch und Gebiet ge\u00ac\n bracht hat. Eben dadurch hat er seine\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0132/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0132/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0132/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0132/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0132/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0132.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 288396}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"132\">\n<p>\n 124\n</p>\n<p>\n \u201eMenschheit verherrlichet. ;Denn nunmehr\n \u201ekann er die H\u00f6lle unter seinem Zwang\n \u201ehalten. Die Ueberwindung der H\u00f6lle und\n \u201ezugleich die Verherrlichung seiner Mensch\u00ac\n heit ist vollbracht durch die Versuchungen\n \u201eseines Menschlichen, was er von der Mutter\n \u201ehat, und durch seine best\u00e4ndigen Siege,\n \u201ewovon der letzte, das Leiden und die Ver-\n \u201esuchung am Kreuz gewesen ist.\n</p>\n<p>\n \u00bb\u00a7\u2022 294. Dass der Herr die H\u00f6lle unter\n \u201esein Joch gebracht hat, lehret er selbst\n \u201ebei Joh. 12, v. 27 \u2014 31. Jetzt ist meine\n \u201eSeele betr\u00fcbt. Vater, verkl\u00e4re deinen Na-\n \u201emen; jetzt gehet das Gericht \u00fcber die\n \u201eWelt, jetzt wird der F\u00fcrst dieser Welt\n \u201eausgestossen werden.\u201c (Wer ist denn aber\n der F\u00fcrst dieser Welt? Unser Seher glaubt\n an keinen Satanas oder gefallenen Engel,\n den der Herr wie von einem Blitz vom\n Himmel fallen sah, Luc. 10, v. 18). \u201eDass\n \u201eder Herr seine menschliche Natur verkl\u00e4ret\n \u201eoder verherrlichet, und diese Verherr\u00ac\n lichung am Kreuze vollendet habe, lehret\n ,,er auch bei Joh. 13, v. 31 u. f. Nachdem\n \u201eJudas herausgegangen war, spricht Jesus:\n \u201eNun ist des Menschen Sohn verkl\u00e4ret und\n \u201eGott ist verkl\u00e4ret in ihm. Ist Gott ver\u00ac\n kl\u00e4ret in ihm, so wird ihn Gott auch\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0133/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0133/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0133/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0133/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0133/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0133.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 284367}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"133\">\n<p>\n 125\n</p>\n<p>\n \u201everkl\u00e4ren in ihm selbst und wird ihn bald\n \u201everkl\u00e4ren (Cap. 17, v. 1 und 5): Vater die\n \u201eStunde ist hie, dass du deinen Sohn ver\u00ac\n kl\u00e4rest, auf dass dich dein Sohn auch ver\u00ac\n kl\u00e4re. \u2014 Und nun verkl\u00e4re mich du, Vater,\n \u201ebei dir selbst mit der Klarheit, die ich\n \u201ebei dir hatte, ehe die Welt war. Und bei\n \u201eLuc. 24, v. 31: Musste nicht Christus sol-\n \u201eches leiden und zu seiner Herrlichkeit ein-\n \u201egehen. Dies ist Alles von seinen Leiden\n \u201egesaget. Verkl\u00e4ren heisset g\u00f6ttlich machen.\n \u201eW\u00e4re also der Herr nicht ein Mensch\n \u201eund also der Erl\u00f6ser von der H\u00f6lle ge\u00ac\n worden f\u00fcr alle die an ihn glauben, so\n \u201ew\u00e4re kein Sterblicher selig geworden. Es\n \u201eversteht sich also, dass ausser dem Herrn\n \u201ekein Heil ist.\n</p>\n<p>\n \u201e\u00a7. 295. Wie der Herr seine Mensch-\n \u201eheit v\u00f6llig verherrliche, so hat er das\n \u201eMenschliche aus seiner Mutter aus-, und\n \u201edas Menschliche aus seinem Vater, welches\n \u201edas g\u00f6ttliche Menschliche ist, angezogen\n \u201eund da ist er nicht mehr ein Sohn Mariens\n \u201egeblieben.\u201c Dies ist wieder ein sehr k\u00fchner\n Satz, und warum der Heiland vor seinem\n Verscheiden die Jungfrau Maria bloss eine\n Frau und nicht Mutter geheissen habe, da\u00ac\n von habe ich noch niemals eine so neue,\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0134/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0134/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0134/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0134/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0134/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0134.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 270061}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"134\">\n<p>\n 126\n</p>\n<p>\n und wenn sie g\u00fcltig, so bestimmende und\n entscheidende Ursache geh\u00f6rt.\n</p>\n<p>\n \u201e\u00a7. 296. Das Erste und Haupts\u00e4chlichste\n \u201eist, seinen Gott kennen und erkennen, denn\n \u201eohne Kenntniss und Erkenntniss kann keine\n \u201eVerbindung mit ihm geschehen. Daher\n \u201esaget der Herr unter andern (Joh. 8, v. 24):\n ,,So ihr nicht glaubet, dass ich\u2019s sei (oder\n \u201eeigentlicher, dass ich bin, wer ich bin),\n \u201eso werdet ihr sterben in euren S\u00fcnden\n \u201e(Cap. 3, v. 36).\n</p>\n<p>\n \u201e\u00a7. 297. Dass das Drei im Herrn sei,\n \u201enemlich 1) die Gottheit selbst, 2) die g\u00f6tt\u00ac\n liche Menschheit und 3) das g\u00f6ttliche Aus\u00ac\n gehende, ist ein Geheimniss aus dem Him-\n \u201emel und nur f\u00fcr diejenigen, welche im\n \u201eneuen Jerusalem sein werden.\u201c\n</p>\n<p>\n Eine sothanige Lehre von dem Geheim\u00ac\n niss der heiligen Dreieinheit ist neu, das\n wird Niemand l\u00e4ugnen, ob sie aber wahr\n und glaubw\u00fcrdig, ist eine andere Frage,\n und verdiente doch wohl von Seiten der\n rechtschaffenen Gottesgelehrten eine n\u00e4here\n Pr\u00fcfung. Bis jetzt aber hat noch kein ein\u00ac\n ziger daran gewollt. Allerdings halte ich\n es f\u00fcr etwas Vermessenes, in ein so unbe\u00ac\n greiflich grosses Geheimniss sich zu weit\n zu wagen, aber immerhin ist dieses grosse\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0135/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0135/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0135/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0135/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0135/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0135.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 281960}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"135\">\n<p>\n 127\n</p>\n<p>\n Lehrst\u00fcck das Fundament, worauf sich fast\n alle \u00fcbrigen oder doch die meisten und\n wichtigsten Wahrheiten des christlichen\n Gottesdienstes gr\u00fcnden. Die alten Kirchen\u00ac\n v\u00e4ter und neuere rechtschaffene M\u00e4nner\n haben M\u00fche genug angewendet, einigen Be\u00ac\n griff davon zu geben. Doch von dem\n grossen Geheimniss, das Gott geoffenbaret\n ist im Fleisch und dass der heilige Geist\n vom Vater und Sohn ausgehet, m\u00fcssen sie\n alle mit Augestin bekennen:\n</p>\n<p>\n Quid sit nasci, quid progressus,\n</p>\n<p>\n Me nescire sum professus.\n</p>\n<p>\n Ich habe in meinem Biedermann, den\n ich im vorigen Jahre ins Hochdeutsche\n \u00fcbersetzet, umst\u00e4ndlicher hiervon gehandelt\n und nach Kr\u00e4ften erwiesen, dass dieses\n wichtige Lehrst\u00fcck im Alten Testament\n nicht so unbekannt gewesen ist, wie man\n gemeiniglich annimmt. Die Rabbinen neh\u00ac\n men in der einigen Gottheit drei Havajoths\n oder Selbstst\u00e4ndigkeiten an, und die Wahr\u00ac\n heit zu reden, kommt mir dieser Ausdruck\n geschickter vor, als wenn man in der christ\u00ac\n lichen Kirche von drei Personen redet, und\n wenn man die sogar abmahlen will, so kann\n keiii anderer, als ein sehr plumper Begriff da\u00ac\n von herauskommen, dass drei Personen Eine\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0136/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0136/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0136/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0136/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0136/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0136.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 296925}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"136\">\n<p>\n 128\n</p>\n<p>\n Gottheit ausmachen. Das Gleichniss, dass\n Schnee, Hagel und Eis drei ganz verschie\u00ac\n dene Selbsts\u00e4ndigkeiten seien, die alle drei\n aber doch nur ein Einig Wesen, nemlich\n Wasser, sind, ist bei weitem nicht aus\u00ac\n reichend und bleibt immer noch k\u00f6rperlich.\n Gott aber ist ein Geist, wenn er sich gleich\n in der heiligen Schrift Augen, Ohren und\n andere menschliche Gliedmassen, ja mensch\u00ac\n liche Leidenschaften, als Hass, Zorn, Grimm\n und dergleichen zuschreibet. Indessen habe\n ich es oft versuchet, mit dem alten Herrn\n Swedenborg, besonders in den letzten Tagen\n seines Hierseins, mich \u00fcber diese seine Lehre\n tiefer einzulass\u00a3n. Aber mit ihm zu dispu-\n tiren, w\u00e4re eben so viel, als sich mit einem\n kleinen Kinde in einen Wortstreit einlassen.\n Er blieb immer einf\u00e4ltig, oder vielmehr\n eigensinnig dabei: Gott sei freilich ein\n Geist, nichts sei gewisser denn das: aber\n im Himmel seien alle Geister sichtbar. Gott\n habe den Menschen nach seinem Bilde ge\u00ac\n schaffen, was ich mir denn hiervon f\u00fcr\n einen Begriff machete? Alle Geister er\u00ac\n schienen im Himmel in menschlicher Ge\u00ac\n stalt, und wenn sie auch in dieser Welt er\u00ac\n schienen, so sei es niemals als in dieser\n Gestalt geschehen. So sei auch der dreieinige\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0137/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0137/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0137/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0137/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0137/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0137.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 282576}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"137\">\n<p>\n 129\n</p>\n<p>\n Gott in Einer Person in menschlicher Gestalt\n und gleichwie Leib, Seele und Geist nur\n einen einigen Menschen ausmachten, so sei\n auch nur Ein Gott (und nun kommt sein\n Haupt-Satz, den mein Leser sich merke!),\n der Sohn sei der Leib, der Vater die Seele\n und der heilige Geist die g\u00f6ttliche Kraft,\n die von dem g\u00f6ttlichen Leibe und der g\u00f6tt\u00ac\n lichen Seele ausgehe.\n</p>\n<p>\n Ich breche hier ab und \u00fcberlasse das\n Urtheil dem verst\u00e4ndigen Leser. Die fer\u00ac\n neren Werke des heiligen Swedenborg be\u00ac\n gn\u00fcge ich mich bloss kurz zu ber\u00fchren:\n</p>\n<p>\n Doctrina novae Hierosolymae de Domino.\n Amstelodami 1763.\n</p>\n<p>\n Er beweiset hierin die Gottheit des Er\u00ac\n l\u00f6sers nicht nur aus dessen eigenem Zeug-\n niss, wie er bisher gethan, sondern aus den\n Propheten von Jesaias bis Maleachi, und\n wahrlich diess thut er mit grosser St\u00e4rke\n und mich d\u00e4ucht, dass der gr\u00f6sste Gottge\u00ac\n lehrte, der die Demuth eben so lieb wie die\n Wahrheit hat, wohl bekennen d\u00fcrfte, Man\u00ac\n ches von ihm gelernt zu haben. Dennoch\n spreche ich ihn dabei nicht frei von lietero-\n doxen, wenigstens von neuen S\u00e4tzen, die\n diesen Charakter an sich zu tragen scheinen,\n und die ein rechtsinniger Gottesgelehrte n\u00e4her\n</p>\n<p>\n 9\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0138/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0138/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0138/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0138/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0138/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0138.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 275465}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"138\">\n<p>\n 130\n</p>\n<p>\n pr\u00fcfen m\u00f6ge und das Gute behalten. Er\n nimmt das Glaubensbekenntnis des Atha\u00ac\n nasius an und sagt, dass es mit der Wahr\u00ac\n heit \u00fcbereinstimme, wenn man nur unter der\n Dreifaltigkeit der Person die Dreifaltigkeit\n in Einer Person des Herrn verstehe. Ueber\n seine neue Kirche und dass die in der Of\u00ac\n fenbarung unter dem neuen Jerusalem ge\u00ac\n meint werde, mag man ihn selbst lesen und\n beurtheilen.\n</p>\n<p>\n Doctrina novae Hierosolymae de Scriptura\n Sacra. Amstelodami 1763.\n</p>\n<p>\n ln diesem Traktat redet der Verfasser\n von der heiligen Schrift ganz vern\u00fcnftig und\n rechtsinnig; dass darin nicht Alles nach dem\n \u00e4usserlichen Buchstaben k\u00f6nne verstanden\n werden, wird Niemand in Zweifel ziehen;\n wenn er aber \u00a7. 4 behaupten will, dass der\n Herr ihm besonders den geistlichen Sinn\n entdeckt habe, so fordert die vern\u00fcnftige\n Welt billiger Weise hievon wichtigere Be\u00ac\n weise als die er selbst zu geben vermag.\n So sagt er \u00a7. 70: \u201edass das Wort auch in\n \u201eden Himmeln sei, ist bisher nicht bekannt\n \u201egewesen, hat auch nicht bekannt werden\n \u201ek\u00f6nnen, so lange die Kirche nicht gewusst\n \u201ehat, dass Engel und Geister Menschen sind,\n \u201ewie andere Menschen in der Welt und dass\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0139/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0139/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0139/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0139/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0139/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0139.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 275184}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"139\">\n<p>\n</p>\n<p>\n 131\n</p>\n<p>\n \u201esie mit den Menschen Alles gleich haben\n \u201ein allen St\u00fccken, ausser dass Alles an ih-\n \u201enen sich von einem g\u00f6ttlichen Urspr\u00fcnge\n \u201eherschreibet. So lange dies verborgen war,\n \u201ekonnte man auch nicht wissen, dass das\n \u201eWort auch in den Himmeln sei und auch\n \u201evon Engeln und Geistern gelesen werde.\n \u201eDamit aber diess nicht immer verbor-\n \u201egen bleibe, ist es mir gegeben worden,\n \u201eUmgang mit Engeln und Geistern zu\n \u201ehaben, sie zu sehen und mit ihnen zu spre\u00ac\n chen und hernach zu erz\u00e4hlen, was ich ge-\n \u201eh\u00f6rt und gesehen habe. \u2014\n</p>\n<p>\n Der arme Mann jammert mich. Er er\u00ac\n z\u00e4hlet Tauben seine Fabeln, so lange er\n keine andern Zeugen hat als sich selbst.\n</p>\n<p>\n Doctrina vitae pro nova Hierosolyma.\n Ex praeceptis Decalogi. Amstelodami 1763.\n</p>\n<p>\n Der Verfasser beweiset aus vielen Schrift\u00ac\n stellen, dass die guten Werke nicht so sehr\n verworfen werden m\u00fcssen, wie von denen\n geschehe, die \u00fcber den Glauben streiten.\n Ich stimme ihm bei, l\u00e4ugne aber, dass die\n Lehre der evangelischen Kirche die guten\n Werke vom Glauben absondere. Der Glaube\n ohne Gottes- und Menschenliebe ist ein Un\u00ac\n ding. \u00a7. 42 saget er ganz richtig: dass\n Glaube und Leben unter sich verschieden\n</p>\n<p>\n 9 *\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0140/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0140/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0140/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0140/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0140/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0140.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 286792}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"140\">\n<p>\n 132\n</p>\n<p>\n seien -wie Denken und Thun, und weil das\n Denken zum Verstand, das Thun aber zum\n Willen geh\u00f6ret, so folgt, dass Glaube und\n Leben ebenso wie Verstand und Wille\n versehieden ist.\n</p>\n<p>\n Vom freien Willen und der Vernunft\n sagt er \u00a7. 101: dass beide dem Menschen\n gegeben seien, um nach selbigen ohne Zwang\n zu denken und zu thun; diese beiden Ei\u00ac\n genschaften, die er vor den \u00fcbrigen Ge\u00ac\n sch\u00f6pfen voraus habe, geh\u00f6ren ihm zwar so,\n und also k\u00f6nne er auch gewissermassen aus\n sich ' Selbst heraus denken und thun, aber\n er bleibe auch daf\u00fcr jedesmal verantwort\u00ac\n lich. Der Mensch besitzet beides, Vernunft\n und Willen, eigenth\u00fcmlich, aber er muss\n nicht vergessen, wer ihn zum Besitzer der\u00ac\n selben gemacht. Das ist Niemand anders\n als der Herr, sein Erl\u00f6ser. Der Mensch\n muss einen freien Willen und Vernunft ha\u00ac\n ben, denn sonst k\u00f6nnte er nicht wiederge\u00ac\n boren werden, nicht Busse thun, nicht wider\n das B\u00f6se streiten und Fr\u00fcchte bringen, die\n der wahren Busse w\u00fcrdig sind. Da also\n der Mensch den freien Willen und die Ver\u00ac\n nunft von Gott hat, und nach beiden han\u00ac\n delt, so folgt daraus, dass er nur scheinbar\n aus sich selbst handelt. Auf diesen subtilen\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0141/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0141/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0141/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0141/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0141/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0141.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 285256}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"141\">\n<p>\n 133\n</p>\n<p>\n Unterschied muss man genau merken, wenn\n man das \u00fcbrige recht verstehen will. \u201eDer\n Herr, heisst es \u00a7. 102, liebet den Menschen\n und will bei ihm wohnen, aber er kann\n nicht, wenn er nicht aufgenommen und nicht\n wiedergeliebt wird. Aus der Wiederliebe\n und nirgends sonst her kann die Vereini\u00ac\n gung entstehen. Jemand lieben und mit\n ihm vereinigt werden, der nicht f\u00e4hig sein\n und wiederlieben k\u00f6nnte, ist unthunlicli,\n noch auch zu Jemand eingehen und bei\n ihm bleiben, der nicht aufnehmen will.\u201c\n</p>\n<p>\n In dieser ganzen Abhandlung habe ich\n nichts Anst\u00f6ssiges gefunden. \u2014\n</p>\n<p>\n Doctrina novae Hierosolymae de Fide.\n Amstelodami 1763.\n</p>\n<p>\n Er ziehet gegen die r\u00f6mische Kirche los,\n dass sie das g\u00f6ttliche Wort unter die Bank\n geworfen und die Unwissenheit eingef\u00fchrt\n habe. Dadurch sei die Lehre des Glaubens\n in einen historischen und K\u00f6hlerglauben ent\u00ac\n artet. Aber bei den Evangelischen, welche\n die Liebe abgesondert haben, herrscht auch\n ein blinder Glaube, und da hat er Recht,\n wenn es wahr ist, dass die wahre evangeli\u00ac\n sche Kirche die Liebe vom Glauben abson\u00ac\n dert. Hier muss ich doch gegen mein Vor\u00ac\n haben l\u00e4nger bei ihm verweilen.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0142/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0142/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0142/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0142/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0142/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0142.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 261926}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"142\">\n<p>\n 134\n</p>\n<p>\n \u201e\u00a7. 38. Dass Gott der Vater seinen Sohn\n \u201ein die Welt gesandt habe, damit er f\u00fcr\n \u201edas menschliche Geschlecht Genugthuung\n \u201everschaffte, und dass der Vater sich wegen\n \u201eder Verdienste des Sohnes \u00fcber die S\u00fcnder\n \u201eerbarmete und die an den Sohn glauben,\n \u201eselig machte. Andere f\u00fcgten hinzu: welche\n \u201ean den Sohn glauben und zugleich Gutes\n \u201ethun.\n</p>\n<p>\n \u201e\u00a7. 39. Damit man aber deutlicher sehen\n \u201em\u00f6ge, wie dieser Glaube recht aussiehet,\n \u201ewill ich nach der Ordnung einige S\u00e4tze an-\n \u201ef\u00fchren, welche die heutige Kirche setzet.\n</p>\n<p>\n \u201e1) Gott der Vater und Gott der Sohn,\n \u201ebeide gleich ewig.\n</p>\n<p>\n \u201e2) Gott der Sohn sei in die Welt ge\u00ac\n kommen, nach dem Willen des Vaters, dass\n \u201eer f\u00fcr die Menschen Genugthuung th\u00e4te.\n \u201eSonst m\u00fcssten diese, verm\u00f6ge der g\u00f6ttlichen\n \u201eGerechtigkeit, welcher sie Rache zuschrei-\n \u201ebet, des ewigen Todes sterben.\n</p>\n<p>\n \u201e3) Die Genugthuung des Sohnes sei\n \u201egeschehen durch Erf\u00fcllung des Gesetzes\n \u201eund durch sein Leiden am Kreuze.\n</p>\n<p>\n \u201e4) Des Sohnes wegen erbarmt sich der\n \u201eVater.\n</p>\n<p>\n \u201e5) Das Verdienst des Sohnes werde de-\n \u201enen zugerechnet, die es glauben.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0143/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0143/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0143/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0143/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0143/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0143.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 274485}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"143\">\n<p>\n 135\n</p>\n<p>\n \u201e6) Diese Zurechnung gesch\u00e4he im\n \u201eAugenblick, und so ja nicht eher, doch in\n \u201eder letzten Stunde des Todes.\n</p>\n<p>\n \u201e7) Der Mensch habe Versuchuugen\n \u201eauszustehen, wovon der Glaube ihn befreiet.\n</p>\n<p>\n \u201e8) Solche Bestrittene \u00fcberwinden durch\n \u201eVertrauen und Zuversicht.\n</p>\n<p>\n \u201e9) Und solche vornemlich w\u00fcrden ge\u00ac\n recht und erlangten vollkommene Verge\u00ac\n bung bei dem Vater durch den Sohn und\n \u201ealso Gnade und Seligkeit.\n</p>\n<p>\n \u201e10) Die Gelehrten in der heutigen Kir-\n \u201eche stelleten bei solchen auch einen Antrieb\n \u201ezum Guten, welcher Antrieb heimlich wir-\n \u201ekete und nicht so offenbar den Willen be-\n \u201ewegete; Andere aber setzten eine offenbare\n \u201eWirkung; Beide aber, dass solches durch\n \u201eden heiligen Geist gesch\u00e4he.\n</p>\n<p>\n \u201e11) Die Meisten, die darauf bestehen,\n \u201edass Niemand Gutes thun k\u00f6nne aus sich\n \u201eselbst, was wahrhaftig gut ist und verdienst\u00ac\n lich hiesse und dass sie nicht mehr unter\n \u201edem Joche des Gesetzes stehen, diese blei\u00ac\n ben unth\u00e4tig und denken weder an Gutes\n \u201enoch an B\u00f6ses; denn sie sagen sich, das\n \u201eGute mache nicht selig und das B\u00f6se ver\u00ac\n damme nicht; der Glaube allein tliue Alles.\n</p>\n<p>\n \u201e12) Ueberhaupt stellen sie den Verstand\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0144/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0144/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0144/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0144/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0144/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0144.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 286413}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"144\">\n<p>\n 136\n</p>\n<p>\n \u201eunter den Gehorsam dieses Glaubens, und\n \u201enennen Alles einen Glauben, was nicht ver\u00ac\n standen wird.\u201c\n</p>\n<p>\n Diese Beschuldigungen unseres Sehers\n sind nicht alle ungegr\u00fcndet, gehen aber\n nicht die reine Lehre selbst, sondern solche\n Lehrer an, die nicht recht wissen, was sie\n glauben. Aber unser neuer Lehrer treibt es\n zu weit und wird endlich grob. Man h\u00f6re,\n wie patzig er sich ferner ausdr\u00fcckt.\n</p>\n<p>\n \u201e\u00a7. 44. Damit man den von der Liebe\n \u201eabgesonderten Glauben in seiner Beschaf\u00ac\n fenheit recht erkenne, will ich ihn in sei-\n \u201ener Nacktheit zeigen und da sieht er also\n \u201eaus: dass der wider das menschliche Ge\u00ac\n schlecht erz\u00fcrnte Gott der Vater es von\n \u201esich verworfen, und nach seiner Gerechtig\u00ac\n keit beschlossen habe, sich an demselben\n \u201edurch seine Verdammung zu r\u00e4chen. Dar-\n \u201eauf habe er zum Sohn gesaget: Steige herab,\n \u201eerf\u00fclle das Gesetz, und nimm \u00fcber dich die\n \u201eVerdammung, die den Menschen beschie\u00ac\n \u00dfen ist, und dann werde ich mich vielleicht\n \u201eerbarmen. So ist denn der Sohn hernie-\n \u201edergestiegen, hat, das Gesetz zu erf\u00fcllen, sieh\n \u201eans Kreuz schlagen und unmenschlich er\u00ac\n morden lassen. Als diess vollbracht, ist\n \u201eer wieder zum Vater gestiegen und sprach:\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0145/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0145/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0145/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0145/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0145/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0145.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 284306}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"145\">\n<p>\n 137\n</p>\n<p>\n \u201eIch habe das Gesetz erf\u00fcllet, die Verdam\u00ac\n mung des Menschengeschlechtes \u00fcbernom\u00ac\n men; nun wirst du dich auch seiner erbar-\n \u201emen, da ich als Mittler und B\u00fcrge f\u00fcr\n \u201edasselbe bete. Da erhielt er zur Antwort:\n \u201eIch kann es nicht. Doch da ich dich am\n \u201eKreuze hangen und das Blut von dir str\u00f6-\n \u201emen sah, bin ich wehmiithig geworden;\n \u201eaber dennoch will ich es den ruchlosen\n \u201eMenschen nicht schenken; ich will ihnen\n \u201edein Verdienst wohl zurechnen, aber nur\n \u201esolchen, welche dieses erkennen. Das soll\n \u201eder Glaube sein, wodurch sie selig werden\n \u201ek\u00f6nnen.\u201c\n</p>\n<p>\n Ich will hier dem neuen Lehrer nicht\n weiter folgen; denn er wird ungemein grob,\n vermenget Rundes und Viereckigtes und\n verwechselt die Lehre der Gereinigten Kir\u00ac\n che mit der Abg\u00f6tterei der P\u00e4pstlichen.\n Wenn Homerus bisweilen geschlummert, so\n schnarcht hier der gute Swedenborg, wie\n ein versoffener Bauer. Heisset er das den\n Glauben der heiligen Kirche in seiner Nackt\u00ac\n heit zeigen? Ist es nicht eine heilige Wahr\u00ac\n heit, dass der Sohn Gottes solches leiden\n musste, um die armen S\u00fcnder erl\u00f6sen zu\n k\u00f6nnen? Wenn Swedenborg ein wirklicher\n Religionssp\u00f6tter w\u00e4re, was er denn doch\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0146/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0146/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0146/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0146/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0146/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0146.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 279609}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"146\">\n<p>\n 138\n</p>\n<p>\n nicht ist, h\u00e4tte er sich nicht massiver aus-\n dr\u00fccken k\u00f6nnen, als er gethan. \u201eMit einem\n \u201eMenschen, sagt der Seher ferner, der sol\u00ac\n ches glaubet, kann kein Engel reden, denn\n \u201eda verstehet der eine den andern nicht.\u201c\n Das will ich ihm glauben, aber ich kann\n mir auch von seinen Engeln nichts anders\n vorstellen, als dass sie keine Sprache besser\n verstehen, als die Babylonische, denn wahr\u00ac\n lich nirgends in allen seinen Schriften habe\n ich den Verfasser verwirrter gefunden als\n hier^ Er will die Lehre vom Glauben der\n Evangelischen in seiner Nacktheit zeigen\n und redet von der Anrufung verstorbener\n Heiligen, und der Verehrung todter Aeser\n und Knochen in der p\u00e4pstlichen Kirche. Er\n ist sinnreich} durch Babel versteht er das\n Papstthum, aber die Reformirten m\u00fcssen bei\n ihm Philister heissen und noch \u00e4rger, wie\n ich schon im Vorbeigehen bemerkt habe;\n der Drache und die zwei Bestien in der\n Offenbarung sind derselben Abbild. Dieje\u00ac\n nigen, welche im Glauben ohne Liebe leben,\n werden unter den B\u00f6cken bei Daniel und\n Matth\u00e4us verstanden. Meinetwegen; immer\u00ac\n hin kennen die Evangelischen keinen an\u00ac\n dern Glauben, als den, der durch die Liebe\n th\u00e4tig ist.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0147/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0147/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0147/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0147/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0147/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0147.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 275262}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"147\">\n<p>\n 139\n</p>\n<p>\n Continuatio de ultimo judicio et de\n mundo spirituali. Amstelodami 1763.\n</p>\n<p>\n Von seinem \u201ej\u00fcngsten Gericht und Ba\u00ac\n bels Zerst\u00f6rung\u201c, in London anno 1758 ge\u00ac\n druckt, habe ich schon geredet; es ist diess\n davon die Fortsetzung.\n</p>\n<p>\n Nachdem Cuno von dieser Schrift die \u00a7\u00a7. 16\u201419,\n 23\u201431, 36\u201437, 39\u201447 (die Engell\u00e4nder in der\n Geisterwelt; Zustand Melanchthons auf diesem Ge\u00ac\n biete) mehr oder minder vollst\u00e4ndig in deutscher\n Uebersetzung citirt hat, bemerkt er, ehe er zur\n Anf\u00fchrung der weitern, die Holl\u00e4nder betreffenden\n Stellen, \u00fcbergeht, Folgendes in Bezug auf die\n Swedenborg\u2019schen Nachrichten \u00fcber Melanchthon.\n</p>\n<p>\n Wenn unser Seher diess f\u00fcr sich selbst\n erz\u00e4hlete, und man ihm glauben wollte, so\n w\u00fcrde ich den guten Melanchthon beklagen;\n aber so hat er es doch nur von H\u00f6rensagen,\n n\u00e4mlich von seinen metamorphosirten Engeln\n und noch zu metamorphosirenden Geistern,\n und die lassen sich wohl mehr auf gr\u00e4sslich\n dicken L\u00fcgen ertappen (Cuno schreibt be\u00ac\n trappen!). Dass es in Melanchthons Zim\u00ac\n mer nicht sehr holl\u00e4ndisch aussah, w\u00e4re kein\n Wunder, denn er war ein sehr gelehrter\n Mann und ein Gelehrter nimmt es bekannt\u00ac\n lich nicht sehr genau mit der Proprete. Ge\u00ac\n wiss ist, dass die holl\u00e4ndische Wirthin des\n Herrn Swedenborg mir oft die Ohren voll-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0148/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0148/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0148/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0148/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0148/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0148.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 288397}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"148\">\n<p>\n 140\n</p>\n<p>\n geklagt hat, dass ihr eingemietheter Gast\n wohl recht gut, aber unertr\u00e4glich morssig\n (schmutzig) sei. Doch diess im Vor\u00fcberge\u00ac\n hen. H\u00f6ren wir, was er uns von den Hol\u00ac\n l\u00e4ndern aus der Geisterwelt erz\u00e4hlet.\n</p>\n<p>\n Hier folgen die \u00a7\u00a7. 51, 53 (dieser letztere \u00a7. be\u00ac\n richtet von dem am 9. Januar 1757 \u00fcber die wu\u00ac\n chers\u00fcchtigen Holl\u00e4nder gehaltenen j\u00fcngsten Ge\u00ac\n richt!), 54,55 (Luther und Calvin), 56\u201459 (Zustand\n der Papisten), 60 (Ludwig XIV.), 61\u201462 (die Heili\u00ac\n gen der Papisten in der Geisterwelt). Nach letz\u00ac\n teren S\u00e4tzen f\u00e4hrt Cuno fort.\n</p>\n<p>\n J^Lier ist unser Seher doch auch einmal\n so dunkel und unverst\u00e4ndlich als Jacob\n B\u00f6hme. Wo kam denn die Schlange her,\n die Adam und Eva verf\u00fchrt hat, fragte ich\n ihn einstmals. \u201eAus der H\u00f6lle kommt alles\n B\u00f6se\u201c, war seine Antwort. \u201eAber mein lie\u00ac\n ber, alter, ehrlicher Herr Swedenborg, woran\n denken Sie doch? Sie wollen ja der Welt\n Ihre neue Lehre aufdringen, es sei im Him\u00ac\n mel kein einziger Engel und in der H\u00f6lle\n kein einziger Teufel, der nicht zuvor ein\n Mensch gewesen ist.\u201c \u2014 \u201e\u201eJa freilich, das\n ist wahr und muss wahr bleiben.\u201c\u201c \u2014 \u201eAber\n ich bitte Sie, fuhr ich fort: zur Zeit, da die\n Schlange verf\u00fchrete, gab es noch keine\n Menschen: Moses schreibt Gottes Wort, das\n erkennen Sie selbst; sonach m\u00fcsste Abel\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0149/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0149/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0149/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0149/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0149/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0149.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 281022}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"149\">\n<p>\n 141\n</p>\n<p>\n der erste Engel, Kain der erste Teufel ge\u00ac\n worden sein. Aber vielleicht ist die Schlange\n die Gottheit der H\u00f6lle, im Gegensatz zur\n Gottheit des Himmels?\u201c Man glaubt nicht,\n in welche Verwirrung ich unsern Seher ver\u00ac\n setzte; f\u00fcr einen Manich\u00e4er wollte er sich\n nicht ausgeben; da nahm er lieber Pr\u00e4-\n Adamiten an. Ich habe ihn zwar bei\n mehreren Anl\u00e4ssen, aber nie so erb\u00e4rm\u00ac\n lich stottern geh\u00f6ret. Ich empfand Mit\u00ac\n leid mit ihm und brach die Unterredung\n kurz ab.\n</p>\n<p>\n Magni saepe viri mendacia magna lo-\n quuntur. Diesen Spruch will ich aber nicht\n auf ihn beziehen, aber Palingenius sagt\n darum nichts desto weniger die Wahrheit.\n Unser Seher hat Hunderte von Heiligen ge\u00ac\n sehen, die auf der Welt kanonisirt waren\n und unter diesen auch den Xaverius. Er\n hat auch die Gebenedeiete unter den Wei\u00ac\n bern, Maria, gesehen, die ihm selbst gesagt,\n dass sie die Mutter des Herrn gewesen und\n dass er aus ihr geboren sei, aber nachdem\n er Gott geworden, habe er alles Menschliche\n von ihr ausgezogen, daher betete sie ihn\n als ihren Gott an und sie wollte nicht haben,\n dass Jemand ihn f\u00fcr ihren Sohn erkennete,\n weil an ihm Alles g\u00f6ttlich ist. Er hat auch\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0150/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0150/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0150/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0150/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0150/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0150.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 261434}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"150\">\n<p>\n 142\n</p>\n<p>\n die Genoveva von Paris und was weiss ich\n mehr f\u00fcr Heilige gesehen.\n</p>\n<p>\n Den T\u00fcrken ist der neue Lehrer so\n unhold eben nicht. Er erw\u00e4hnet eines Ma-\n homeds, nicht dessen, der den Alkoran ge\u00ac\n schrieben, sondern eines andern und zwar\n geborenen Sachsen, welcher T\u00fcrke geworden\n war, um die T\u00fcrken zu bekehren. Ein\n wunderlicher Renegat, der desswegen das\n Christenthum abgeschworen hat, damit er\n ein Apostel und Heiliger unter den T\u00fcrken\n w\u00fcsde.\n</p>\n<p>\n \u00a7.70. Mahomet selbst, der den Alkoran\n geschrieben, l\u00e4sst sich vor keinem Menschen\n weder sehen noch h\u00f6ren. \u2014 Der Seher ta\u00ac\n delt an den T\u00fcrken nichts weiter als die\n Vielweiberei.\n</p>\n<p>\n Von den Afrikanern und Heiden\n erz\u00e4hlt er gar seltsame Dinge, aber ich bin\n schon zu m\u00fcde, sie ihm nachzuerz\u00e4hlen.\n</p>\n<p>\n Die Juden hatte der Seher in seinem\n Werke vom j\u00fcngsten Gericht platt verges\u00ac\n sen. Diese L\u00fccke f\u00fcllt er hier aus.\n</p>\n<p>\n \u00a7. 79. \u201eDie Juden erschienen vor dem\n \u201ej\u00fcngsten Gericht an der linken Seite der\n \u201eChristen in einem Thal. Nach vollzogenem\n \u201eGericht ist ihnen ihr Verbleib im Norden\n \u201eangewiesen und aller Handel mit den Chri-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0151/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0151/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0151/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0151/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0151/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0151.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 277768}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"151\">\n<p>\n 143\n</p>\n<p>\n \u201esten, ausser mit solchen die ausserhalb den\n \u201eSt\u00e4dten wohnen, verboten worden. Es sind\n \u201ein dortiger Gegend zwei grosse St\u00e4dte, wo-\n \u201ehin die Juden nach ihrem Tode verwiesen\n \u201ewerden. \u2014 \u2014 \u2014\n</p>\n<p>\n \u00a7.81. \u201eDie Juden schachern auch noch\n \u201ein der Geister weit mit allerhand Dingen,\n \u201ebesonders mit Edelsteinen.\n</p>\n<p>\n \u00a7. 83. \u201eDie Qu\u00e4kers sind enthusiasti\u00ac\n sche Geister und abgesondert von allen\n \u201e\u00fcbrigen. \u2014\n</p>\n<p>\n \u00a7. 84. \u201eIch habe mit ihrem Stifter und\n \u201emit William Penn gesprochen, die sageten,\n \u201edass sie an solchen Ausschweifungen kei-\n \u201enen Theil h\u00e4tten.\n</p>\n<p>\n \u00a7. 85. \u201eWeil die Quaker die beiden Sa\u00ac\n kramente Taufe und Abendmahl verwerfen\n \u201eund doch noch das Wort lesen und den\n \u201eHerrn predigen, so werden sie von enthu\u00ac\n siastischen Geistern besessen\u201c (Geister von\n Geistern besessen, das klingt curios), \u201eund\n \u201eso besessen, plaudern sie heilige und pro-\n \u201efane Dinge unter einander. \u2014 \u2014\n</p>\n<p>\n \u00a7. 86. \u201eMit den M\u00e4hrischen Br\u00fcdern\n \u201eoder Herrnhutern habe ich sehr Vieles\n \u201egeredet. \u2014\n</p>\n<p>\n Diese Zeichnung erstreckt sich \u00fcber mehrere\n \u00a7\u00a7., die Cuno in extenso anf\u00fchrt, wir aber des\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0152/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0152/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0152/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0152/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0152/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0152.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 279470}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"152\">\n<p>\n 144\n</p>\n<p>\n Raumes wegen auszulassen f\u00fcr gut finden, da sie\n ja anderswo bereits naclizulesen sind.\n</p>\n<p>\n Nun h\u00e4tte ich noch zwei ziemlich starke\n Quartanten vor mir, n\u00e4mlich:\n</p>\n<p>\n Sapientia angelica de divino amore et\n de divina sapientia. Amstelodami 1763 und\n Sapientia angelica de divina providentia.\n Amstelodami 1764,\n</p>\n<p>\n aber ich f\u00fchle mich allzu m\u00fcde, n\u00e4her dar\u00ac\n auf einzugehen. Mein Leser weiss nunmehr\n schon, was ich von des Sehers metamorpho-\n sir^en Engeln halte und ich meine denn\n schon mehr als zu viel geschmieret zu ha\u00ac\n ben, um meinen Lesern einen Begriff von\n der Denkungsart dieses ausserordentlichen\n Mannes zu machen. Beide B\u00fccher habe\n ich zwar mit der gr\u00f6ssten Geduld durchge\u00ac\n lesen, ausgezogen und meine Anmerkungen\n dazu f\u00fcr mich gemacht. Dieses ziemlich\n starke Manuscript wird nach meinem Tode\n Niemand im Wege liegen 5 man mag es als\n Fidibus gebrauchen; ich denke meine Ne\u00ac\n benstunden dabei nicht ganz fruchtlos ver\u00ac\n wendet zu haben, weil ich doch hie und da\n ein K\u00f6rnchen Gold fand und mir nicht sel\u00ac\n ten Anlass gegeben ward, an Dinge zu den\u00ac\n ken, woran ich sonst wohl nicht so leicht\n w\u00fcrde gedacht haben.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0153/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0153/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0153/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0153/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0153/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0153.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 284291}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"153\">\n<p>\n 145\n</p>\n<p>\n In seinem voriges Jahr herausgegebenen\n Werke, wodurch er mir zuerst bekannt\n ward, k\u00fcndigte er an: \u201eIntra biennium vi-\n debitis Doctrinam novae Ecclesiae a Domino\n praedictae in Apocalypsi cap. XXL XXII. in\n plenitudine. Diese Frist schien ihm zu\n lange und schon Anfangs dieses Jahres trat\n er mit seinem Quartanten hervor unter dem\n Titel: Summaria Expositis doctrinae novae\n ecclesiae, quae per novam Hierosolymam in\n Apocalypsi intelligitur ab Emanuele Swe\u00ac\n denborg, Sueco-Amstelodami 1769.\n</p>\n<p>\n Er hatte mir schon lange dergleichen\n vorhergesagt, aber von seinem Entwurf trotz\n meiner Bitte keine einzige Zeile lesen las\u00ac\n sen. Ich setzte mich mit F\u00fcssen und H\u00e4n\u00ac\n den dawider und da diess nicht half, und\n ich den guten und ehrlichen Mann doch\n nicht gern prostituirt sehen wollte, glaubte\n ich besser durchzudringen, wenn ich ihm\n einmal \u00fcber der Tafel in einer ziemlich\n starken Gesellschaft geradezu unter die Au\u00ac\n gen sagte: Ich m\u00fcsste ihn als ein getreuer\n Freund warnen, mit seiner neuen Lehre\n herauszur\u00fccken, wenigstens die zwei Jahre,\n die er angek\u00fcndigt, vorbeistreichen zu las\u00ac\n sen, wenn er sich nicht der Gefahr aussetzen\n wollte, aus der Stadt verwiesen zu werden.\n</p>\n<p>\n 10\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0154/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0154/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0154/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0154/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0154/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0154.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 277295}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"154\">\n<p>\n 146\n</p>\n<p>\n Aber auch daran kehrte er sich nicht, und\n der Monat Januar lief nicht zu Ende, so\n war sein Epitome novae doctrinae schon ge\u00ac\n druckt, gebunden und an Prediger und\n Priester aller Sekten versandt, zugleich auch\n durch alle St\u00e4dte und Universit\u00e4ten von\n Holland ausgestreut. Mir allein wurden 10\n Exemplare ins Haus gebracht. Bei n\u00e4herer\n Besichtigung sah ich, dass das Werk weni\u00ac\n ger gef\u00e4hrlich sei als ich f\u00fcrchtete. Er un\u00ac\n tersuchet die Lehren der R\u00f6misch-Katholi\u00ac\n schen nach der Kirchenversammlung von\n Trient und vergleicht sie mit der Lehre der\n Protestanten von der Rechtfertigung nach\n der sogenannten Formula Concordiae von\n der Augsburgischen Glaubenslehre. Ueber-\n haupt dringt seine Lehre eifrig auf die gu\u00ac\n ten Werke; so sagt er in seinem 25. Satz,\n dass die R\u00f6misch-Katholischen hinsichtlich\n der Rechtfertigung in das neue Jerusalem\n vor den Evangelischen eingehen k\u00f6nnen.\n Beiden sagt er ins Gesicht, dass sie Unrecht\n th\u00e4ten, drei Personen in einer Einigen Gott\u00ac\n heit anzubeten. Der Herr allein sei Gott und\n in seiner Einen Person sei ein dreifach g\u00f6tt\u00ac\n lich Wesen. Dem sei wie ihm wolle, so\n dachte ich doch, dass unter so vielen Priestern\n und Predigern unserer grossen Stadt doch\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0155/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0155/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0155/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0155/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0155/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0155.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 272135}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"155\">\n<p>\n 147\n</p>\n<p>\n wohl einer gegen ihn auftreten w\u00fcrde. Da\n ich l\u00e4nger als einen Monat darauf vergeblich\n wartete, so kannte ich es nicht l\u00e4nger so\n gleichg\u00fcltig und kaltsinnig mit ansehen.\n Ich schrieb den folgenden Brief an ihn:\n</p>\n<p>\n Diesen langen, die fol. 763 770 des Manuscripts\n begreifenden lateinischen Brief abzuschreihen, war\n urspr\u00fcnglich meine Absicht. Gl\u00fccklicherweise ent\u00ac\n deckte ich, dass derselbe bereits in deutscher Fas\u00ac\n sung zur Oefifentlichkeit gelangt war und zwar im\n Artikel Swedenborg des historisch-litterari-\n sehen Handbuchs von Hirsching (Bd. XIV. 1.\n Abth. SS. 18\u201425), so dass ich mich der M\u00fche ent\u00ac\n heben durfte. Der Brief, der unl\u00e4ugbar dem Theo-\n sophen um so mehr zu schaffen machen musste,\n als die Widerlegungen, Vorw\u00fcrfe und Mahnungen\n von einem aufrichtig ergebenen Freunde, einem\n gewissenhaften Leser und Forscher seiner Schrif\u00ac\n ten herr\u00fchrten \u2014 erhielt, wie aus dem weiteren\n Cuno ' schen Texte erhellet, auf handschriftlichem\n Wege einige Verbreitung, und wurde sogar von\n Cuno selbst ins Holl\u00e4ndische \u00fcbersetzt, und so\n mochte dem Verfasser jenes Artikels bei Hirsching\n eine derartige Abschrift zugekommen sein, denn\n Cuno hatte jede Aufforderung, ihn drucken zu las\u00ac\n sen, abgelehnt. Der Brief war vom 8. M\u00e4rz 1769\n datirt und trug folgende Aufschrift: Doctissimo ac\n celeberrimo viro Emanueli Swedenborg S. P. D.\n Joannes Christianus Cuno, mercator Amstelaedamen-\n sis, Societatibus Teutonicis Gottingiae, Gryphs-\n waldiae, Jenae et Helmstadiae adscriptus. Die\n</p>\n<p>\n 10 *\n</p>\n<p>\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0156/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0156/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0156/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0156/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0156/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0156.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 292117}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"156\">\n<p>\n 148\n</p>\n<p>\n Uebersetzung dieser Aufschrift lautet bei Hirsching\n also: \u00bbDen Hochgelahrten u. s. w. entbietet seinen\n Gruss David Paulus ab Indagine.\u201c Ob dieses\n Pseudonym allen Abschriften eigent\u00fcmlich war,\n und \u00fcberhaupt dem Cuno selbst zuzuschreiben ist,\n ist mir nicht zu ermitteln m\u00f6glich gewesen.\n</p>\n<p>\n So wie dieser Brief nun dastehet, schickte\n ich ihn demselben versiegelt zu und wartete\n einige Tage ab, ob er antworten w\u00fcrde.\n Da nichts erfolgte, ging ich zu ihm. Ich\n fand ihn ganz kaltsinnig, ja wenn ich die\n rechte Wahrheit sagen soll, so kam er mir\n selbst ein wenig b\u00f6se vor. Nichts schien\n ihn mehr betroffen zu haben, als dass ich\n seine ehrlichen Engel in Verdacht und ihn\n f\u00fcr so einf\u00e4ltig hielt, dass er die Spitzbuben\n darunter nicht besser erkennete. Er sagte\n mir trocken weg: \u201eWenn ich ihm nicht\n glauben wollte, so h\u00e4tte ich ja viel zu viel\n M\u00fche angewendet, bisher seine Schriften mit\n solcher Aufmerksamkeit gelesen zu haben.\u201c\n Bei diesen Worten kam mir doch vor, dass\n das L\u00e4chelnde und Unschuldige, das ich\n sonst bei seinem Anblicke gewohnt war, sich\n v\u00f6llig verloren hatte. Da mir nun alle Hoff\u00ac\n nung verging, dass er sich, wie ich wohl\n gew\u00fcnscht und gesucht hatte, mit mir \u00fcber\n besondere St\u00fccke seiner neuen Lehre ein\u00ac\n lassen w\u00fcrde, so hatte ich Ursache, zum\n</p>\n<p>\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0157/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0157/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0157/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0157/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0157/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0157.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 295438}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"157\">\n<p>\n 149\n</p>\n<p>\n wenigsten das Vorurtheil von mir abzuleh\u00ac\n nen, ob ich wohl nicht gar von ihm ange\u00ac\n steckt und einer seiner Proselyten sei. Man\n hatte mich so vielmals mit ihm umgehen\n gesehen; ich hatte in allen Gesellschaften;\n wo man mich gemeiniglich nach ihm fragte,\n l\u00f6blich von ihm gesprochen, wo ich es mit\n Wahrheit und Ueberzeugung thun konnte;\n ja ich hatte ihn wider allerhand W\u00e4sche\u00ac\n reien, wovon ich gewiss wusste, dass es L\u00fc\u00ac\n gen waren, vertheidigt und seine Schutzrede\n \u00fcber mich genommen. Hier\u00fcber h\u00e4tte mich\n der eine oder andere Sp\u00f6tter in eine Nach\u00ac\n rede bringen k\u00f6nnen, die mir eben nicht\n lieb gewesen w\u00e4re, gleichwie mir denn schon\n mehr als einmal zugestossen war, dass leicht\u00ac\n sinnige Schw\u00e4tzer, die nichts lieber thun,\n als mit der Religion, je weniger sie davon\n wissen, Sp\u00f6tterei zu treiben, mir deutlich\n genug zu verstehen gegeben hatten, ich sei\n schon mit ein Ketzer geworden. Hierbei\n konnte ich wohl nicht umhin, meinen Brief\n auch andern zu lesen zu geben, ja sogar\n ihn denen zu Gefallen, die kein Latein ver\u00ac\n standen, ins Holl\u00e4ndische zu \u00fcbersetzen.\n Man wollte mich bereden, den Brief durch\n die Presse bekannt zu machen; ich hatte\n aber mehr als eine Ursache, dies zu weigern.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0158/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0158/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0158/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0158/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0158/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0158.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 279492}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"158\">\n<p>\n 150\n</p>\n<p>\n Dazu hielt ich mich nicht berufen. Es\n giebt \u00f6ffentliche Lehrer genug, die sich f\u00fcr\n ordentlich berufene Diener des g\u00f6ttlichen\n Wortes ausgeben, deren Beruf und Pflicht\n es ist. Ich begreife es nicht, da man doch\n sonst bei den allergeringsten Abweichungen\n und besondern Meinungen, die zuweilen\n wenig oder gar Nichts auf sich haben, ge\u00ac\n schwind genug hinterdrein ist, einen grossen\n L\u00e4rm anzufangen, \u2014 dass man den alten\n Mann nun schon so lang immer weg hat\n schreiben lassen, was er nur gewollt hat.\n Da ein jeder stumm bleibt, hielt ich es f\u00fcr\n eine Gewissenssache, auch ganz still dazu zu\n schweigen. Wer meinen Brief lieset, wird\n mich zum wenigsten f\u00fcr keinen Schmeichler\n halten. Vielleicht hat der alte Herr selbst\n sich von mir nicht vorgestellt, dass ich ihm\n * meine Meinung so derbe sagen w\u00fcrde, sonst\n w\u00fcrde er nicht b\u00f6se geworden sein. Doch\n dieser Unwille, den er gegen mich gefasst\n zu haben schien, dauerte nicht lange; er war\n wohl geschwind wieder gut. Kurz hinter\u00ac\n drein kam er zu mir und steckte mir dieses\n hier beigef\u00fcgte Blatt in die Hand. Es ist\n zwar keine Antwort auf meinen Brief, aber\n es ist doch die eigenh\u00e4ndige Schrift eines\n der seltsamsten M\u00e4nner, die jemals gelebt\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0159/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0159/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0159/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0159/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0159/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0159.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 280536}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"159\">\n<p>\n 151\n</p>\n<p>\n haben und verdient auch ihres sonderlichen\n Inhaltes wegen aufgehoben zu werden: J )\n \u201eQuondam interrogatus sum quomodo a\n Philosopho factus sum theologus et respondi.*\n eo modo quo Piscatores facti sunt discipuli\n et Apostoli a Domino et quod ego etiam a\n prima juventute fuerim Piscator spiritualis;\n hoc audito interrogavit quid Piscator spiri\u00ac\n tualis, respondi quod piscator in verbo, in\n sensu spirituali significat liominem qui docet\n veritates naturales et dein spirituales ratio-\n naliter: ad interrogationem quomodo hoc de-\n monstratur, dixi ex his locis in Verbo, \u201eTune\n deficient aquae e mari et fluvius ex-\n siceabitur et exarescet; ideo lugebunt\n piscatores et tristes erunt omnes pro-\n jicientes in fluvium hamum\u201c Esai XIX,\n 5. 8. et alibi \u201eEcce Ego mittam, dictum\n Jehova, ad Piscatores multos qui fi-\n lios Israelis piscabuntur\u201c Jerem. XVI,\n 16. Et alibi \u201eSuper fluvio, cujus aquae\n sanabantur, stabant Piscatores ab En-\n gedi, expansione sagenarum aderant-,\n</p>\n<p>\n 1) Das hier in dem Msc. eingeschaltete Autograph\n Swedenborgs giebt den vier B\u00e4nden, die nur 6 Thlr.\n gekostet, einen ganz besondern Werth und machte\n mich auf den Fund meines Freundes in nicht gerin\u00ac\n gem Grade eifers\u00fcchtig.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0160/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0160/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0160/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0160/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0160/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0160.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 294361}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"160\">\n<p>\n 152\n</p>\n<p>\n juxta speciem erat Piscis eorum sicut\n piscis maris magni, mul tus valde,\u201c\n Ezech. XL VII, 9. 10. Inde patet cur Domi\u00ac\n nus Piscatores elegerat in discipulos et dixe-\n rat: Venite post me et faciam vos Pis\u00ac\n catores hominum. Matth. IV, 18. 19.\n Marc. I, 16. 17 et ad Petrum, postquam\n multitudinem piscium captaverat: Ex nunc\n homines cap i e s Luc. V, 9. 10. Postea de-\n monstravi originem illius significationis Pis-\n catorum ex Apocalypsi revelata, videlicet\n quia aqua significat vera naturalia, n. 50. 932,\n similiter Fluvius, n. 409. 932. Piscis illos qui\n in veris naturaiibus sunt, n. 405 et inde Pis\u00ac\n catores, illos qui veritates indagant et docent,\n n. 405 fin. His auditis, interrogator extulit\n vocem et dixit: Nunc possum intelligere cur\n Dominus elegerat Piscatores in discipulos et\n ideo non miror, quod etiam temet, quoniam,\n ut dixisti, a prima juventute fuisti Piscator\n in spirituali sensu, hoc est, indagans et do-\n cens veritates naturales et nunc spirituales,\n quia hae super illis fundantur. His addidit,\n quia erat vir rationis, quod solus Dominus\n cognoscat, quis idoneus est ad percipiendum\n et ad docendum illa, quae Nova Ipsius Ec\u00ac\n clesia sunt, num aliquis inter primates vel\n num aliquis inter famulos illorum. Praeterea\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0161/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0161/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0161/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0161/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0161/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0161.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 275109}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"161\">\n<p>\n 153\n</p>\n<p>\n quis Theologus intor Christianos non prius\n in Gymnasiis studuit Philosophiae, antequam\n inauguratus est Theologus, unde aliaquin\n ei intelligentia.\n</p>\n<p>\n Em. Swedenborg.\n</p>\n<p>\n 1 Joh. V, 20. 21. i)\n</p>\n<p>\n Wer sich seine Bildung vorstellen will,\n findet sein Portrait in seinem Werk: Ema-\n nuelis Swedenborgii Opera philosophica et\n Mineralia. Tres tomi in folio, Dresdae et\n Lipsiae Sumptibus Friderici Hekelii, Biblio-\n polae regii. MDCCXXXIV., welches Portr\u00e4t,\n ungeachtet es schon vor beinahe 40 Jahren\n durch den geschickten Kupferstecher Ber-\n nigroth verfertigt, noch vollkommen \u00e4hnlich\n ist, besonders was die Augen betrifft, die\n noch in seinem hohen Alter ihre Sch\u00f6nheit\n behalten haben.\n</p>\n<p>\n Den 24. April dieses Jahres ist er von\n hier nach Paris abgereist, mit Vornehmen,\n dort einige Zeit zu verweilen, und hernach\n in London, von wo er mit einem Schiffe\n gerade nach Stockholm will.\n</p>\n<p>\n Ich vergesse den Abschied, den er von\n mir in meinem Hause nahm, Zeit meines\n</p>\n<p>\n 1) Die beigef\u00fcgte Bibelstelle ist von Cuno\u2019s Hand\n (die Erkl\u00e4rung hiezu s. unten).\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0162/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0162/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0162/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0162/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0162/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0162.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 269767}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"162\">\n<p>\n 154\n</p>\n<p>\n Lebens nicht. Mir kam vor, als ob der\n doch in Wahrheit ehrw\u00fcrdige Greis (es ist\n vielleicht ein Naturfehler an mir, aber, was\n es auch ist, ich habe von jeher zu kleinen,\n ja selbst auch zu alten Kindern eine fast \u00fcber\u00ac\n triebene Liebe) das letzte Mal viel bered\u00ac\n samer war und selbst eine fast ganz andere\n Sprache f\u00fchrte, als ich sonst von ihm zu\n h\u00f6ren gewohnt war. Er ermahnte mich im\n Guten fortzufahren und den Herrn f\u00fcr mei\u00ac\n nen Gott zu erkennen. Wenn es Gott ge\u00ac\n f\u00e4llt, sagte er, so komme ich doch noch ein\u00ac\n mal zu Ihnen nach Amsterdam ] ), denn ich\n habe Sie lieb. \u201eO mein werther Herr Swe\u00ac\n denborg\u201c, fiel ich ihm in die Rede, \u201edas wird\n in dieser Welt wohl nicht mehr geschehen,\n ich wenigstens lege mir kein langes Leben\n zu.\u201c \u201eDas k\u00f6nnen Sie nicht wissen\u201c, fuhr\n er fort; \u201ewir m\u00fcssen schon so lange in der\n Welt bleiben, als es die g\u00f6ttliche Vorsehung\n und Weisheit gut findet. Wer mit dem\n Herrn einmal vereinigt ist, der hat schon\n hier den Vorschmack des ewigen Lebens,\n und wer den einmal hat, der giebt soviel\n</p>\n<p>\n 1) Cuno schrieb sp\u00e4ter an den Rand zu dieser\n Stelle: \u201eEr hat Wort gehalten und habe ich ihn am\n 10. Sept. 1770 auf der B\u00f6rse allhier gesprochen.\u201c\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0163/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0163/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0163/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0163/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0163/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0163.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 300928}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"163\">\n<p>\n 155\n</p>\n<p>\n um dieses verg\u00e4ngliche Leben nicht mehr.\n Glauben Sie mir, wenn ich w\u00fcsste, dass\n Gott mich morgen von der Welt zu sich\n holen wollte, m\u00f6chte ich noch heute die\n Musikanten zu mir rufen lassen und mich\n zu guter Letzt noch einmal recht lustig in\n dieser Welt machen.\u201c Man m\u00fcsste den al\u00ac\n ten Mann in seiner zweiten Kindheit dieses\n selbst haben sprechen h\u00f6ren, um zu empfin\u00ac\n den, was ich dabei empfand. Diesmal sah\n er so unschuldig und fr\u00f6hlich aus seinen\n Augen, wie ich ihn noch nie gesehen hatte.\n Ich liess ihn fortreden, und war gewisser-\n massen wie vor Erstaunen verstummt. Da\n sah er eine Bibel auf meinem Pulte liegen\n und w\u00e4hrend ich so still f\u00fcr mich hin sah\n und er mir meine Empfindung leicht abmer\u00ac\n ken konnte, ergriff er das Buch und schlug\n auf 1 Joh. 5, 20. 21. Da lesen Sie diese\n Worte, sagte er, schlug aber die Bibel wie\u00ac\n der zu ; ich will sie Ihnen, damit Sie solche\n nicht vergessen, lieber aufschreiben, und\n hiermit tauchte er die Feder ein und wollte\n es auf dem hier aufgehobenen Blatt auf\u00ac\n zeichnen, die Hand zitterte ihm aber, wie\n man aus dem 1 sehen kann; das konnte ich\n nicht mit ansehen und bat ihn freundlich,\n er m\u00f6gte es mir nur sagen. Also zeichnete\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0164/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0164/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0164/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0164/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0164/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0164.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 285545}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"164\">\n<p>\n 156\n</p>\n<p>\n ich es selbst an. Sobald ich das gethan,\n stand er auf. Nun wird es meine Zeit,\n wenn ich noch von einigen andern Freunden\n Abschied nehmen soll. Er fiel mir um den\n Hals unxl k\u00fcsste mich wohl recht herzlich.\n</p>\n<p>\n Als er von mir weg war, las ich sogleich\n den angef\u00fchrten Spruch, den er mir so\n empfohlen hatte, nach. Die AVorte lauten\n daselbst: \u201eAVir wissen aber, dass der Sohn\n Gottes kommen ist und hat uns seinen Sinn\n gegeben, dass wir erkennen den AA r ahrhaf-\n tigen in seinem Sohne Jesu Christo. Dieser\n ist der wahrhaftige Gott und das ewige Le\u00ac\n ben. Kindlein, h\u00fctet euch vor den Abg\u00f6t\u00ac\n tern. Amen.\u201c\n</p>\n<p>\n Siehe da, mein Leser! hier habe ich dir\n eine Nachricht mitgetheilet, die es meines\n Erachtens verdient, dir mitgetheilt zu wer\u00ac\n den. Urtheile selbst dar\u00fcber, denn wenn\n ich die AVahrheit sagen soll, so weiss ich\n diesen Augenblick noch nicht recht, was\n ich von diesem Manne urtheilen darf. AVohl\n will ich zugeben, dass der ehrliche Mann\n in seiner zweiten Kindheit ist; wer aber\n einen Narren aus ihm machen will, der,\n glaube ich noch immer, vers\u00fcndigt sich an\n ihm. Seine Irrth\u00fcmer lasse ich ihn selbst\n vor Gott verantworten. Ich will ihn nicht\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0165/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0165/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0165/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0165/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0165/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0165.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 290587}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"165\">\n<p>\n 157\n</p>\n<p>\n richten, auf dass ich nicht selbst gerichtet\n werde. Die Absicht, warum ich an ihn\n schrieb, war redlich, sowohl in R\u00fccksicht\n auf ihn selbst, als auf andere, die ihn kann\u00ac\n ten, oder ihn, jedoch aus blossem F\u00fcrwitz\n kennen oder doch nur als etwas Rares sehen\n wollten. Es kann mir also nicht leid sein,\n dass ich wider ihn geschrieben, ja Abschrif\u00ac\n ten von meinem Briefe habe nehmen lassen.\n Uebrigens muss die Zeit lehren, was seine\n so vielf\u00e4ltigen Schriften in der Welt ferner\n f\u00fcr ein Schicksal haben werden. Ich erin\u00ac\n nere mich hierbei der Worte Gamaliels\n (Act. 5, 38. 39.) \u201eIst der Rath oder das Werk\n von Menschen, so wird\u2019s untergehen. Ist\u2019s\n aber aus Gott, so k\u00f6nnt ihr\u2019s nicht d\u00e4mpfen.\u201c\n Es sei fern von mir, bestimmend auszuma\u00ac\n chen, was hier g\u00f6ttlich und was menschlich\n ist; das lasse ich denen \u00fcber, die Profession\n von der Gottesgelehrtheit machen. Einem\n jeden Christen, der sein Heil suchet und\n die Wahrheit liebet, ist anbefohlen, die Gei\u00ac\n ster zu pr\u00fcfen, ob sie aus Gott sind (1 Joh.\n 4,1) und ich folge dem 1 Thess. 5, 19.20. 21.\n gegebenen Rath: Den Geist d\u00e4mpfet nicht;\n die Weissagung verachtet nicht. Pr\u00fcfet aber\n Alles und das Gute behaltet.\n</p>\n<p>\n Dass Herr Swedenborg ein Philosoph sei\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0166/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0166/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0166/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0166/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0166/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0166.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 290177}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"166\">\n<p>\n 158\n</p>\n<p>\n und zwar einer erster Gr\u00f6sse, wird ihm\n nicht k\u00f6nnen abgestritten werden; und w\u00e4re\n auch kein anderer Beweis davon da, als die 3\n bereits erw\u00e4hnten Folianten: Principia rerum\n naturalium sive novorum tentaminum phaeno-\n mena mundi elementaris philosophice expli-\n candi. Cum figuris aeneis. Ich habe daher\n in der ganzen Weltgeschichte ihn mit kei\u00ac\n nem Gelehrten in einige Vergleichung zu\n bringen gewusst, als mit dem grossen Arzt\n und Chemiker Theophrastus Paracelsus. Ich\n habe seine philosophischen Werke schon ein\n wenig durchgegangen und ich will dar\u00fcber\n nicht weiter reden, um nicht allzu weitl\u00e4ufig\n zu werden. Ich lasse seine Philosophie an\n seinem Ort; er muss mir aber auch da nicht\n wider die heilige Schrift anstossen. Er be-\n schliesset seinen ersten Theil mit den Wor\u00ac\n ten des grossen Philosophen von Wolf: Man\n m\u00fcsse denjenigen einige v\u00f6llige Freiheit\n einr\u00e4umen, die nach philosophischer Lehrart\n philosophiren, und man habe hiebei keine\n Gefahr f\u00fcr die Religion, f\u00fcr die Tugend und\n f\u00fcr das gemeine Beste zu f\u00fcrchten.\u201c\n</p>\n<p>\n Diesen Satz des seligen Herrn von Wolf\n nehme ich ohne alles Bedenken an, allein\n ich gebe zu bedenken, ob es nicht gewaltig\n anst\u00f6sset, wenn die Beschreibung von der\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0167/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0167/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0167/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0167/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0167/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0167.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 300489}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"167\">\n<p>\n 159\n</p>\n<p>\n Sch\u00f6pfung bei unsern Philosophen ganz an\u00ac\n ders lautet als bei Moses, aus dessen Be\u00ac\n schreibung, wie kurz und einfach sie auch\n lautet, der englische Arzt und Weltweise\n Dickinson, selbst als ein blosser Philosoph,\n die g\u00f6ttliche Sendung Mosis beweiset. Moses\n sagt: Alles was erschaffen, ist in sechs Ta\u00ac\n gen erschaffen; unser Philosoph braucht eine,\n er weiss selbst nicht wie lange Zeit, ehe\n unsere Erde zu ihrer Vollkommenheit ge\u00ac\n langt ist. Und womit will er doch bewei\u00ac\n sen, dass unsere Erde in ihrem Anfang weit\n n\u00e4her bei der Sonne gestanden habe, dass\n daher ihr Lauf, mithin ihre Jahre viel k\u00fcr\u00ac\n zer gewesen seien ' ? Die neun Jahrhunderte\n Lebens, die Moses dem Methusalem zu\u00ac\n schreibet, sagt Herr Swedenborg, werden\n also nicht viel mehr \u00fcber 100 Jahre betragen.\n Ich f\u00fcr meinen Theil halte fest an dem\n Glauben, dass unsere Erde in unserm Son\u00ac\n nensystem noch denselben Stand und den\u00ac\n selben Lauf habe, der ihr von dem allm\u00e4ch\u00ac\n tigen Sch\u00f6pfer von Anfang an angewiesen\n worden; und ich sehe nicht die geringste\n Unm\u00f6glichkeit darin, dass vor der S\u00fcndfluth\n die Menschen einige Jahrhunderte leben\n konnten: denn wer nur ein wenig Kenntniss\n hat und nachdenken will, wird begreifen,\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0168/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0168/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0168/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0168/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0168/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0168.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 302876}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"168\">\n<p>\n 160\n</p>\n<p>\n dass unsere Erde nicht mehr diejenige ist,\n die sie vor der S\u00fcndfluth war. Daher ich\n mich nicht verwundere, wenn derselbe Moses,\n der doch auch keine 800 Jahre nach der\n S\u00fcndfluth geboren ward und der den Erz\u00ac\n v\u00e4tern vor der S\u00fcndfluth ein so bewunder\u00ac\n tes langes Leben beimisset, schon zu seiner\n Zeit den Menschen keine l\u00e4ngere Lebens\u00ac\n frist als 70 und wenn es hoch k\u00f6mmt, 80\n Jahre (Ps. 90, 10) zuleget. Doch dieses nur\n im Vorbeigehen, weil ich mich hier\u00fcber an\u00ac\n derw\u00e4rts (Biedermann, 1. Th., 3. Unterre\u00ac\n dung) bereits umst\u00e4ndlicher ausgelassen habe.\n Was Herr Swedenborg \u00a7. XII vom irdischen\n Paradiese und vom ersten Menschen saget,\n d\u00fcnkt mich, geh\u00f6rt so wenig in ein philoso\u00ac\n phisches Werk, als wenn er mit Wolf be\u00ac\n haupten will, dass die Religion keine Ge\u00ac\n fahr davon zu f\u00fcrchten habe. Jedoch, wor\u00ac\n auf es mir am meisten ankommt, ist, dass\n ich den Herrn Swedenborg als einen Philo\u00ac\n sophen bescheiden, aber als einen Theologen\n mehr als unbescheiden finde. Dazu gen\u00fcget\n seine Aussage: \u201eIch bin als Gottesgelehrter\n unmittelbar vom Herrn berufen; ich bin ein\n Abgesandter vom Himmel, um der Kirche\n und der ganzen Welt ihre Vorurtheile zu\n benehmen und Geheimnisse zu entdecken,\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0169/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0169/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0169/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0169/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0169/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0169.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 280289}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"169\">\n<p>\n 161\n</p>\n<p>\n die noch kein Mensch gewusst hat; daher\n schreibe ich so viele B\u00fccher; wer mir aber\n auf mein Wort nicht glauben will, der muss\n mich nicht lesen.\u201c Wie bescheiden hinge\u00ac\n gen spricht er als Philosoph (p. 451): \u201eWenn\n Jemand meine philosophischen S\u00e4tze, die\n ich, f\u00fcr mich, f\u00fcr Wahrheit halte, bestreiten\n will, dem will ich nicht entgegenlaufen; je\u00ac\n doch wenn man es begehret, will ich mich\n wohl deutlicher erkl\u00e4ren und Ursachen ge\u00ac\n ben. Wozu deiner Worte, wenn die Sache\n selbst spricht? Habe ich die Wahrheit ge\u00ac\n schrieben, was brauche ich dar\u00fcber einen\n Federkrieg anzufangen, da es nur Eine\n Wahrheit giebt, die sich selbst vertheidiget.\n Habe ich die Unwahrheit geschrieben, so\n w\u00e4re es niedertr\u00e4chtig und abgeschmackt,\n solche vertheidigen zu wollen.\u201c\n</p>\n<p>\n Wie ich bis hieher geschrieben hatte,\n wird mir gerade ein Werkchen bekannt,\n welches schon 1766, also vor drei Jahren\n in K\u00f6nigsberg bei Johann Jacob Kanter ge\u00ac\n druckt ist. Es f\u00fchrt den Titel: Tr\u00e4ume\n eines Geistersehers, erl\u00e4utert durch Tr\u00e4ume\n der Metaphysik. Der Verfasser nennt sich\n nicht. J ) Er hat eine hitzige und satyrische\n</p>\n<p>\n 1) Die Allg. deutsche Bibliothek, IV. Bd. 1. St\u00fcck\n S. 281, nennt ihn J. Kant und sagt: Der scherzende\n</p>\n<p>\n 11\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0170/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0170/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0170/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0170/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0170/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0170.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 302028}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"170\">\n<p>\n 162\n</p>\n<p>\n Feder. Der Herr Swedenborg (dessen Na\u00ac\n men er nicht einmal recht kennet, und den\n er allemal Schwedenberg nennet, vielleicht\n weil derselbe seinen Namen vor seinen bis\u00ac\n herigen Geisterwerken weggelassen und sol\u00ac\n chen nur in seinen j\u00fcngsten Werken dieses\n und vorigen Jahres genennet hat, aber sein\n Name sowohl als sein Charakter sind vor\n seinen philosophischen und mineralischen\n Werken 1734 doch v\u00f6llig ausgedriicket, und\n der ist in der gelehrten Welt so unbekannt\n nicht, dass es keine sonderliche Ehre f\u00fcr\n einen Philosophen ist, der sich zum Raison-\n neur \u00fcber Philosophie und Metaphysik auf\u00ac\n wirft, den nicht einmal recht zu wissen), der\n Herr Swedenborg, sage ich, ist sein Geister\u00ac\n seher, den sucht er l\u00e4cherlich zu machen.\n Man liest aber zwei Drittheile seines Wer\u00ac\n kes, ohne dass er ein einzelnes Wort von\n ihm erw\u00e4hnet und derweilen sich lustig \u00fcber\n die Metaphysik und \u00fcberhaupt \u00fcber die Ge\u00ac\n lehrten macht. Seine Schreibart ist lebhaft\n und l\u00e4sst sich wohl lesen. Ich will davon\n etwas mittheilen, und zwar aus Bl. 84.\n</p>\n<p>\n Tiefsinn, in welchem dieses Werkchen geschrieben\n ist, l\u00e4sst den Leser zuweilen in Zweifel, ob Herr\n Kant die Metaphysik hat l\u00e4cherlich oder die Geister\u00ac\n seherei glaubhaft machen wollen.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0171/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0171/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0171/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0171/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0171/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0171.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 297760}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"171\">\n<p>\n 163\n</p>\n<p>\n (Es folgt hier ein Auszug aus der Kant-\n schen Schrift, den wir \u00fcbergehen). \u2014\n</p>\n<p>\n So wie hier der skeptische Schreiber die\n drei Geschichten vom Herrn Swedenborg\n hersetzet, sollte man, ohne seinen ganzen\n Traktat gelesen zu haben, muthmassen, dass\n er mehr f\u00fcr als wider den Seher w\u00e4re. Er\n thut wenigstens noch mehr als der Seher\n selbst; er berichtet, w\u00e4hrend dieser schweigt.\n Mir thut leid, dass ich von der Gothenbur\u00ac\n gischen Geschichte nichts gewusst habe;\n sonst w\u00fcrde ich mich bei Herrn Swedenborg\n eben so erkundigt haben; wie wegen der\n erw\u00e4hnten Geschichte mit dem verstorbenen\n Prinzen von Preussen und wegen der ver\u00ac\n missten Quittanz. Beide Begebenheiten be\u00ac\n jahte er, hielt sich aber nicht lange dabei\n auf, indem er bemerkte, es g\u00e4be hundert\n Vorf\u00e4lle der Art, die er aber alle nicht der\n M\u00fche werth erachtete, viel Worte dar\u00fcber\n zu machen. Das seien Kleinigkeiten, wor\u00ac\n \u00fcber man die grosse Absicht seiner Sendung\n vergessen m\u00f6chte. Unser Pyrrhonischer Phi\u00ac\n losoph spottet sowohl mit dem Geisterseher\n als mit der Geisterlehre selbst. \u201eDa u , sagt\n er, \u201edie Philosophie, welche wir vorabschick\u00ac\n ten, eben so wohl ein M\u00e4hrchen war aus\n dem Schlaraffenlande der Metaphysik, warum\n</p>\n<p>\n 11 *\n</p>\n<p>\n j.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0172/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0172/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0172/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0172/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0172/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0172.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 285069}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"172\">\n<p>\n 164\n</p>\n<p>\n sollte ich beide M\u00e4hrchen nicht in Verbin\u00ac\n dung auftreten lassen? und warum sollte es\n auch eben r\u00fchmlicher sein, sich durch das\n blinde Vertrauen in die Scheingr\u00fcnde der\n Vernunft, als durch unbehutsamen Glauben\n an betr\u00fcgliche Erz\u00e4hlungen hintergehen zu\n lassen? \u2014 Thorheit und Verstand haben\n unkenntlich bezeichnete Grenzen; darum\n \u00fcberlasse ich es dem Belieben meines Lesers,\n bei der wunderlichen Erz\u00e4hlung, womit ich\n mich bemenge, jene zweideutige Mischung\n von Vernunft und Leichtgl\u00e4ubigkeit in ihre\n Elemente aufzul\u00f6sen und die Proportion bei\u00ac\n der Ingredienzien f\u00fcr meine Denkungsart\n aufzul\u00f6sen.\u201c Der lustige Schreiber spottet\n mit allen Dingen, ja mit sich selbst. Er\n beschliesst seinen Vorbericht sehr komisch\n damit, dass er sich schmeichelt, seine Ab\u00ac\n handlung werde nach Beschaffenheit der\n Sache den Leser v\u00f6llig befriedigen, indem\n derselbe das Vornehmste nicht verstehen,\n das Andere nicht glauben, das Uebrige aber\n belachen wird.\n</p>\n<p>\n Unterdessen freut es mich doch, eine\n kleine Recension von den Swedenborg\u2019sehen\n Geheimnissen des Himmels von p. 98\u2014113,\n die in ihrer Art schon ganz artig und mit\n der Swedenborg\u2019schen Deutungsart, so wie\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0173/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0173/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0173/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0173/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0173/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0173.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 297249}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"173\">\n<p>\n 165\n</p>\n<p>\n ich sie in seinen andern Schriften gefunden,\n v\u00f6llig \u00fcbereinstimmt, angetroffen zu haben.\n Sie folgt dermassen an.... (Wir \u00fcbergehen\n das Citat).\n</p>\n<p>\n Der Verfasser dieser Abhandlung thut\n freilich wohl daran, wenn er sich, wie er\n selbst redet, die \u201eschw\u00e4rmende Auslegung\n der zwei ersten B\u00fccher Mosis gar nicht an\u00ac\n gelegen sein l\u00e4sst\u201c, ich bin ihm aber zu\n Dank schuldig, dass er mir anzeiget, dass\n Dr. Ernesti es sich in seiner Theologi\u00ac\n schen Bibliothek habe angelegen sein\n lassen. Ich erinnere mich selbst auch etwas\n von Herrn Swedenborg dar\u00fcber vernommen\n zu haben; doch wie ich aus seiner Rede\n muthmassen musste, so weiss er selbst nicht,\n was darin von ihm ist geurtheilt worden,\n scheint sich auch wenig daran zu kehren.\n Er schreibt immer darauf los, und wer ihm\n nicht glauben will, der mag seine Schriften\n bei Seite lassen, obgleich er diese \u00fcberall\n herumschicket, offenbar in der Absicht, dass\n sie gelesen werden. Lieber Gott! was soll\n ich mir f\u00fcr ein Denkbild von einem Gelehr\u00ac\n ten machen? Der Verfasser besagter Ab\u00ac\n handlung satyrisirt ziemlich spitzig \u00fcber die\n Gelehrten, wenn er sich nicht \u00fcbel nimmt,\n einige grosse M\u00e4nner, die aber schon todt\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0174/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0174/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0174/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0174/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0174/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0174.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 297511}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"174\">\n<p>\n 166\n</p>\n<p>\n sind, mit Namen zu nennen. Von ihm als\n von einem Philosophen verlange ich nicht,\n dass er sich sehr um das, was dieser ge\u00ac\n lehrte Philosoph Swedenborg von theologi\u00ac\n schen Sachen und angeblich neuer Lehre,\n die der alten einmal g\u00f6ttlich gegebenen oft\u00ac\n mals zuwiderl\u00e4uft, schreibet, viel k\u00fcmmere.\n Aber auch er, der Sp\u00f6tter des Geistersehens,\n spricht ziemlich leichtsinnig und materiell\n von der Seele. Er setzet den ganzen Grund\n ihrer Unsterblichkeit in die Wagschale, de\u00ac\n ren Zunge seine eigene Vernunft ist, die\n aber gerne nach der Seite \u00fcberschl\u00fcge, wo\n auf dem einen Balken die Hoffnung ange\u00ac\n schrieben stehet.\n</p>\n<p>\n So leichtsinnig philosophirten keine ver\u00ac\n n\u00fcnftigen Heiden. Er beschiiesset seine\n Abhandlung mit folgendem Satze:\n</p>\n<p>\n \u201eSeine Leser m\u00f6chten sich zu gedulden\n belieben, bis sie in die andere Welt k\u00e4men.\n Da aber unser Schicksal vermuthlich sehr\n darauf ankommen mag, wie wir unsere Po\u00ac\n sten in der gegenw\u00e4rtigen verwaltet haben,\n so schliesse ich mit demjenigen, was Voltaire\n seinem ehrlichen Candide nach so viel\n unn\u00fctzen Schulstreitigkeiten zum Beschluss\n sagen l\u00e4sst: Lasst uns unser Gl\u00fcck besorgen\n und in den Garten gehen und arbeiten!\u201c\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0175/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0175/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0175/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0175/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0175/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0175.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 293921}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"175\">\n<p>\n 167\n</p>\n<p>\n Recht gut! ihr Herren Philosophen und\n Professions-Gelehrten! Disputiret und venti-\n liret so lange ihr wollt und k\u00f6nnt. Wohl\n dem vern\u00fcnftigen Christen, der von seinem\n g\u00f6ttlichen Lehrer Zeit seines ganzen Lebens\n Sanftmuth und Demuth zu erlernen sich\n mit rechtschaffenem und aufrichtigem Her\u00ac\n zen bestrebet. Ihr wollt theils nichts f\u00fcr\n wahr annehmen, wozu ihr nicht einen be\u00ac\n stimmenden Grund findet; ihr verlanget Er\u00ac\n fahrungsgr\u00fcnde, ja mathematische Beweise;\n theils (zu diesen geh\u00f6rt unser neuer Lehrer,\n der meines Wissens seines Gleichen nicht\n hat) wollt ihr auf euer Wort hin geglaubt\n sein. Was giebt euch denn Eure grosse\n Gelehrtheit f\u00fcr einen besonderen Anspruch\n auf die selige Ewigkeit, die nur Halbge\u00ac\n lehrte in Zweifel ziehen k\u00f6nnen, gr\u00fcndlich\n Gelehrte aber wohl glauben m\u00fcssen? Ge\u00ac\n lehrtheit und Weisheit sind zwei verschie\u00ac\n dene Eigenschaften. Wahre Weisheit ist\n niemals ohne Demuth und jeder rechtschaf\u00ac\n fene Gelehrte wird bei unz\u00e4hligen Vorf\u00e4llen\n des Lebens, nicht bloss solchen, die die\n Ewigkeit angehen, sondern auch bei \u00e4usser-\n lichen, nat\u00fcrlichen Begegnissen ausrufen:\n \u201eO wie viel ist dessen, das wir nicht wis\u00ac\n sen!\u201c Das Sch\u00f6nste, das ich in gedachter,\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0176/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0176/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0176/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0176/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0176/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0176.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 288475}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"176\">\n<p>\n 168\n</p>\n<p>\n immerhin gelehrten Abhandlung finde und\n daraus lerne, ist, wenn der Verfasser saget:\n \u201eDie durch Erfahrung gereifte Vernunft,\n welche zur Weisheit wird, spricht in dem\n Munde des Sokrates mitten unter den Waa-\n ren eines Jahrmarktes mit heiterer Seele:\n \u201eO wie viel Dinge giebt es doch, die ich\n alle nicht brauche! \u2014 u Das ist vern\u00fcnftig,\n das ist gelehrt, das ist christlich gesprochen.\n Eins ist noth!\n</p>\n<p>\n Ich lasse den alten Herrn Swedenborg\n sein, der er ist. Gott wird ihn besser ken\u00ac\n nen, wie ich. F\u00fcr einen Gelehrten muss\n ich ihn halten, aber ist es ein Beweis seiner\n wahren Demuth, wenn er von den evange\u00ac\n lischen Christen saget: \u201eSie stellen \u00fcberhaupt\n den Verstand unter den Gehorsam des Glau\u00ac\n bens und nennen das Alles einen Glauben,\n was nicht verstanden wird? Gott verleihe\n mir die Gnade, dass ich mich f\u00fcr nichts und\n den Weltheiland, der mir zur Weisheit ge\u00ac\n macht ist, f\u00fcr mein Alles halte. Ich verlange\n nicht unter die Weisen und Klugen gez\u00e4hlet\n zu werden, und will mich, so lange ich hier\n bin, nur noch immer unter die Unm\u00fcndigen\n rechnen. \u201eChristum lieb haben ist besser\n als Alles wissen.\u201c\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0177/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0177/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0177/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0177/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0177/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0177.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 273854}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"177\">\n<p>\n 169\n</p>\n<p>\n Cuno\u2019s Memoiren kommen unter der Jah\u00ac\n resrubrik 1770 abermals auf Swedenborg\n zu sprechen.\n</p>\n<p>\n \u201eIch habe meinem Leser\u201c, heisst es S.\n 803, \u201eim vorigen Jahr viele Bogen von mei\u00ac\n nem greisen Swedenborg zu lesen gegeben,\n aber mit diesem gar zu sonderlichen Mann\n bin ich noch lange nicht fertig und so lange\n noch meine Augen offen stehen, werde ich\n solche nicht leicht von ihm wegwenden.\n</p>\n<p>\n Noch immer erhalte ich Nachrichten von\n ihm aus Schweden; ja vor noch kurzer Zeit\n liess er mich gr\u00fcssen und sagen, er hoffe\n noch diesen Sommer mich zu umarmen.\n Die Priesterschaft hat ihm mit aller Gewalt\n zu Leibe gewollt, aber sie haben ihm doch\n nichts anhaben k\u00f6nnen, weil die Grossen,\n ja wie versichert wird, der K\u00f6nig und die\n K\u00f6nigin ihn zu lieb haben. Ich erhielt von\n meinem in Leipzig jetzund studirenden\n Freund den hierbei aufgehobenen Brief\n und das 6. St\u00fcck (Bd. I.) der Theologischen\n Bibliothek des Herrn Dr. Ernesti. Da ich\n alle Swedenborg\u2019schen Schriften mit einer\n recht z\u00e4hen Geduld durchgelesen habe, und\n mir gerade das Werk fehlet, welches mir\n</p>\n<p>\n 1) Dieser Freund ist Herr Magister Jan Reisig.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0178/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0178/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0178/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0178/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0178/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0178.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 293500}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"178\">\n<p>\n 170\n</p>\n<p>\n vor einem Jahr f\u00fcr 120 Gulden holl\u00e4ndisch\n angeboten war, nun aber f\u00fcr Geld gar nicht\n mehr zu haben ist, so kann ich mich schon mit\n dem Auszug eines so gelehrten Mannes, wie\n Herr Professor Ernesti ist, vollkommen be\u00ac\n gn\u00fcgen und es wird nur geringe M\u00fche f\u00fcr\n mich sein, solchen hier nachzuschreiben:\n</p>\n<p>\n Arcana coelestia quae in scriptura sacra,\n sive Verbo Domini sunt detecta, una cum\n mirabilibus, quae visa sunt in mundo spiri-\n tuum ex in coelo angelorum. Londini a.\n 1749-1756 in 4. Partes XIII.\n</p>\n<p>\n (Folgt die Emesti\u2019sche Recension des\n ber\u00fchmten Werkes, fol. 803\u2014810, worauf\n es endlich heisst:)\n</p>\n<p>\n Was noch endlich aus dem guten Manne\n werden wird, muss die Zeit lehren. Wie\n ich ihn den 10. September dieses Jahres\n auf der B\u00f6rse bei seinem Freunde dem\n Herrn Wretman antraf, sah er viel munterer\n aus, als da er im vorigen Jahr Abschied\n von mir genommen; ich habe aber, da ich\n dieses schreibe (15. Oktober), noch keinen\n Besuch von ihm gehabt und meine Zeit hat\n mir auch nicht erlaubt, ihm meine Aufwar\u00ac\n tung zu machen. Er ist sicherlich aus keiner\n andern Ursache hieher gekommen, als wie\u00ac\n der etwas drucken zu lassen. \u2014\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0179/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0179/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0179/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0179/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0179/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0179.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 296762}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"179\">\n<p>\n 171\n</p>\n<p>\n Die vier B\u00e4nde der Cuno\u2019schen Hand\u00ac\n schrift schliessen mit dem Jahr 1770. Ueber\n dem Sonett, womit er jedes Jahr abschlies-\n set, setzt der Verfasser diesesmal mit gros\u00ac\n ser Schrift Schlusssonett, was bei den\n 3 \u00fcbrigen B\u00e4nden nicht der Fall war. Dar\u00ac\n aus schliesse ich, dass mit dem 4. Bande\n der nunmehr im 63. Jahre stehende Cuno\n das Tagebuchschreiben aufzugeben sich vor\u00ac\n nahm. Dass er noch forthin eine lebhafte\n Correspondenz f\u00fchrte, und wieder mit Swe\u00ac\n denborg in Ber\u00fchrung kam, dar\u00fcber belehrt\n uns der Verfasser des oben erw\u00e4hnten Arti\u00ac\n kels in Hirsching\u2019s Handbuch, welcher sich\n auf zwei Briefe beruft und dieselben mit\u00ac\n theilt, von demselben Amsterdamer\n Kaufmanne, welcher oben ber\u00fchrte\n Epistel an Swedenborg lateinisch auf\u00ac\n gesetzt. Es datiren diese Briefe der eine\n vom 26. Januar 1771, der andere vom 8.\n M\u00e4rz desselben Jahres. Aus ersterem er\u00ac\n fahren wir, dass jene Arbeit, welche, Cuno\u2019s\n Vermuthen nach, Swedenborg aufs Neue\n nach Amsterdam gef\u00fchrt hatte, folgende\n Schrift war:\n</p>\n<p>\n Vera christiana religio continens uni-\n versam theologiam novae ecclesiae, a Do\u00ac\n mino apud Danielem cap. VIII, 13. 14 et in\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0180/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0180/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0180/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0180/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0180/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0180.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 155945}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"180\">\n<p>\n 172\n</p>\n<p>\n Apoealypsi cap. XXII ? 1. 2. praedictae, ab\n Emanuele Swedenborg, Domini Jesu Christi\n Servo.\n</p>\n<p>\n Bekanntlich starb Swedenborg bald dar\u00ac\n auf , zu London am 20. M\u00e4rz 1772, 84\n Jahre alt.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0181/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0181/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0181/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0181/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0181/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0181.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 167674}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"181\">\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0182/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0182/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0182/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0182/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0182/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0182.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 314808}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"182\">\n<p>\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0183/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0183/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0183/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0183/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0183/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0183.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 114834}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"183\">\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0184/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0184/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0184/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0184/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0184/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0184.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 257803}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"184\">\n<p>\n \\\u00b0 *\n</p>\n<p>\n .0 O\n</p>\n<p>\n s , ^/. * o \\ 0\n</p>\n<p>\n N utl\u00bb ** C\u2018\n</p>\n<p>\n * v\n</p>\n<p>\n - i_J I 1 \u2022 > \u2022 . < $\u2022\n</p>\n<p>\n a %\n</p>\n<p>\n . \\ - \\ > *^-\n</p>\n<p>\n 9^. * H I A\n</p>\n<p>\n ^\n</p>\n<p>\n \\\n</p>\n<p>\n 0 o\n</p>\n<p>\n 0 * V\n</p>\n<p>\n o\n</p>\n<p>\n *s\n</p>\n<p>\n 0\n</p>\n<p>\n \u20220 ' \u201e c\n</p>\n<p>\n ^ c\n 4*\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n //\n</p>\n<p>\n ^ a\\\n</p>\n<p>\n ^ v x\n</p>\n<p>\n e \u00f6S ^\n</p>\n<p>\n Y 6\n</p>\n<p>\n ^ / \u201d/* 7 5 s o \\Y\n</p>\n<p>\n .. ^ \u2022 n v; 9,.^ .r > \u25a0 :; v\n</p>\n<p>\n \\V < / >\n</p>\n<p>\n * * ' ' n 5 - > o ' \u2666 \u00ab, ,..\n</p>\n<p>\n \\\\ , r\u00bb \u2019v- ' \u00bb v* < y ^ \" , ^\\s v -\\\n</p>\n<p>\n < \u00a3 ^\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n ** * ..*2***. ' . -e\n</p>\n<p>\n ^ v\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n o\n</p>\n<p>\n \\ . , l ?/. J ' H \u00bb\u2022 *\u2022 ,0 V\n</p>\n<p>\n v *\\ ft V, 1 P /, ' *N\n</p>\n<p>\n * - o\u00b0 . '\n</p>\n<p>\n X\n</p>\n<p>\n y\n</p>\n<p>\n * V - - ' o 0 \\ - ,\n</p>\n<p>\n o, ' * ' ~ > w \" > r /\n</p>\n<p>\n ^ * & 0 \" \u00b0 ,\\ V , * 0\n</p>\n<p>\n ^ . \u00df ^\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n \u25a0X\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n .V\u00bb ^\n</p>\n<p>\n r p _ * ^ ' S\n</p>\n<p>\n a\\ ' \u201e v I 8 . / 0 * V * < \u00dc\n</p>\n<p>\n v r o W t 9\n</p>\n<p>\n - A > * g ' ^ ^ ^ V-\n</p>\n<p>\n - x * .\u2022s^-Jl ' ^\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n :: W \" > /\n</p>\n<p>\n o * \\ v {J\n</p>\n<p>\n \u2022 < y < 0 ' \u2019\u00ab v-\n</p>\n<p>\n , . L ^ V\u2018 .V\n</p>\n<p>\n o o N c jf--^: ' ^ v \" \"\n</p>\n<p>\n \u2018r. x\u00b0\u00b0-\n</p>\n<p>\n s\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0185/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0185/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0185/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0185/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0185/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0185.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 250360}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"185\">\n<p>\n r r\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n r/\n</p>\n<p>\n # t v s \u00ab \u00ab , ~A\n</p>\n<p>\n x 0 ^ ' f f\n</p>\n<p>\n A W LfLJ^L ,,\n</p>\n<p>\n f./ ,\\^ V Sy \" ^v % \" * |j\n</p>\n<p>\n I* % -. y \u2022* o > >\n</p>\n<p>\n \u2022 ' , , A.. ' 0\u00ab v * jy \u201e \" C ' '\n</p>\n<p>\n U *, v ,.o ? . < \u2022 ^ *\u201e ^ ..*\u2022*\n</p>\n<p>\n \u25a0j\n</p>\n<p>\n *\n</p>\n<p>\n vO o \u201c\n</p>\n<p>\n - . ' ^ ' \\ \\\n</p>\n<p>\n A c . ,\n</p>\n<p>\n ,, ' S- \" ' * A\n</p>\n<p>\n ^ ^ ^ ' *\n</p>\n<p>\n /.\n</p>\n<p>\n 8 : U\n</p>\n<p>\n K ^ ' ^ ' *, ' \u25a0s^ary\n</p>\n<p>\n %\u2014 7l \u00ab\n</p>\n<p>\n f\\ O\n</p>\n<p>\n \u20225- C,^ -- \u2022 \u25a0 \u25a0\n</p>\n<p>\n y \u25a0\n</p>\n<p>\n A X \u2019 f \u2018n- o < < . \\k.\n</p>\n<p>\n v\\V s \u2018r-_ o \u2019 > , ,, \\y * **!\n</p>\n<p>\n ,X ^ A, \u2022 V &\n x ' o- r o < \u00b0\n</p>\n<p>\n 1 *J > L\u00bb \u25a0 >\n</p>\n<p>\n < s\n</p>\n<p>\n ^V.\n</p>\n<p>\n \" \" ^ ^ttA ^ A r- - ^ -e. < \u00a3\n</p>\n<p>\n ^ * s o- o * .\u2019 \\v\n</p>\n<p>\n 8 1 > *\u2022 \u2022 \u2018 / / J C- \\ ' * ' * 0 /\n</p>\n<p>\n ' \u25a0 \" ' a ' \\ ,^-y ' N ' -P v *\n</p>\n<p>\n \u2022 > > a v ' * \u2022\u201e v > ,A X \u2019 * ^ ' \u25a0 ; ' \u2022:\n</p>\n<p>\n V \u201c ' LJ - - v/ ' v - \u25a0 ' i\u00a3h \u25a0 /\n</p>\n<p>\n ' \u25a0 ? \\ / f, v / > /V\n</p>\n<p>\n A v ' ^/ > _. s ; ' | \\\\ > *\u25a0 .. V \u25a0 < < ,\n</p>\n<p>\n r -fc \u2018-?pi. \" . o x \u2019-A./-^ s\n</p>\n<p>\n \\ \\ / - & (V y ff s .A\n</p>\n<p>\n s .A r A 0 > \u00bb\u2022 \u00ab N G A ' * A\n</p>\n<p>\n a x * ' 18 ^ r o- \u201e\u00ab < ^ .L\n</p>\n<p>\n s ' A-v^ \" oo ' * \" ' OT\u00a5S > \u2019\n</p>\n<p>\n \u2022 x ' ~ & % .* a y ~%m\u00a7: $\u00b0 ' -\n</p>\n<p>\n ^ y \u00ab o ' cA *- v\n</p>\n<p>\n \u2022O * 9K . ' ^ % * \" ' o > s '\n</p>\n<p>\n U C > v , f ' \u25a0 4 Oy ^ A\n</p>\n<p>\n I *- % A ' * / ' \u00ab? \\ \u00ab ^ % % - y *_\n</p>\n<p>\n a - ^ v - s j\u00a3Si * - ; # * s am\n</p>\n<p>\n A V = \u00abf \u00aev\n</p>\n<p>\n y > % \u25a0\n</p>\n<p>\n \u2018 0 - > \u00bb.\n</p>\n<p>\n A^ ' P. C )\u201c * y/ 5\n</p>\n<p>\n * X ^ ^ ,^- V\n V .\\ A ' o - *. ^ ^ .sc VS,\n</p>\n<p>\n ' N x k \u2019 8 * O r 0 A ^\n</p>\n<p>\n v \" ' . - o o x ; r A -\n</p>\n<p>\n ' s \u2022. = a ^ ^ ^.L .\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0186/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 225, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 442}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0186/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 451, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 884}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0186/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 903, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1769}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0186/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1806, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3538}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0186/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_0186.jp2", "height": 3538, "width": 1806, "levels": 6, "size": 498600}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"186\">\n</page>\n"}]], "djvu_text_file": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_djvu.txt", "epub_file": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche.epub", "url": "https://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.aufzeichnungenei00sche/", "image": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:au:fz:ei:ch:nu:ng:en:ei:00:sc:he:aufzeichnungenei00sche:aufzeichnungenei00sche_0007/full/pct:12.5/0/default.jpg", "representative_index": 6, "fulltext_file": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche_djvu.xml", "pdf": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/au/fz/ei/ch/nu/ng/en/ei/00/sc/he/aufzeichnungenei00sche/aufzeichnungenei00sche.pdf"}]}