{"articles_and_essays": null, "cite_this": {"apa": "Rodell, A. (1890) <cite>De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna</cite>. Brooklyn, N.Y. [Pdf] Retrieved from the Library of Congress, https://www.loc.gov/item/ltf90009829/.", "mla": "Rodell, A. <cite>De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna</cite>. Brooklyn, N.Y, 1890. Pdf. Retrieved from the Library of Congress, &lt;www.loc.gov/item/ltf90009829/&gt;.", "chicago": "Rodell, A. <cite>De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna</cite>. Brooklyn, N.Y, 1890. Pdf. https://www.loc.gov/item/ltf90009829/."}, "timestamp": 1558390363708, "related_items": [{"access_restricted": false, "site": ["catalog"], "original_format": ["manuscript/mixed material"], "contributor": ["shewell, livingston robert"], "id": "http://lccn.loc.gov/ltf91103628", "partof": ["general collections", "catalog"], "index": 1, "group": ["catalog", "main-catalog"], "title": "Shadows of a great city.", "score": 0.29986888, "digitized": true, "description": ["Also available in digital form. Forms part of: Reader's collection, Library of Congress Copyright Office drama deposits. Formerly shelved at: PS635.Z9 S5569"], "timestamp": "2019-01-08T08:00:00.558Z", "campaigns": [], "extract_timestamp": "2019-01-08T07:59:26.002Z", "date": "1884", "shelf_id": "http://lccn.loc.gov/ltf91103628", "other_title": [], "dates": ["1884-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "//lccn.loc.gov/ltf91103628", "hassegments": false, "image_url": [], "aka": ["http://www.loc.gov/resource/scd0001.00174002332/", "http://lccn.loc.gov/ltf91103628", "http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00174002332", "http://www.loc.gov/item/ltf91103628/"]}, {"access_restricted": false, "number": ["20624673", "2015297433"], "original_format": ["manuscript/mixed material"], "contributor": ["bancroft (family)"], "id": "http://lccn.loc.gov/2015297433", "partof": ["general collections", "catalog"], "subject": ["bancroft family"], "index": 2, "group": ["catalog", "main-catalog"], "title": "Bancroft family papers", "score": 0.29986888, "digitized": true, "description": ["\"The old volume one was dismantled, new material added, it was then divided into two parts of which this is part one. Some of the pages carry two numbers, the old in the upper center and the new in the right upper corner.\"--Vol. 1, pt. 1, title page. Date of production from Copyright registration (TXu000390049, 1989-10-18). Also available in digital form."], "timestamp": "2019-01-27T07:52:02.894Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2019-01-27T07:50:34.383Z", "date": "1989", "shelf_id": "http://lccn.loc.gov/2015297433", "other_title": ["Bancroft papers"], "dates": ["1989-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "//lccn.loc.gov/2015297433", "hassegments": false, "image_url": [], "aka": ["http://www.loc.gov/resource/scd0001.00382584405/", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00382584363/", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00382584417/", "https://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00382584375", "http://www.loc.gov/item/2015297433/", "https://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00382584417", "https://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00382584399", "http://lccn.loc.gov/2015297433", "https://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00382584405", "https://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00382584363", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00382584375/", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00382584399/", "https://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00382584387", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00382584387/"]}, {"access_restricted": false, "number": ["7764095", "12039311"], "original_format": ["manuscript/mixed material"], "contributor": ["tees, levin c."], "id": "http://lccn.loc.gov/12039311", "partof": ["general collections", "catalog"], "index": 3, "group": ["catalog", "main-catalog"], "title": "Tatters, the pet of Squatters' gulch; an original border drama in three acts,", "score": 0.29986888, "digitized": true, "description": ["Also available in digital form."], "timestamp": "2019-01-27T07:51:27.882Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2019-01-27T07:49:37.400Z", "date": "1893", "shelf_id": "PS635.Z9 T258", "other_title": [], "dates": ["1893-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "//lccn.loc.gov/12039311", "hassegments": false, "image_url": [], "aka": ["http://lccn.loc.gov/12039311", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00174013536/", "http://www.loc.gov/item/12039311/", "http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00174013536"]}, {"access_restricted": false, "number": ["8330729", "43046227"], "original_format": ["manuscript/mixed material"], "contributor": ["harrison, frank", "payn, james"], "id": "http://lccn.loc.gov/43046227", "partof": ["general collections", "catalog"], "index": 4, "group": ["catalog", "main-catalog"], "title": "The Shay-le,", "score": 0.29986888, "digitized": true, "description": ["Also available in digital form. Forms part of: Reader's collection, Library of Congress Copyright Office drama deposits. Formerly shelved at: PS1819.H76 S4"], "timestamp": "2019-02-09T07:55:12.597Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2019-02-09T07:51:28.450Z", "date": "1878", "shelf_id": "http://lccn.loc.gov/43046227", "other_title": [], "dates": ["1878-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "//lccn.loc.gov/43046227", "hassegments": false, "image_url": [], "aka": ["http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00185974728", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00185974728/", "http://www.loc.gov/item/43046227/", "http://lccn.loc.gov/43046227"]}, {"access_restricted": false, "site": ["catalog"], "original_format": ["periodical"], "contributor": ["united states olympic committee"], "id": "http://www.loc.gov/item/21021618/", "partof": ["united states olympic book (new york [etc.])     -", "united states olympic book. (new york [etc.])     -", "selected digitized books", "catalog"], "subject": ["olympics", "revival"], "index": 5, "group": ["dcmsiabooks2", "catalog", "cts-ia-books2", "main-catalog"], "title": "United States Olympic book.", "online_format": ["online text", "epub", "pdf", "image"], "score": 0.26642612, "mime_type": ["application/xml", "application/epub", "application/pdf", "image/jpeg", "image/jp2"], "digitized": true, "description": ["Quadrennial Serial. PREMARC/SERLOC merged record"], "timestamp": "2018-05-09T15:01:32.628Z", "campaigns": [], "extract_timestamp": "2018-05-09T14:50:31.751Z", "publication_frequency": ["quadrennial"], "shelf_id": "GV721.5 .U6", "other_title": [], "language": ["english"], "url": "https://www.loc.gov/item/21021618/", "hassegments": true, "image_url": ["//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:it:ed:st:at:es:ol:ym:00:un:it:unitedstatesolym00unit:unitedstatesolym00unit_0007/full/pct:6.25/0/default.jpg", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:it:ed:st:at:es:ol:ym:00:un:it:unitedstatesolym00unit:unitedstatesolym00unit_0007/full/pct:6.25/0/default.jpg#h=271&w=158", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:it:ed:st:at:es:ol:ym:00:un:it:unitedstatesolym00unit:unitedstatesolym00unit_0007/full/pct:12.5/0/default.jpg#h=542&w=317", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:it:ed:st:at:es:ol:ym:00:un:it:unitedstatesolym00unit:unitedstatesolym00unit_0007/full/pct:25/0/default.jpg#h=1085&w=634", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:it:ed:st:at:es:ol:ym:00:un:it:unitedstatesolym00unit:unitedstatesolym00unit_0007/full/pct:50/0/default.jpg#h=2170&w=1269", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:it:ed:st:at:es:ol:ym:00:un:it:unitedstatesolym00unit:unitedstatesolym00unit_0007/full/pct:100/0/default.jpg#h=4341&w=2539"], "aka": ["http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00333773843", "http://www.loc.gov/item/21021618/", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00333773843/", "http://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.unitedstatesolym00unit/", "http://lccn.loc.gov/21021618"]}, {"access_restricted": false, "original_format": ["periodical"], "contributor": ["united states. department of transportation"], "id": "http://www.loc.gov/item/75642912/", "partof": ["the financial condition of the central railroad company of new jersey: annual report to the president and the congress (washington) 19??-current", "the financial condition of the central railroad company of new jersey (washington) 19??-current", "selected digitized books", "catalog"], "subject": ["central railroad of new jersey", "periodicals"], "index": 6, "group": ["dcmsiabooks4", "catalog", "cts-ia-books4", "main-catalog"], "title": "The financial condition of the Central Railroad Company of New Jersey: Annual report to the President and the Congress.", "online_format": ["online text", "epub", "pdf", "image"], "score": 0.26642612, "mime_type": ["application/xml", "application/epub", "application/pdf", "image/jpeg", "image/jp2"], "digitized": true, "description": ["SERBIB/SERLOC merged record"], "timestamp": "2019-01-08T19:14:59.016Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2019-01-08T16:28:59.610Z", "date": "19??", "shelf_id": "HE2791 .C48647a", "other_title": [], "dates": ["1900-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "https://www.loc.gov/item/75642912/", "hassegments": true, "image_url": ["//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:fi:na:nc:ia:lc:on:di:ti:00:un:it:_1:financialconditi00unit_1:financialconditi00unit_1_0007/full/pct:12.5/0/default.jpg", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:fi:na:nc:ia:lc:on:di:ti:00:un:it:_1:financialconditi00unit_1:financialconditi00unit_1_0007/full/pct:12.5/0/default.jpg#h=495&w=359", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:fi:na:nc:ia:lc:on:di:ti:00:un:it:_1:financialconditi00unit_1:financialconditi00unit_1_0007/full/pct:25/0/default.jpg#h=990&w=718", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:fi:na:nc:ia:lc:on:di:ti:00:un:it:_1:financialconditi00unit_1:financialconditi00unit_1_0007/full/pct:50/0/default.jpg#h=1980&w=1437", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:fi:na:nc:ia:lc:on:di:ti:00:un:it:_1:financialconditi00unit_1:financialconditi00unit_1_0007/full/pct:100/0/default.jpg#h=3961&w=2874"], "aka": ["http://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.financialconditi00unit_1/", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00271320188/", "http://www.loc.gov/item/75642912/", "http://lccn.loc.gov/75642912", "https://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00271320188"]}], "more_like_this": [{"access_restricted": false, "original_format": ["book"], "contributor": ["wissler, clark"], "id": "http://www.loc.gov/item/19006011/", "partof": ["general collections", "catalog", "wsl", "selected digitized books"], "subject": ["greenland", "antiquities", "polar eskimos"], "index": 1, "group": ["catalog", "dcmsiabooks3", "main-catalog", "cts-ia-books3"], "title": "Archaeology of the Polar Eskimo,", "online_format": ["online text", "epub", "pdf", "image"], "score": 0.71162736, "location": ["greenland"], "mime_type": ["application/xml", "application/epub", "application/pdf", "image/jpeg", "image/jp2"], "digitized": true, "description": ["Microfilm. Washington, D.C. Library of Congress. Also available in digital form. Also available in digital form."], "timestamp": "2019-01-04T07:15:29.823Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2019-01-04T07:13:34.569Z", "date": "1918", "shelf_id": "E99.E7 W8 Microfilm 57291 E", "other_title": [], "dates": ["1918-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "https://www.loc.gov/item/19006011/", "hassegments": true, "image_url": ["//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:ar:ch:ae:ol:og:yo:fp:ol:00:wi:ss:_0:archaeologyofpol00wiss_0:archaeologyofpol00wiss_0_0009/full/pct:6.25/0/default.jpg", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:ar:ch:ae:ol:og:yo:fp:ol:00:wi:ss:_0:archaeologyofpol00wiss_0:archaeologyofpol00wiss_0_0009/full/pct:6.25/0/default.jpg#h=282&w=170", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:ar:ch:ae:ol:og:yo:fp:ol:00:wi:ss:_0:archaeologyofpol00wiss_0:archaeologyofpol00wiss_0_0009/full/pct:12.5/0/default.jpg#h=565&w=341", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:ar:ch:ae:ol:og:yo:fp:ol:00:wi:ss:_0:archaeologyofpol00wiss_0:archaeologyofpol00wiss_0_0009/full/pct:25/0/default.jpg#h=1131&w=682", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:ar:ch:ae:ol:og:yo:fp:ol:00:wi:ss:_0:archaeologyofpol00wiss_0:archaeologyofpol00wiss_0_0009/full/pct:50/0/default.jpg#h=2263&w=1365", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:ar:ch:ae:ol:og:yo:fp:ol:00:wi:ss:_0:archaeologyofpol00wiss_0:archaeologyofpol00wiss_0_0009/full/pct:100/0/default.jpg#h=4527&w=2731"], "aka": ["http://www.loc.gov/resource/scd0001.00107432280/", "http://lccn.loc.gov/19006011", "http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00107432280", "http://www.loc.gov/item/19006011/", "http://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.archaeologyofpol00wiss_0/"]}, {"access_restricted": false, "original_format": ["book"], "contributor": ["united states. congress. house. committee on interstate and foreign commerce", "shackelford, dorsey w.", "panama railroad company", "colombia. (republic of new granada,)"], "id": "http://www.loc.gov/item/12004806/", "partof": ["general collections", "selected digitized books", "catalog"], "index": 2, "group": ["dcmsiabooks2", "catalog", "cts-ia-books2", "main-catalog"], "title": "Hearings before the Special committee on the Investigation of the Panama Railway Company. February, 13, 1905.", "online_format": ["online text", "epub", "pdf", "image"], "score": 0.71162736, "mime_type": ["application/xml", "application/epub", "application/pdf", "image/jpeg", "image/jp2"], "digitized": true, "description": ["Also available in digital form."], "timestamp": "2018-05-09T14:57:22.620Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2018-05-09T14:50:05.109Z", "date": "1905", "shelf_id": "KF27 .I55 1905d", "other_title": [], "dates": ["1905-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "https://www.loc.gov/item/12004806/", "hassegments": true, "image_url": ["//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:he:ar:in:gs:be:fo:re:sp:00:un:it:hearingsbeforesp00unit:hearingsbeforesp00unit_0007/full/pct:6.25/0/default.jpg", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:he:ar:in:gs:be:fo:re:sp:00:un:it:hearingsbeforesp00unit:hearingsbeforesp00unit_0007/full/pct:6.25/0/default.jpg#h=267&w=160", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:he:ar:in:gs:be:fo:re:sp:00:un:it:hearingsbeforesp00unit:hearingsbeforesp00unit_0007/full/pct:12.5/0/default.jpg#h=535&w=321", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:he:ar:in:gs:be:fo:re:sp:00:un:it:hearingsbeforesp00unit:hearingsbeforesp00unit_0007/full/pct:25/0/default.jpg#h=1070&w=642", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:he:ar:in:gs:be:fo:re:sp:00:un:it:hearingsbeforesp00unit:hearingsbeforesp00unit_0007/full/pct:50/0/default.jpg#h=2140&w=1285", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:he:ar:in:gs:be:fo:re:sp:00:un:it:hearingsbeforesp00unit:hearingsbeforesp00unit_0007/full/pct:100/0/default.jpg#h=4280&w=2570"], "aka": ["http://www.loc.gov/item/12004806/", "http://lccn.loc.gov/12004806", "http://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.hearingsbeforesp00unit/", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00161092812/", "http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00161092812"]}, {"access_restricted": false, "original_format": ["book"], "contributor": ["united states. bureau of refugees, freedmen, and abandoned lands", "fullerton, joseph scott"], "id": "http://www.loc.gov/item/12005320/", "partof": ["general collections", "selected digitized books", "catalog"], "subject": ["freedmen", "louisiana"], "index": 3, "group": ["dcmsiabooks2", "catalog", "cts-ia-books2", "main-catalog"], "title": "Report of the administration of freedmen's affairs in Louisiana,", "online_format": ["online text", "epub", "pdf", "image"], "score": 0.71162736, "location": ["louisiana"], "mime_type": ["application/xml", "application/epub", "application/pdf", "image/jpeg", "image/jp2"], "digitized": true, "description": ["Also available in digital form."], "timestamp": "2018-05-09T14:57:25.113Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2018-05-09T14:50:05.109Z", "date": "1865", "shelf_id": "E185.93.L6 U5", "other_title": [], "dates": ["1865-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "https://www.loc.gov/item/12005320/", "hassegments": true, "image_url": ["//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:re:po:rt:of:ad:mi:ni:st:00:un:it:reportofadminist00unit:reportofadminist00unit_0007/full/pct:12.5/0/default.jpg", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:re:po:rt:of:ad:mi:ni:st:00:un:it:reportofadminist00unit:reportofadminist00unit_0007/full/pct:12.5/0/default.jpg#h=501&w=275", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:re:po:rt:of:ad:mi:ni:st:00:un:it:reportofadminist00unit:reportofadminist00unit_0007/full/pct:25/0/default.jpg#h=1002&w=550", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:re:po:rt:of:ad:mi:ni:st:00:un:it:reportofadminist00unit:reportofadminist00unit_0007/full/pct:50/0/default.jpg#h=2004&w=1100", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:re:po:rt:of:ad:mi:ni:st:00:un:it:reportofadminist00unit:reportofadminist00unit_0007/full/pct:100/0/default.jpg#h=4008&w=2200"], "aka": ["http://www.loc.gov/resource/scd0001.00103375812/", "http://lccn.loc.gov/12005320", "http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00103375812", "http://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.reportofadminist00unit/", "http://www.loc.gov/item/12005320/"]}, {"access_restricted": false, "original_format": ["book"], "contributor": ["gilbert, levi"], "id": "http://www.loc.gov/item/12005822/", "partof": ["general collections", "selected digitized books", "catalog"], "subject": ["christianity", "essence, genius, nature", "spirituality"], "index": 4, "group": ["dcmsiabooks2", "catalog", "cts-ia-books2", "main-catalog"], "title": "Dynamic Christianity", "online_format": ["online text", "epub", "pdf", "image"], "score": 0.71162736, "mime_type": ["application/xml", "application/epub", "application/pdf", "image/jpeg", "image/jp2"], "digitized": true, "description": ["Also available in digital form."], "timestamp": "2018-05-09T14:57:25.113Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2018-05-09T14:50:05.109Z", "date": "1912", "shelf_id": "BR121 .G4", "other_title": [], "dates": ["1912-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "https://www.loc.gov/item/12005822/", "hassegments": true, "image_url": ["//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:dy:na:mi:cc:hr:is:ti:an:00:gi:lb:dynamicchristian00gilb:dynamicchristian00gilb_0009/full/pct:12.5/0/default.jpg", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:dy:na:mi:cc:hr:is:ti:an:00:gi:lb:dynamicchristian00gilb:dynamicchristian00gilb_0009/full/pct:12.5/0/default.jpg#h=493&w=304", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:dy:na:mi:cc:hr:is:ti:an:00:gi:lb:dynamicchristian00gilb:dynamicchristian00gilb_0009/full/pct:25/0/default.jpg#h=987&w=608", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:dy:na:mi:cc:hr:is:ti:an:00:gi:lb:dynamicchristian00gilb:dynamicchristian00gilb_0009/full/pct:50/0/default.jpg#h=1975&w=1217", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:dy:na:mi:cc:hr:is:ti:an:00:gi:lb:dynamicchristian00gilb:dynamicchristian00gilb_0009/full/pct:100/0/default.jpg#h=3950&w=2434"], "aka": ["http://www.loc.gov/resource/scd0001.00299657231/", "http://www.loc.gov/item/12005822/", "http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00299657231", "http://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.dynamicchristian00gilb/", "http://lccn.loc.gov/12005822"]}, {"access_restricted": false, "original_format": ["book"], "contributor": ["washington, george"], "id": "http://www.loc.gov/item/12006936/", "partof": ["general collections", "selected digitized books", "catalog"], "index": 5, "group": ["dcmsiabooks2", "catalog", "cts-ia-books2", "main-catalog"], "title": "Washington's farewell address to the people of the United States of America:", "online_format": ["online text", "epub", "pdf", "image"], "score": 0.71162736, "mime_type": ["application/xml", "application/epub", "application/pdf", "image/jpeg", "image/jp2"], "digitized": true, "description": ["Also available in digital form."], "timestamp": "2018-05-09T14:57:26.869Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2018-05-09T14:50:05.109Z", "date": "1844", "shelf_id": "E312.95 1844", "other_title": [], "dates": ["1844-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "https://www.loc.gov/item/12006936/", "hassegments": true, "image_url": ["//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:wa:sh:in:gt:on:sf:ar:ew:00:wa:sh:_5:washingtonsfarew00wash_5:washingtonsfarew00wash_5_0007/full/pct:6.25/0/default.jpg", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:wa:sh:in:gt:on:sf:ar:ew:00:wa:sh:_5:washingtonsfarew00wash_5:washingtonsfarew00wash_5_0007/full/pct:6.25/0/default.jpg#h=276&w=156", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:wa:sh:in:gt:on:sf:ar:ew:00:wa:sh:_5:washingtonsfarew00wash_5:washingtonsfarew00wash_5_0007/full/pct:12.5/0/default.jpg#h=552&w=312", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:wa:sh:in:gt:on:sf:ar:ew:00:wa:sh:_5:washingtonsfarew00wash_5:washingtonsfarew00wash_5_0007/full/pct:25/0/default.jpg#h=1104&w=624", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:wa:sh:in:gt:on:sf:ar:ew:00:wa:sh:_5:washingtonsfarew00wash_5:washingtonsfarew00wash_5_0007/full/pct:50/0/default.jpg#h=2208&w=1248", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:wa:sh:in:gt:on:sf:ar:ew:00:wa:sh:_5:washingtonsfarew00wash_5:washingtonsfarew00wash_5_0007/full/pct:100/0/default.jpg#h=4416&w=2496"], "aka": ["http://lccn.loc.gov/12006936", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00118379676/", "http://www.loc.gov/item/12006936/", "http://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.washingtonsfarew00wash_5/", "http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00118379676"]}, {"access_restricted": false, "original_format": ["book"], "contributor": ["brownlow, william gannaway"], "id": "http://www.loc.gov/item/12006965/", "partof": ["general collections", "selected digitized books", "catalog"], "subject": ["beck, james", "(james burnie)", "united states", "politics and government"], "index": 6, "group": ["dcmsiabooks2", "catalog", "cts-ia-books2", "main-catalog"], "title": "Personal explanation. Speech of Hon. William G. Brownlow, of Tennessee, in the Senate of the United States, February 15, 1872.", "online_format": ["online text", "epub", "pdf", "image"], "score": 0.71162736, "location": ["united states"], "mime_type": ["application/xml", "application/epub", "application/pdf", "image/jpeg", "image/jp2"], "digitized": true, "description": ["Also available in digital form."], "timestamp": "2018-05-09T14:57:26.869Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2018-05-09T14:50:05.109Z", "date": "1872", "shelf_id": "E415.9.B9 B9", "other_title": [], "dates": ["1872-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "https://www.loc.gov/item/12006965/", "hassegments": true, "image_url": ["//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:pe:rs:on:al:ex:pl:an:at:00:br:ow:personalexplanat00brow:personalexplanat00brow_0005/full/pct:6.25/0/default.jpg", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:pe:rs:on:al:ex:pl:an:at:00:br:ow:personalexplanat00brow:personalexplanat00brow_0005/full/pct:6.25/0/default.jpg#h=284&w=165", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:pe:rs:on:al:ex:pl:an:at:00:br:ow:personalexplanat00brow:personalexplanat00brow_0005/full/pct:12.5/0/default.jpg#h=569&w=330", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:pe:rs:on:al:ex:pl:an:at:00:br:ow:personalexplanat00brow:personalexplanat00brow_0005/full/pct:25/0/default.jpg#h=1139&w=661", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:pe:rs:on:al:ex:pl:an:at:00:br:ow:personalexplanat00brow:personalexplanat00brow_0005/full/pct:50/0/default.jpg#h=2279&w=1322", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:pe:rs:on:al:ex:pl:an:at:00:br:ow:personalexplanat00brow:personalexplanat00brow_0005/full/pct:100/0/default.jpg#h=4558&w=2645"], "aka": ["http://lccn.loc.gov/12006965", "http://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.personalexplanat00brow/", "http://www.loc.gov/item/12006965/", "http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00118974451", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00118974451/"]}], "item": {"library_of_congress_control_number": "ltf90009829", "source_collection": [], "display_offsite": true, "contributors": [{"rodell, a.": "https://www.loc.gov/search/?fa=contributor:rodell,+a.&fo=json"}], "access_restricted": false, "site": ["catalog"], "original_format": ["book"], "date": "1890", "subject_headings": [], "created_published": ["Brooklyn, N.Y. c1890."], "extract_urls": ["http://lccn.loc.gov/ltf90009829#dcmsiabooks2", "http://lccn.loc.gov/ltf90009829#catalog"], "id": "http://www.loc.gov/item/ltf90009829/", "contents": [], "description": ["Also available in digital form."], "index": 1, "digital_id": ["http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00206643171", "dcmsiabooks.dekonungsliganad00rode"], "call_number": ["4BV 848"], "group": ["dcmsiabooks2", "catalog", "cts-ia-books2", "main-catalog"], "score": 8.363295, "title": "De konungsliga n\u00e5deg\u00e5fvorna.", "related_items": [], "online_format": ["online text", "epub", "pdf", "image"], "subjects": [], "location": [], "_version_": 1599999418469187584, "type": ["book"], "mime_type": ["application/xml", "application/epub", "application/pdf", "image/jpeg", "image/jp2"], "digitized": true, "rights_advisory": [], "medium": ["223 p."], "reproduction_number": [], "repository": [], "format": [{"book": "https://www.loc.gov/search/?fa=original_format:book&fo=json"}], "partof": [{"count": 11640, "url": "https://www.loc.gov/collections/selected-digitized-books/?fo=json", "title": "selected digitized books"}, {"count": 140761, "url": "https://www.loc.gov/search/?fa=partof:general+collections&fo=json", "title": "general collections"}, {"count": 982962, "url": "https://www.loc.gov/search/?fa=partof:catalog&fo=json", "title": "catalog"}], "timestamp": "2018-05-09T15:05:51.650Z", "campaigns": [], "extract_timestamp": "2018-05-09T14:51:00.114Z", "genre": [], "shelf_id": "4BV 848", "other_title": [], "dates": [{"1890": "https://www.loc.gov/search/?dates=1890/1890&fo=json"}], "language": [{"danish": "https://www.loc.gov/search/?fa=language:danish&fo=json"}], "rights": ["<p>The books in this collection are in the public domain and are free to use and reuse.</p>\r\n<p>Credit Line: Library of Congress</p>\r\n<p>More about <a href=\"/legal/\">Copyright and other Restrictions</a>.</p>\r\n<p>For guidance about compiling full citations consult <a href=\"//www.loc.gov/teachers/usingprimarysources/citing.html\">Citing Primary Sources</a>.</p>\r\n"], "url": "https://www.loc.gov/item/ltf90009829/", "notes": ["Also available in digital form."], "control_number": "", "summary": [], "hassegments": true, "image_url": ["//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0003/full/pct:12.5/0/default.jpg", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0003/full/pct:12.5/0/default.jpg#h=394&w=254", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0003/full/pct:25/0/default.jpg#h=789&w=509", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0003/full/pct:50/0/default.jpg#h=1579&w=1018", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0003/full/pct:100/0/default.jpg#h=3159&w=2037"], "other_formats": [{"link": "https://lccn.loc.gov/ltf90009829/marcxml", "label": "MARCXML Record"}, {"link": "https://lccn.loc.gov/ltf90009829/mods", "label": "MODS Record"}, {"link": "https://lccn.loc.gov/ltf90009829/dc", "label": "Dublin Core Record"}], "aka": ["http://lccn.loc.gov/ltf90009829", "http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00206643171", "http://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.dekonungsliganad00rode/", "http://www.loc.gov/item/ltf90009829/", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00206643171/"], "contributor_names": ["Rodell, A. [from old catalog]"], "access_advisory": []}, "traditional_knowledge_labels": [], "options": {"content_filter": null, "all": null, "webcast_permalink": null, "request_params": {"fo": ["json"]}, "item": null, "attribute": null, "site_id": null, "duration": 0.637347936630249, "latlong": null, "startPage": null, "operator": null, "page_has_campaign": false, "path_info": "/item/ltf90009829/", "facetLimits": "", "id": "ltf90009829/", "index": null, "style": null, "clip": null, "redirect_proxy": false, "clip_rotation": null, "attribute!": null, "content_replacement": "", "facet_count": null, "port": "80", "is_portal": null, "field": null, "newSearch": null, "sortOrder": null, "template": "item/base", "searchIn": null, "facetPrefix": null, "scheme": "https, https, https", "display_level": null, "method": "GET", "api_version": "1", "iiif": false, "onsite": false, "release_id": 81937, "outputEncoding": "UTF-8", "format": "json", "keys": null, "timestamp": 1558390363.070504, "clip_image_width": null, "searchTerms": "", "host": "www.loc.gov", "ical": false, "referer": null, "sortBy": null, "inputEncoding": "UTF-8", "resource": "", "default_count": 25, "application_version": "$Revision: 81937 $", "site_type": null, "suggested": null, "distance": null, "dates": null, "digital_id": null, "proxypath": null, "target": null, "language": null, "region": "", "facet_style": null, "count": null, "app_context": null, "excludeTerms": null, "callback": null, "delimiter": null, "segments": null, "query_string": "fo=json", "embed": null, "downloadOption": null, "resource_sequence": null}, "resources": [{"files": [[{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0001/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 265, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 397}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0001/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 530, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 794}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0001/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1060, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1589}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0001/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2121, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3178}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0001/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0001.jp2", "height": 3178, "width": 2121, "levels": 6, "size": 694465}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"1\">\n<p>\n SAS\n</p>\n<p>\n FT MEflDE\n GenCol1\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0002/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 247, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 389}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0002/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 495, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 778}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0002/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 990, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1556}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0002/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1981, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3112}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0002/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0002.jp2", "height": 3112, "width": 1981, "levels": 6, "size": 473521}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"2\">\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0003/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 254, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 394}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0003/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 509, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 789}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0003/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1018, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1579}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0003/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2037, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3159}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0003/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0003.jp2", "height": 3159, "width": 2037, "levels": 6, "size": 192814}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"3\">\n<p>\n AF\n</p>\n<p>\n A . RODELL,\n</p>\n<p>\n Pastor vid. clen Svenska Lutlierska Betlile-\n</p>\n<p>\n \u2022 \u2022\n</p>\n<p>\n liemsfo rsam linden.\n</p>\n<p>\n BROO KL YN, N. Y.\n Forfattet i \u2018en s forlag.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0004/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0004/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0004/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0004/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0004/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0004.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 159980}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"4\">\n<p>\n \u25a04-5Y\n</p>\n<p>\n 34 8\n \" 848\n</p>\n<p>\n Copyright 1890 by Rev. A. Rodeil.\n Right of translation reserved.\n</p>\n<p>\n H, J oli an sen, Bokti yckare, New Yorl\u00bb:.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0005/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 254, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 394}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0005/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 509, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 789}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0005/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1018, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1579}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0005/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2037, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3159}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0005/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0005.jp2", "height": 3159, "width": 2037, "levels": 6, "size": 179284}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"5\">\n<p>\n INNEHALL:\n</p>\n<p>\n 1. Simon Petrus.\n</p>\n<p>\n 2. Klippmannens \u00e5mfcetstitel.\n</p>\n<p>\n 8. Ambetsmannens trosofvertvgelse ocli trosbroder.\n</p>\n<p>\n 4. Ambetsmannens fridshelsning.\n</p>\n<p>\n 5. Ambetsmannens konung.\n</p>\n<p>\n 6. Konungens forst\u00e5 g\u00e5fva.\n</p>\n<p>\n 7. Konungens andra g\u00e5fva.\n</p>\n<p>\n 8. Konungens tredje g\u00e5fva.\n</p>\n<p>\n 9. De konungsliga g\u00e5fvornas anv\u00e5ndning.\n</p>\n<p>\n 10. Den personliga nyttan af n\u00e5deg\u00e5fvornas anv\u00e5n-\n</p>\n<p>\n dande.\n</p>\n<p>\n 11. De an v\u00e5nda n\u00e5deg\u00e5fvornas allm\u00e5nna v\u00e5lsignelse.\n</p>\n<p>\n 12. N\u00e5deg\u00e5fvornas praktiska bruk.\n</p>\n<p>\n 13. Konungens sista g\u00e5fva.\n</p>\n<p>\n \u00a3\n</p>\n<p>\n 1\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0006/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0006/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0006/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0006/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0006/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0006.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 251359}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"6\">\n<p>\n F O R O R I >\n</p>\n<p>\n H\u00e5rmed bfverlemnas till allm\u00e5nheten n\u00e5gra betrak-\n telser med anledning af 2 Pet. 1: 1\u201412. Den dessa be\u00ac\n traktelser genomg\u00e5ende hufvudtanken \u00e5r, s\u00e5som l\u00e5sa\u00ac\n ren sjelf m\u00e5rker, de stora ocli konungsliga g\u00e5fvor, som\n Petrus och lians broder i tron hafva erli\u00e5llit, ett samvets-\n grant anv\u00e5ndande af dessa g\u00e5fvor samt det saliga slut,\n som den trogne forvaltaren af dessa himmelska g\u00e5fvor\n har att v\u00e5nta. Om dessa betraktelser kunna blifva en\n anledning till, att n\u00e5gon forlorad son \u00e5terv\u00e5nder till\n fadershuset; om genom desamma n\u00e5got l\u00e5r jungahj\u00e5rta\n kommer att klappa fort\u00e5re \u00e5n vanligt for den k\u00e5re\n M\u00e5staren: d\u00e5 \u00e5r m\u00e5let for deras sammanskrifvande upp-\n n\u00e5dt. S\u00e5 vare d\u00e5 dessa betraktelser ett nytt vittnesbord\n em Honom, som oss \u00e5lskat haf ver, och som \u00e5lskar oss\n \u00e5nnu.\n</p>\n<p>\n Brooklyn, N. Y. i Oktober 1890.\n</p>\n<p>\n A. liODELL.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0007/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 254, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 394}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0007/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 509, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 789}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0007/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1018, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1579}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0007/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2037, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3159}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0007/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0007.jp2", "height": 3159, "width": 2037, "levels": 6, "size": 274415}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"7\">\n<p>\n Kap. I.\n</p>\n<p>\n Simon Petrus.\n</p>\n<p>\n Till ansigtet k\u00e5nna vi visserligen ej denne\n Herrens l\u00e5rjunge, men livem k\u00e5nner ej nam net\n Simon Petrus? For ingen, derom \u00e5ro vi bfver-\n tygade, som bar det h\u00e5rliga namnet kristen,\n kan han vara helt obekant. Till namnet, om\n ej till gagnet, k\u00e5nna vi lionom allesamman.\n Ja, k\u00e5nd \u00e5r han uti den fattige mannens liyd-\n da och uti den bfver folk och land r\u00e5dande\n furstens palats. Uti livarje land, der Kristus\n och Hans evangelium tros och bek\u00e5nnes, k\u00e5n\u00ac\n ner man s\u00e5 val denne som Herrens Jesu ofrige\n l\u00e5rjungar. Vi behofva s\u00e5ledes ej introducera\n Simon, Jona son, hos allm\u00e5nheten, ty vi liafva\n en grundad anledning tro, att han \u00e5r mycket\n mera k\u00e5nd \u00e5n hvad fallet kan vara med dig\n och mig. Derom kunna vi vara vissa, att m\u00e5n-\n niskorna k\u00e5nde den galileiske fiskaren, innan\n \u00e5nnu den forste af dina och mina dagar kom\u00ac\n men var; i tacksam h\u00e5gkomst skola de ock\n bevara honom, d\u00e5 du och jag nedstigit i gldm-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0008/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0008/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0008/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0008/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0008/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0008.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 361508}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"8\">\n<p>\n 6 De Konungslig\u00e5 N\u00e5degafvorna.\n</p>\n<p>\n skans graf. Hans lif s liistoria \u00e5r allt fur n\u00e5ra\n forknippad med tim mer mannens fr\u00e5n Naza-\n reth, for att kunna glommas af dem, som \u00e5l-\n ska honom och Hans salighets evangelium.\n Man kan knapt teckna den enes, utan att \u00e5f\u00ac\n ven till en stor del teckna den andres liistoria.\n S\u00e5 lange den k\u00e5re M\u00e5staren \u00e5lskas ocli tros\n p\u00e5, skall \u00e5fven Hans l\u00e5rjunge Simon Petrus\n lefva i friskt minne.\n</p>\n<p>\n S\u00e5som ett litet barn hade denne l\u00e5rjunge\n vid sin omsk\u00e5relse f\u00e5tt namnet Simon. Hade\n lian ej f\u00e5tt mera af sin fader Jona, hade han\n \u00e5tminstone f\u00e5tt ett ganska betydelsefullt namn.\n Simons fdr\u00e5ldrar tilllibrde den judiska natio\u00ac\n nen, och omdjligt \u00e5r det ej, att de tilllidrde\n desse, hvilka v\u00e5ntade efter Israels trust. Att\n duma af s\u00e5 v\u00e5l namnet Simon som dennes och\n hans broders furli\u00e5llande till okenpredikanten\n Johannes och isvnnerliet deras furli\u00e5llande\n till den, li v\u00e5rs forelopare Johannes var,\n synes oss det vara ganska troligt. Eller\n var det blott en li\u00e5ndelse, att Jona gaf\n sin lille son detta namn? Fullkomligt\n visse, vare sig om det ena eller andra, kun\u00ac\n na vi ej vara. \u00c5fven nu for tiden intr\u00e5ffar\n det ej s\u00e5 s\u00e5lian, att for\u00e5ldrar gifva sina sm\u00e5\n barn h\u00e5rliga och betydelsefulla namn, men\n synas sedermera foga fr\u00e5ga efter vare sig nam-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0009/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 254, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 394}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0009/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 509, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 789}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0009/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1018, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1579}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0009/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2037, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3159}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0009/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0009.jp2", "height": 3159, "width": 2037, "levels": 6, "size": 340188}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"9\">\n<p>\n Simon Petrus.\n</p>\n<p>\n 7\n</p>\n<p>\n uens egare eller namnens bety delse. Ja, ty\n T\u00e5rr, s\u00e5 \u00e5r det allt for ofta, att for\u00e5ldrar gifva\n sina sm\u00e5 barn en skbn och om tankar p\u00e5 ett\n hogre lif vittnande ben\u00e5mning, men foreg\u00e5 se-\n dermera de sm\u00e5 med exempel, som roja ett for\n de h \u00e5rliga namnens bety delse helt och li\u00e5llet\n fr\u00e5mmande sinne. Mer \u00e5n en fader har gifvit\n sin son, d\u00e5 han genom dopet npptogs i Guds\n forsamling, det himmelska och betydelsefulla\n narnnet Emanuel, men genom syndiga ord, d\u00e5\u00ac\n liga exempel och ett lastbart lefverne har han\n utbildat sin lille Emanuel till en fullst\u00e5ndig\n Beelsebub. Om \u00e5fven de finnas, som handia\n p\u00e5 detta s\u00e5tt, bora vi ej bfvergifva det skona\n bruket att gifva v\u00e5ra barn bibliska namn, ty\n \u00e5fven p\u00e5 detta s\u00e5tt kunna vi b\u00e5ra vittnesbord\n om det hopp, som uti oss \u00e5r.\n</p>\n<p>\n Simon betyder bon li oreis e. Med detta\n namn var han som gosse k\u00e5nd i den lilla sta\u00ac\n den Bethsaida; under samma namn var han\n \u00e5fven k\u00e5nd i Kapernaum, i synnerhet bland\n sina m\u00e5nga yrkesbroder. S\u00e5som en Jesu l\u00e5r\u00ac\n junge fick Simon, i likhet med ett par andra\n sina medl\u00e5rjungar, ett nytt namn, men det\n gamla var och forblef dock for honom fullt af\n betydelse. I mer \u00e5n en bem\u00e5rkelse var nam-\n net Simon passande for Jona son. S\u00e5som l\u00e5r\u00ac\n junge var han ett svar p\u00e5 Jesu bon. Jesus\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0010/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0010/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0010/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0010/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0010/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0010.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 372238}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"10\">\n<p>\n 8 De Konungsliga Nadegafvorna.\n</p>\n<p>\n hade sagt till lionom: \u201cfolj mig!\u201d Jesus hade \u00e5f-\n ven bedt for Simon (Luk. 22: 32); Simon hade\n \u00e5fven sjelf bedit, d\u00e5 han gick ut och gr\u00e5t bit-\n terligen (Luk. 22: 62). I en trefaldig bem\u00e5r-\n kelse var derfore Simon en bonliorelse. Tan\u00ac\n ken p\u00e5 denna omst\u00e5ndighet har m\u00e5h\u00e5nda va-\n rit en anledning till att han i bdrjan af detta\n sitt andra bref kallar sig Simon Petrus.\n</p>\n<p>\n K\u00e5re l\u00e5sare, hvad namn har du? Kanske\n hafva dina for\u00e5ldrar i det heliga dopet gifvit\n dig ett namn, genom hvilket de hafva uttryckt\n sin innerliga onskan i afseende p\u00e5 dig. S\u00e5\n skedde ju ofta uti G. Test:s tid; livarfor skulle\n det ej nu kunna vara fallet? Men hvad nu \u00e5n\n ditt lekamliga namn \u00e5r, huru heter du uti and\u00ac\n lig bem\u00e5rkelse? Om du skulle kallas med ett\n namn, som skulle liksom afspegla din inv\u00e5rtes\n m\u00e5nniska, huru skulle du d\u00e5 heta? For den\n ene skulle ett namn passa, for den andre ett\n annat, ty vi \u00e5ro ej livarandra fullkomligt lika\n i af seende p\u00e5 skaplynne, men ett namn skulle\n kunna an v\u00e5ndas for alla, som hafva hort M\u00e5\u00ac\n starens rost och \u00e5tlydt densamma. Hafva vi\n hdrt Jesus s\u00e5ga: \u201cfolj mig!\u201d och ofvergifvit allt\n och tr\u00e5dt uti Hans fotsp\u00e5r, s\u00e5 \u00e5ro vi, hvar en\n for sin enskilda del, en andlig Simon, en bon-\n li orelse. Har du t\u00e5nkt p\u00e5 huru all varligt och\n mnerligt Jesus beder for dig (Ebr. 7: 27)?\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0011/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 254, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 394}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0011/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 509, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 789}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0011/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1018, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1579}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0011/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2037, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3159}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0011/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0011.jp2", "height": 3159, "width": 2037, "levels": 6, "size": 333362}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"11\">\n<p>\n Simon Petrus.\n</p>\n<p>\n 9\n</p>\n<p>\n Skall du lyssna till den brinnande bon, som\n den store Ofverstepresten upps\u00e5nder for din\n r\u00e5kning? Om du l\u00e5ter Hans bon galla n\u00e5got\n infor dig, skall \u00e5fven din bon v\u00e5lvilligt upp-\n tagas af Honom. Om du lior, d\u00e5 Han ropar:\n \u201cgif mig, min son, ditt hj\u00e5rta,\u201d s\u00e5 hor Han dig r\n d\u00e5 du ropar: \u201cHerre, frals mig! \u201d P\u00e5 detta s\u00e5tt\n blifver du ock en r\u00e5tt Simon.\n</p>\n<p>\n D\u00e5 Jesus forst\u00e5 g\u00e5ngen s\u00e5g Simon, sade\n Han till honom: \u201cdu skall heta Petrus\u201d (Joh. 1:\n 42). Med gudomlig skarpblick genomsk\u00e5dade\n Jesus strax denne mannens kraftfulla, klipp-\n fasta sinnesart. \u201cGenom det nya namn, som\n Simon fick af Fr\u00e5lsaren, gaf Han honom en\n vink om hvad han kunde och skulle blifva s\u00e5\u00ac\n som Hans efterfoljare.\u2019\u2019 Att Petrus af natu\u00ac\n ren ej uti god mening var en klippman, derom\n vittnade hans ord och gerningar mer \u00e5n en\n g\u00e5ng; men att Jesus skapade af denne Simon\n en verklig, sant kristlig klipp-karakter, derp\u00e5\n saknas ej heller bevis. D\u00e5 vi nu angifva n\u00e5-\n gra liufvuddrag af denne Herrens l\u00e5rjunges\n sinnelag, bora vi ih\u00e5gkomma, att det \u00e5r Simon,\n Jona son, s\u00e5som en l\u00e5nge uti den andliga stri\u00ac\n den ofvad k\u00e5mpe, vi omtala. Nu m\u00e5 man\n emellertid vara p\u00e5 sin vakt, att, d\u00e5 man skall\n lemna n\u00e5gra liufvuddrag af hans inv\u00e5rtes m\u00e5n-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0012/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0012/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0012/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0012/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0012/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0012.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 388135}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"12\">\n<p>\n 10 De Konungsliga Nadegafvorna.\n</p>\n<p>\n niska, man ej skapar en yr\u00e5ngbilcl af denne\n fortr\u00e5fflige man.\n</p>\n<p>\n 1. S\u00e5 l\u00e5ngt vi kunnat finna, var Petrus\n en man med ett mycket odmjukt sinne.\n S\u00e5 var det val ej till en bor jan, men sedan Je\u00ac\n sus lemnat sina l\u00e5rjungar och desse liade att\n k\u00e5mpa den goda kampen under den Helige\n Andes ledning, finna vi ej mera det trotsiga\n sinnet lios Petrus, men val det kraftfulla, det\n verksamma och det klippfasta. Kanske n\u00e5-\n gon tycker, att det odmjuka sinnet ej synner-\n ligen val stammer of verens med bety delsen af\n namnet Petrus. Att detta emellertid \u00e5r det\n verkliga fdrli\u00e5ll andet, kunna vi l\u00e5ra af den\n Heliga Skrift. Se blott p\u00e5 den klippan, som\n Israel medfoljde uti oknen, ocli du skall snart\n finna, att denna klippa var Kristus (1 Kor.\n 10: 4). Om Kristus l\u00e5sa vi, att Han ddmju-\n kade sig sjelf (Filipp. 11: 8). Intet kan mera\n of verty ga mig derom, att du \u00e5r en verklig\n Petrus, \u00e5n det att du har ett infor Gud od\u00ac\n mjukt sinne. Den klippman, vi omtala, \u00e5r\n huggen af en sten, liemtad fr\u00e5n Golgathas\n bloddr\u00e5nkta stenlager. Af de klippblock, som\n utbrytas ur sjelfbel\u00e5tenlietens och den inbilla-\n de storhetens schakt, kan ej ens en Phidias\u2019\n mejsel skapa eller dana den Simon Petrus, om\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0013/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 254, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 394}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0013/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 509, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 789}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0013/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1018, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1579}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0013/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2037, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3159}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0013/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0013.jp2", "height": 3159, "width": 2037, "levels": 6, "size": 328011}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"13\">\n<p>\n Simon Petrus.\n</p>\n<p>\n 11\n</p>\n<p>\n livilken vi tala. Hvad som vidare k\u00e5nneteck-\n iiar en verklig ocli en \u00e5kta Petrus \u00e5r\n</p>\n<p>\n 2) ett k\u00e5nnbart beliof af en n\u00e5ra ge\u00ac\n ni e n s k a p med Jesus. Forst\u00e5 g\u00e5ngen Si\u00ac\n mon s\u00e5g Jesus, blef lian den dagen n\u00e5r Ho-\n nom. Det samtal, som Jesus d\u00e5 boil med Si\u00ac\n mon, lians broder Andreas ocli Johannes, in-\n tog s\u00e5 fullkomligt allas deras hj\u00e5rtan, att fr\u00e5n\n den dagen allt framgent uppkom uti deras\n hj\u00e5rtan en liela deras lif ocli alla deras liand-\n lingar beherskande tanke, n\u00e5mligen att f\u00e5 vara\n hos Jesus. Vid ett annat tillf\u00e5lle sade Petrus:\n \u201cHerre, h\u00e5r \u00e5r oss godt att vara \u2014 l\u00e5tom oss\n h\u00e5r gora liyddor\u201d (Matt. 17: 4). K\u00e5re l\u00e5sare,\n \u00e5r det ditt lij\u00e5rtebehof att f\u00e5 vara uti en n\u00e5ra\n ge menskap med Jesus? Det \u00e5r den na n\u00e5ra\n gemenskapen med Jesus som danar en m\u00e5nni-\n ska mer ocli mer till en andlig klippman.\n Snedspr\u00e5ng kunna \u00e5fven vi, s\u00e5som Jona son,\n gdra, men m\u00e5rka vi, att v\u00e5ra handlingar skilja\n oss fr\u00e5n Jesus, s\u00e5 g\u00e5 vi afsides ocli gr\u00e5ta s\u00e5\u00ac\n som han. Den andlige klippmannen \u00e5r ingen\n k\u00e5nslolbs marmorbild. S\u00e5som ett barn froj-\n dar han sig ofrer Guds k\u00e5rlek i Kristus Jesus,\n och som ett agadt barn gr\u00e5ter ocli j\u00e5mrar han\n sig ofver sin kold emot Jesus.\n</p>\n<p>\n Han \u00e5r dock ej en k\u00e5nslornas man i den be-\n m\u00e5rkelsen, att han styres uteslutande af sina\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0014/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0014/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0014/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0014/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0014/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0014.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 401620}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"14\">\n<p>\n 12 De Konungsliga Nadegafvorna.\n</p>\n<p>\n k\u00e5nslor. Skulle lians, och skulle din oeli min r\n beslutsamliet och frimodighet i den andliga\n kampen uteslutande bero af k\u00e5nslan, s\u00e5 skulle\n kvarken lian eller vi hafva blifvit n\u00e5gra klipp-\n m\u00e5n. M\u00e5starens ord g\u00e5lla mera \u00e5n alla m\u00e5n-\n niskors tycken, meningar och k\u00e5nslor. Ar dn\n en r\u00e5tt klippman, d\u00e5 liknar du \u00e5fven Petrus*\n deruti, att du\n</p>\n<p>\n 3) har ett obegr\u00e5nsadt fdrtroende\n till Hans ord. Sjelffortroende ville mer \u00e5n\n en g\u00e5ng gora sig g\u00e5llande hos denne l\u00e5r junge,\n men med \u00e5ren v\u00e5xte dock hans fortroenue till\n Jesus. Den med den evangeliska historien\n bekante l\u00e5saren p\u00e5minner sig nog, huru Petrus,\n s\u00e5rskildt vid ett tillf\u00e5lle, dppet motsade sin\n M\u00e5stares ord. Men efter den der mirinesv\u00e5r-\n da, uti den tidiga morgonstunden p\u00e5 stranden\n af Tiberias\u2019 haf anst\u00e5lda examen k\u00e5nde Pe\u00ac\n trus sig ej mera li\u00e5gad att s\u00e5tta sig till domare\n ofver sin k\u00e5re M\u00e5stares ord.\n</p>\n<p>\n Hvem vill ej vara ansedd for att vara en\n Petrus; hvem vill ej blifva betraktad s\u00e5som en\n klippman? Var viss p\u00e5, att under den der\n klippan, om hvilken Jesus betygade, att liel-\n vetets portar ej skola varda henne ofverm\u00e5k-\n tiga, hafva gomt sig och gomma sig \u00e5nnu i dag\n m\u00e5nga r\u00e5f var. Under forev\u00e5ndning af att vara\n en Petrus, ja, icke blott en Petrus, utan Pe-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0015/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 254, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 394}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0015/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 509, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 789}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0015/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1018, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1579}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0015/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2037, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3159}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0015/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0015.jp2", "height": 3159, "width": 2037, "levels": 6, "size": 340856}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"15\">\n<p>\n Simon Petrus.\n</p>\n<p>\n i:\n</p>\n<p>\n i rus liafva Roms p\u00e5fvar utofvat den stdrsta\n \u25a0or\u00e5ttvisa. Men om alla de grymheter, som af\n desse ocli deras kreatur blifvit forofvade un\u00ac\n der den forev\u00e5ndningen, att de liafva varit de\n r\u00e5tte klippm\u00e5nnen, kunna vi nu ej tala. I\n .st\u00e5llet v\u00e5nda vi v\u00e5ra tankar p\u00e5 de m\u00e5nga\n sm\u00e5rre och stdrre r\u00e5fvar, som anst\u00e5lla en s\u00e5\n stor ddel\u00e5ggelse midt ibland oss. Med n\u00e5gra\n fr\u00e5gor vilja vi fbrsoka klargora li vad vi mena.\n</p>\n<p>\n Tror du, att du \u00e5r en klippman, emedan\n du \u00e5r s\u00e5 olijelpligt en vi s? Den naturliga\n klippan g\u00e5r visserligen ej ur v\u00e5gen for n\u00e5gon;\n s kali man f\u00e5 henne ur v\u00e5gen, m\u00e5ste lion spr\u00e5n-\n gas. Likas\u00e5 omedgbrliga \u00e5ro du ocli jag un\u00ac\n derstundom. Hafva vi ej mer \u00e5n en g\u00e5ng va-\n Tit s\u00e5 odr\u00e5gligt envise, att, d\u00e5 vi t\u00e5nka derp\u00e5,\n vi ej kunna annat \u00e5n blygas b\u00e5de infor Gud\n -och oss sjelfva. Yi liafva ej m\u00e5tt synnerligen\n v\u00e5l efter dylika \u00e5dagalagda prof p\u00e5 v\u00e5r klipp-\n karakter, men liuru ofta liafva vi ej forsokt\n att, midt under Andans allvarliga bestraffnin-\n gar uti v\u00e5rt samvete, gomma oss bakom ryg\u00ac\n gen p\u00e5 den kraftfulle fiskaren i Kapernaum.\n M\u00e5tte Gud f\u00e5 lijelpa oss att ofvervinna detta\n fula, envisa sinne.\n</p>\n<p>\n Tror du, att du \u00e5r en klippman, emedan du\n \u00e5r s\u00e5 retlig ocli orne dg or li g? M\u00e5ngen\n synes tro, att karaktersfasthet ocli omedgor-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0016/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0016/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0016/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0016/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0016/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0016.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 378752}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"16\">\n<p>\n 14 De Konungsliga Nadeg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n lighet \u00e5ro tv\u00e5nne liktydande begrepp. Huru\n m\u00e5ugen smickrar sig ej med att ban \u00e5r karak\u00ac\n tersfast, d\u00e5 ban endast \u00e5r omedgorlig. Huru\n m\u00e5ngen bar ej farit ut emot sina medm\u00e5nni-\n skor p\u00e5 det skamligaste; ban bar, rent ut\n sagdt, varit s\u00e5 ovettig som \u2014 ja, hvem skall\n man likna lionom vid? D\u00e5 somliga m\u00e5nniskor\n blifva vreda, forser dem rbetorn Beelsebub\n med ett s\u00e5dant ymnigt ordforr\u00e5d, att man kan\n rent af b\u00e5fva. Dessa \u00e5ro riktiga klippor. De\n \u00e5ro fylda af dynamit, ocb kommer man dem\n oforsigtigt for n\u00e5ra, explodera de, ocb man\n kan skatta sig lycklig, om man belskinnad\n kommer undan den skur af stenflisor, som upp~\n fy lier luften. Jo, s\u00e5dana m\u00e5nniskor \u00e5ro rik\u00ac\n tiga klippor. \u00c5r du en s\u00e5dan klippa, d\u00e5 bar\n du sannerligen ej mycket att beromma dig af,\n ty af s\u00e5dana klippm\u00e5n ocb af s\u00e5dana klippor\n \u00e5r veriden full.\n</p>\n<p>\n Y\u00e5l kunna vi smickra oss med, att vi \u00e5ro\n klippfasta ocb oberoende, m\u00e5n med en kraft-\n full karakter, men l\u00e5tom oss ej glomma, att\n det var just s\u00e5dana klippor som gjorde v\u00e5\u00ac\n gen s\u00e5 knagglig och b\u00e5rd for den fattige tim-\n mermanssonen fr\u00e5n Nazaretb. Min k\u00e5re l\u00e5-\n sare, kan du finna dig v\u00e5l uti ett s\u00e5dant sinne-\n lag, m\u00e5 man v\u00e5l ropa till dig: \u201cDin klippa, den\n dig fodt liafver, dfvergaf du, och fdrgat den\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0017/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 254, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 394}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0017/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 509, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 789}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0017/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1018, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1579}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0017/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2037, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3159}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0017/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0017.jp2", "height": 3159, "width": 2037, "levels": 6, "size": 186023}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"17\">\n<p>\n Simon Petrus.\n</p>\n<p>\n 15\n</p>\n<p>\n Gud, som dig danade\u201d (5 Mos. 32:18). P\u00e5 alla\n s\u00e5dana klippor liar M\u00e5staren Jesus med egen\n liand inristat det hemska ocli betydelsefulla\n namnet Satan (Matt. 16: 23). M\u00e5 vi alla se\n p\u00e5 Jesus ocli i tron folja Honom efter, m\u00e5 den\n k\u00e5re M\u00e5staren, klippan, som brast for oss,\n blifva oss, oss alla, en forebild uti allt v\u00e5rt\n gorande och l\u00e5tande.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0018/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0018/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0018/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0018/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0018/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0018.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 293912}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"18\">\n<p>\n 16\n</p>\n<p>\n Kap. II.\n</p>\n<p>\n Klippmannens \u00e5mbetsiitel.\n</p>\n<p>\n Jesu Kristi tjenare ocli apostel.\n</p>\n<p>\n (2 Pet. 1: 1).\n</p>\n<p>\n Jona son fr\u00e5n Betlisaida liar numera tv\u00e5ttat\n fiskfj\u00e5llen af sig; hans allt annat \u00e5n beliagliga\n fiskare-uniform \u00e5r lagd \u00e5 sido; sin fiskredskap\n har han s\u00e5lt, eller m\u00e5h\u00e5nda bortsk\u00e5nkt till\n n\u00e5gon fattig yrkesbroder; sedan m\u00e5nga \u00e5r till-\n baka har han varit sysselsatt med att f\u00e5nga\n m\u00e5nniskor. Om vi just icke kunna m\u00e5rka n\u00e5\u00ac\n gon yppighet uti hans kl\u00e5dedr\u00e5gt, om ej hans\n kl\u00e5der \u00e5ro just genomdr\u00e5nkta af aromatiska\n parfymer, s\u00e5 att han luktar som det sonder-\n slagna alabasterk\u00e5rlet uti t ' ariseens hus (Luk.\n 7: 37), kunna vi dock, s\u00e5 v\u00e5l af hans h\u00e5llning\n som uppforande, tydligt forst\u00e5, att han nu me-\n ra ej sysslar med sin fisknot. Han \u00e5r v\u00e5l \u00e5nnu\n en fiskare, men uti en annan mening. Han\n presenterar sig emellertid for sina l\u00e5sare s\u00e5\u00ac\n som Jesu Kristi \u00e5mbetsman. Det \u00e5r dock ej\n med n\u00e5gra l\u00e5nta fj\u00e5drar han pr\u00e5lar, ty den\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0019/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0019/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0019/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0019/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0019/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0019.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 345121}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"19\">\n<p>\n KLIPPM AKNENS \u00c5MBETSTITEL. 17\n</p>\n<p>\n \u00e5mbetstitel, som lian s\u00e5 val uti sitt forst\u00e5 som\n andra bref sammanbinder med sitt namn, ha\u00ac\n de han f\u00e5tt af den Herren, uti hvars tjenst han\n st\u00e5tt omkring li\u00e5lften af sitt lif. Nog var\n Petrus en m\u00e5nniska, och dertill en skroplig\n manniska, men f\u00e5f\u00e5ngan var dock ej hans liuf-\n vudfel. Saga hvad man vill om Petrus, men\n en modnarr och en spr\u00e5tthok var han visst\n icke. Tanker man n\u00e5got litet \u00e5 ena sidan p\u00e5\n hvad denna \u00e5mbetstitel har att betyda och \u00e5\n andra sidan p\u00e5 de tider, under hvilka Petrus\u2019\n lifsverksamhet intr\u00e5ffade, skall man l\u00e5tteligen\n inse, att, hvad \u00e5n bevekelsegrunden kunde\n hafva varit till hans antagande af densamma,\n \u00e5regirighet och m\u00e5nniskogunst alls icke kun\u00ac\n de vara anledningen dertill.\n</p>\n<p>\n Jesu Kristi tjenare och apostel, en uti sitt\n slag, i sanning, mycket liog \u00e5mbetstitel, var\n dock ej n\u00e5gon p\u00e5 den tiden for den behagsjuke\n andlige modnarren synnerligt passande be-\n n\u00e5mning. Jesu Kristi tjenare var, i likliet\n med Herren Kristus sjelf, ett forem\u00e5l for for\u00ac\n akt och h\u00e5n. Uti de bildade s\u00e5llskapskret-\n sarne kunde man ej fordraga en Jesu Kristi\n tjenare. V\u00e5gen till n\u00e5gon \u00e5mbetsbefattning,\n vare sig inom kyrka eller stat, var st\u00e5ngd for\n en Jesu tjenare, men v\u00e5gen till f\u00e5ngelserna\n och till den qvalfullaste martyrdod var for lio-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0020/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0020/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0020/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0020/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0020/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0020.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 374077}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"20\">\n<p>\n 18 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n nom bppen. For att framtr\u00e5da for veriden\n s\u00e5som en af den foraktade och p\u00e5 korset do-\n dade \u201cfolkuppviglarens\u201d l\u00e5rjnngar fordrades\n mera mod \u00e5n hvad som nu fordras att infor\n den kristna veriden framtr\u00e5da s\u00e5som en h\u00e5da-\n re ocli forsm\u00e5dare af den person, om hvilken\n den kristne bek\u00e5nner: \u201cI Honom \u00e5r lifvet och\n lifvet \u00e5r m\u00e5nniskornas ljus.\u201d Yore sj\u00e5len uti\n Jesu l\u00e5ra densamma som den, hvilken tydli-\n gen p\u00e5 Kristi tid uppenbarade sig uti den d\u00e5\n r\u00e5dande andefattiga judendomen; vore Jesu\n l\u00e5ra till sin \u00e5nde densamma, som besj\u00e5lade\n den uti de under de romerske kejsarne lydan-\n de l\u00e5nder och provinser herskande hedendo\u00ac\n men, skulle m\u00e5nga bland s\u00e5 val aldre som\n nyare den kristna religionens bespottare f\u00e5tt\n smaka n\u00e5got af de marter och af de hemska\n qval, som kom Simon Jona son till del. Uti\n sin verksamliet upptr\u00e5dde hvarken Petrus el\u00ac\n ler Paulus, eller n\u00e5gon af Herrens Jesu l\u00e5r-\n jungar, s\u00e5som h\u00e5dare och forsm\u00e5dare af vare\n sig judendom eller hedendom. Den hemlig-\n hetsfulla kraften uti de galileiske fiskarenas\n predikan soker man f\u00e5f\u00e5ngt uti sidoliugg, m\u00e5t-\n tade \u00e5t den ene eller andre, utan fast mera uti\n l\u00e5rjungarnes h\u00e5nvisande till det hugg, som he\u00ac\n dendom och judendom hade tilldelat den p\u00e5\n forbannelsens tr\u00e5d hangande h\u00e5rlighetens Ko-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0021/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0021/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0021/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0021/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0021/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0021.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 328955}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"21\">\n<p>\n Klippmannens ambetstitel. 19\n</p>\n<p>\n nung. Forg\u00e5fves soker du, s\u00e5 val uti Petrus\u2019\n eldiga ocli allvarliga pingstpredikan, som uti\n det tal Paulus holl till den l\u00e5rda ocli kunskaps-\n rika forsamlingen p\u00e5 Areopagen uti Athen,\n efter n\u00e5gra bitande sarkasmer och li\u00e5nfulla\n speglosor. Giom ej, att Petrus var Jesu Kri\u00ac\n sti tjenare och apostel, och han uppfdrde sig.\n ock s\u00e5som s\u00e5dan.\n</p>\n<p>\n Den som hade ett troget portr\u00e5tt af denne*\n Jesu \u00e5mbetsman ! Nog \u00e5r det mer \u00e5n en pa-\n stor, och nog \u00e5r det mer \u00e5n en l\u00e5sare, som\n skulle onska liafva Simon Jona son li\u00e5ngande\n uti sin bostad \u2014 vi mena hans portr\u00e5tt. Vi\n skulle v\u00e5l ej h\u00e5nga lionom med fotterna upp\u00e5t\n s\u00e5som hans bodlar s\u00e5gas liafva gjort. Tradi\u00ac\n tionen har lemnat oss ett portr\u00e5tt af Petrus,\n men om det \u00e5r fullt tillforlitligt, kunna vi ej\n afgora. Enligt traditionen skall Petrus i af\u00ac\n seende p\u00e5 kroppsbyggnad liafva varit mycket\n storre och starkare \u00e5n Paulus. Till sitt skap-\n lynne var han mycket mera barsk och str\u00e5f\n \u00e5n hvad fallet var med den af Gamaliel utbil-\n dade rabbinen fr\u00e5n Tarsus. Hade emellertid\n Paulus i storm och ov\u00e5der, natt efter natt,\n gunga t p\u00e5 det Galileiska hafvets stormupp-\n rorda v\u00e5gor, och hade han s\u00e5 m\u00e5nga g\u00e5nger\n som Simon fortretat sig p\u00e5 de illparige fiskar\u00ac\n ne, som hela n\u00e5tter igenom g\u00e5ckade alla hans\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0022/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0022/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0022/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0022/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0022/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0022.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 377907}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"22\">\n<p>\n 20 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n forsok att komma till egander\u00e5tt af dem, skulle\n m\u00e5li\u00e5nda \u00e5fven Paulus\u2019 skaplynne liafva varit\n lika str\u00e5ft som hans kollegas. Petrus\u2019 tempera\u00ac\n ment skall liafva varit n\u00e5ra nog lika l\u00e5tt upp-\n rordt som det element, uti hvilket fiskarne i\n Tiberias liaf befunno sig. Hans k\u00e5nslofulla\n sjal afspeglade sig i ett par svarta, b lixt rande\n bgon och hans svarta h\u00e5r s\u00e5ges liafva fallit i\n t\u00e5ta lockar bfver hans tinningar, d\u00e5 Paulus\n och han, omkring tjugo \u00e5r fore sin dod, voro\n till sammans i Antiochia. Om nu denna bild\n \u00e5r \u00e9ns n\u00e5rmelsevis lik den galileiske fiskaren\n kunna vi ej afgora, men ett veta vi, att Jesus\n fann behag till den r\u00e5ttframme mannen, och\n att Simon Petrus \u00e5r Jesu Kristi tjenare.\n</p>\n<p>\n Yi liafva redan omn\u00e5mt, att Petrus ej var\n n\u00e5gon f\u00e5f\u00e5ng menniska, som efterstr\u00e5fvade\n braskande titlar; han kaliar sig just hvad han\n \u00e5r. Att denna titel ej var n\u00e5got, formedelst\n hvilket han kunde st\u00e5lla sig in hos dem, som\n \u00e5ro uti denna ve riden for n\u00e5got r\u00e5knade, sko\u00ac\n la vi snart komma till klarhet uti. Det ord,\n som Petrus sammanbinder med sitt namn, be\u00ac\n tyder visserligen tjenare, men ej uti detta ords\n vanliga betydelse, utan uti betydelsen slaf,\n tr\u00e5l, lif egen. Detta ord klingar sannerligen\n ej v\u00e5l uti veridens, ej heller uti dina och mina\n bron. Har man n\u00e5gon kunskap om huru en\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0023/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0023/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0023/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0023/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0023/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0023.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 348738}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"23\">\n<p>\n Klippmannens ambetstitel. 21\n</p>\n<p>\n slaf och en lifegen af sina herrar behandlas,\n och uti hvilket nnderordnaclt forh\u00e5llande han\n st\u00e5r till dem, f\u00e5r man sannerligen ej n\u00e5gra lio-\n ga tankar om den man, som tr\u00e5der fram for\n oss s\u00e5som n\u00e5gons slaf. En tral och lifegen \u00e5r\n f\u00e5stad vid sin egares person, och egarens vil ja\n \u00e5r tr\u00e5lens lag. M\u00e5nskligt taladt \u00e5r denna\n st\u00e5llning en bland de olyckligaste uti denna\n verid. Intet lefnadsforh\u00e5llande \u00e5r s\u00e5 bittert\n och pinsamt som att for lifstiden vara bunden\n vid en nyckfull medm\u00e5nniska. Yill man l\u00e5ra\n k\u00e5nna liuru hemskt det till och med m\u00e5ste va\u00ac\n ra att vara en tr\u00e5l, belidfver man blott s\u00e5tta\n sig in i Israeliternas forh\u00e5llande i Egypten,\n sedan den mot fr\u00e5mlingarne v\u00e5nligt st\u00e5mda\n Hyksos-dynastien m\u00e5st lemna ledningen af\n landet \u00e5t den inhemska konunga\u00e5tt, hvars for-\n tryckande politik du kan inhemta af 2:dra Mos.\n l:sta kapitel. Eller gdr dig underr\u00e5ttad om\n huru de grymme slafpatronerne, under den\n tid detta m\u00e5nniskopl\u00e5geri till\u00e5ts uti v\u00e5rt eget\n land, behandlade sina arma tr\u00e5lar.\n</p>\n<p>\n Men skulle du tro, att det \u00e5r lika sm\u00e5defullt\n och bittert att vara en Jesu Kristi tr\u00e5l, s\u00e5\n misstager du dig. Helt andra tankar om den\n saken hade den m\u00e5rkv\u00e5rdige botpredikanten i\n Juda oken. Han v\u00e5gade ej ens utsmycka sitt\n namn med den titel, som liskaren fr\u00e5n Beth-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0024/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0024/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0024/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0024/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0024/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0024.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 387963}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"24\">\n<p>\n 22\n</p>\n<p>\n De Konungsliga Nadegafvorna.\n</p>\n<p>\n saida har tillegnat sig. Enligt Johannes\u2019 s\u00e5tt\n att t\u00e5nka om den Herren, livars forelopare han\n sjelf yar, syntes han i si na egna ogon all tf or\n ringa att forr\u00e5tta den ringaste slafvens tjenst;\n han ans\u00e5g sig ej v\u00e5rdig att b\u00e5ra Jesu skor.\n Att st\u00e5 uti tjenareforh\u00e5llande till denne Jesus\n \u00e5r i sanning n\u00e5got stort och h\u00e5rligt. Petrus\n sk\u00e5mmes derfor ej att kalla sig Jesu tjenare.\n Ordet \u201cdoulos\u201d, tjenare, h\u00e5rleder sig fr\u00e5n li\u00e5n-\n delseordet \u201cdoulevo\u201d, som betyder binda.\n \u201cDoulos\u201d betyder s\u00e5ledes bunden. Med\n denna titel l\u00e5ter Petrus oss s\u00e5ledes forst\u00e5, uti\n hvilket n\u00e5ra forh\u00e5llande han st\u00e5r till sin M\u00e5-\n stare. S\u00e5som en Jesu \u201cdoulos\u201d var Petrus\n bunden vid sin Herre. Uti allt m\u00e5ste han\n st\u00e5lla sig sin Herres vilja till efterr\u00e5ttelse.\n Han var sin Herres lifegen; ofver Petrus\u2019 lif\n och dbd kunde Han best\u00e5mma. \u2014 K\u00e5re l\u00e5sare,\n \u00e5r du p\u00e5 samma s\u00e5tt bunden vid Jesus? Om\n du ej \u00e5r det, skulle du ej vilja blifva en Jesu\n Kristi \u201cdoulos\u201d?\n</p>\n<p>\n Yill du veta huru Petrus blef en Jesu tje\u00ac\n nare och slaf, liuru du kan blifva det? P\u00e5\n veridens stora slaftorg voro vi alla bundna\n uti syndens bojor, sammankopplade med mork-\n sens kedjor. Till detta stora slaftorg kom en\n rik och m\u00e5ktig herre. Han kom och han s\u00e5g\n huru illa den herren behandlade oss; uti hvil-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0025/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0025/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0025/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0025/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0025/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0025.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 343914}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"25\">\n<p>\n Klippmannens ambetstitel. 23\n</p>\n<p>\n ket el\u00e5nde vi alla befimno oss. Der bland\n denna oofversk\u00e5dliga skara af arma f\u00e5ngar s\u00e5g\n han Petrus och Paulus ocli dig och mig. Han\n s\u00e5g huru vi alla tvingades uti den h\u00e5rdaste\n tr\u00e5ldom, insmidde uti de tungaste j\u00e5rnkedjor.\n Han best\u00e5mde sig for att realisera den sedan\n l\u00e5ng tid tillbaka fattade planen att ur den\n tunga f\u00e5ngenskapen utkopa alla tr\u00e5lar. Men\n priset var s\u00e5 hogt. Den grymme slafpatronen,\n enligt hvars vilja vi under s\u00e5 m\u00e5nga \u00e5r hade\n blifvit tvingade att vandra, var en blodt\u00f8rstig\n husbonde. Silfver ocli guld, s\u00e5 hogt uppskat-\n tade uti denna verid, ville han ej mottaga\n som losen. Han kande n\u00e5got till den makt,\n af hvilken Han var i besittning, som \u00e5mnade\n utkopa oss. Denne rike herre \u00e5r Jesus sjelf.\n Hade v\u00e5r fortryckare beg\u00e5rt verldar af gedi-\n get guld, skulle s\u00e5dana genom kraften af Hans\n allmaktsord ofortofvadt presenterat sig. N\u00e5r\n Gud i borjan sade: \u2018Varde\u2019! flodade ofver Hans\n l\u00e5ppar den skinande solen, den silfverblanka\n m\u00e5nen och alla de or\u00e5kneliga, synliga och o-\n synliga himlakroppar, som allt sedan skapel-\n sens morgon kretsat i himlarymderna. Men\n silfver och guld kunde ej kopa oss fria; ett\n \u00e5nnu hogre pris sattes p\u00e5 oss. Petrus vet att\n omtala den dyra losepenningen. M\u00e5ngen sy\u00ac\n nes forg\u00e5ta med hvilken dyrbar losepenning\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0026/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0026/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0026/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0026/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0026/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0026.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 371710}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"26\">\n<p>\n 24 De Kon ungslig a Nadegafvorna.\n</p>\n<p>\n lian ar utkbpt fr\u00e5n sin forr\u00e5 tr\u00e5ldom, och om\n du \u00e5r en s\u00e5dan, skal! du taga Petrus\u2019 ord till\n dig. Forebr\u00e5ende l\u00e5gger han dem, till hyilka\n han skref, denna allvarsamma p\u00e5minnelsen p\u00e5\n hj\u00e5rtat: \u201cveten att I icke med forg\u00e5ngligt silf-\n ver och guld igenloste \u00e5ren, utan med Kri\u00ac\n sti dyra blod\u201d. D\u00e5 Jesus med sitt eget\n blod kopt oss, och d\u00e5 Han formedelst en s\u00e5\n dyr losepenning satt sig uti egander\u00e5tt af oss y\n bora vi d\u00e5 ej tacka Honom derfor och tjena\n Honom s\u00e5 l\u00e5nge vi lefva?\n</p>\n<p>\n D\u00e5 Jesus kopte Petrus, och d\u00e5 Han kopte\n dig och mig, t\u00e5nkte Han ej s\u00e5 mycket p\u00e5 hvad\n Han skulle fortjena dermed, utan fast mera\n p\u00e5 den vinst som skulle genom ett s\u00e5dant kop\n komma oss till godo. N\u00e5gon storre barlig-\n het kunde Han ej f\u00e5 \u00e5n den, hvilken Han ha\u00ac\n de n\u00e5r sin Fader, forr\u00e5n denna veridens grund\n lagd var. L\u00e5ngt innan Han kom till denna\n veriden, stodo legioner af himmelska tjenste-\n m\u00e5n till Hans forfogande, beredde att med\n blixtens snabbhet verkst\u00e5lla Hans befallnin-\n gar. Giom det ej, k\u00e5re l\u00e5sare, att det var du,\n ej Han, som fortjenade p\u00e5 detta kop. Petrus\n \u00e5r s\u00e5ledes Jesu egendom, Jesu \u201cdoulos\u201d. Han\n \u00e5r bunden vid Jesus med k\u00e5rlekens band, ej\n mot sin vilja, utan med sin vilja. \u00c5r du\n bunden vid Jesus? Har Hans k\u00e5rlek till dig\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0027/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0027/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0027/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0027/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0027/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0027.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 344200}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"27\">\n<p>\n Klippmannens ambetstitel. 25\n</p>\n<p>\n s\u00e5 f\u00e5stat dig vid Honom, s\u00e5 att du verkligen\n \u00e5r blifven Hans lifegen? Om s\u00e5 \u00e5r, s\u00e5 \u00e5r du\n lycklig, ty aldrig har n\u00e5got lyckligare li\u00e5ndt\n Petrus, och aldrig har n\u00e5got lyckligare h\u00e5ndt\n dig, \u00e5n d\u00e5 Jesus band dig vid sig. Det \u00e5r\n mycket b\u00e5ttre att vara den simplaste \u201cdoulos\u201d\n uti Guds hus \u00e5n att vara den forn\u00e5mste bland\n Jesu tiender. Jag vill hellre vara min Jesu\n skoputsare \u00e5n vara kabinettssekreterare \u00e5t\n den fursten, som regerar uti otrons barn. Det\n \u00e5r ej farligt att vara skoputsare \u00e5t Honom,\n som sjelf tv\u00e5dde sina l\u00e5rjungars fotter; ej far\u00ac\n ligt att blifva Hans lifegen, hvilken gaf sitt\n eget lif ut i doden for oss; ej farligt att blifva\n en tr\u00e5l \u00e5t Honom, som tr\u00e5lade lifvet ur sig\n sjelf, for att fria oss fr\u00e5n den eviga doden.\n Hvad tycker du, k\u00e5re l\u00e5sare? Anser du, att\n det \u00e5r forknipjDadt med mycken fara att blifva\n Hans \u201cdoulos\u201d? Men Jona son kommer med\n en annan titel, som ej st\u00e5r tillbaka for den,\n hvilken vi nu hafva betraktat. Han kallar sig:\n Jesu Kristi Apostel.\n</p>\n<p>\n Yid den tid d\u00e5 Petrus och Paulus lef de och\n verkade, omfattade det romerska riket n\u00e5stan\n alla d\u00e5 k\u00e5nda l\u00e5nder. Ofver en del af dessa\n lander hade den romerska senaten att forfoga,\n men ofver andra forf ogade kejsaren sjelf. Uti\n dessa senare provinser tillsatte kejsaren sjelf\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0028/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0028/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0028/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0028/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0028/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0028.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 369429}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"28\">\n<p>\n 26 De Konungsliga N\u00e5degafvorna.\n</p>\n<p>\n st\u00e5tli\u00e5llare, legati pro pr\u00e6tore, livilka officielt\n foretr\u00e5dde lionom. En s\u00e5dan \u2018legatus\u2019 var\n Pontius Pilatus i provinsen Judeen p\u00e5 Petrus\u2019\n tid. Om provinsens innev\u00e5nare forol\u00e5mpade\n den romerske legaten, fingo de med den hogt-\n besuttne kejsaren i Kom att skaffa. Uti sara-\n ma forh\u00e5llande som den romerske legaten stod\n till kejsaren i Eom, stod \u00e5fven Petrus ocli alla\n dfriga apostlar till Jesus Kristus. \u2018Apostolos\u2019\n \u00e5r liktydigt med legatus ocli b\u00e5da orden be-\n tyda: sand, skickad. S\u00e5som Jesu apostel st\u00e5r\n Jona son uti ett mycket n\u00e5ra forh\u00e5llande till\n Jesus. Samma forh\u00e5llande st\u00e5r ock livar ocli\n en uti till Herren Jesus, hvilken af Honom\n blifvit sand ocli officielt skickad att tala forso\u00ac\n ningens ord. Med samma myndighet som\n Jesus sjelf kan Hans \u2018apostolos\u2019 liandl\u00e5gga de\n s\u00e5rskilda riksangel\u00e5genheter, som komma i\n fr\u00e5ga. N\u00e5r Jesu Kristi \u2018apostolos\u2019 fdrmanar\n dig att v\u00e5nda dig till ditt lifs Gud, s\u00e5 \u00e5r det\n som om Konungen sjelf formanade dig (2 Kor.\n 5: 20). D\u00e5 Jesu \u2018apostolos\u2019 predik\u00e5r fr\u00e5ls-\n ningens budskap, skall du ej anamma det som\n ett blott m\u00e5nniskoord, utan s\u00e5som det sanner-\n ligen \u00e5r, som Guds ord (2 Thess. 11: 13), ty\n s\u00e5ndebudet formanar i Kristi stad, d. \u00e5. \u00e5 Kri\u00ac\n sti v\u00e5gnar.\n</p>\n<p>\n Samtidigt med hvarandra uti provinsen Ju-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0029/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0029/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0029/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0029/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0029/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0029.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 333271}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"29\">\n<p>\n Klippmannens ambetstitel. 27\n</p>\n<p>\n \u2022deen lef de den romerske kejsarens legat och\n Jesu Kristi \u2018apostolos\u2019. Hade du ocli jag lef-\n vat d\u00e5 och f\u00e5tt tillf\u00e5lle att v\u00e5lja mellan Pila\u00ac\n tus\u2019 och Petrus\u2019 samh\u00e5llsst\u00e5llning, hade vi\n nog foredragit att uti v\u00e5r person representera\n den vida omkring fruktade kejsaren i Rom.\n Te riden anser en val for en d\u00e5re, om man sa\u00ac\n ger, att Petrus var en person af storre v\u00e5rdig-\n het an Pilatus, men veriden m\u00e5s\u00e5ga hvad hon\n vill, s\u00e5 \u00e5r det dock s\u00e5, ty Pilatus var blott\n kejsarens i Rom representant, men Petrus och\n alla de, som Gud liafver sandt, representera\n alla kejsares Kejsare.\n</p>\n<p>\n Detta bor en apostolos ih\u00e5gkomma. Hvart\n och ett af Guds s\u00e5ndebud har att i sin li] la\n provins, liksom uti sin person, uppb\u00e5ra Hans\n anseende, hvars ombud han \u00e5r. Man m\u00e5 vak\u00ac\n ta sig, att man ej prisgifver sin M\u00e5stares namn\n och anseende. Om vi ej kunna upptr\u00e5da i en\n skrud af silfvertyg, s\u00e5som Herodes Agrippa\n (Apg. 12: 21), bor man ve ta att \u00e5fven i den de\u00ac\n len s\u00e5 liandla, att man ej gifver anledning till\n att Storkonungen bespottas. Men liar v\u00e5r\n Herre sandt oss att representera sig uti n\u00e5-\n gon okenprovins, der tillg\u00e5ngarne. \u00e5ro sm\u00e5, s\u00e5\n respekterar Han oss s\u00e5som sina s\u00e5ndebud, \u00e5f\u00ac\n ven om vi skulle vara nodsakade att kl\u00e5da oss\n i kamelali\u00e5r, med en l\u00e5dergordel om v\u00e5ra l\u00e5n-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0030/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0030/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0030/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0030/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0030/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0030.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 283334}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"30\">\n<p>\n 28 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n der. S\u00e5som Herren, s\u00e5 skall \u00e5fven Hans s\u00e5n-\n debnd vara; man skall kuima hog vara, men\n man skall ock kunna l\u00e5g vara.\n</p>\n<p>\n Af Simon, Jona son, har nu blifvit en apo\u00ac\n stel. I st\u00e5llet for att kasta ut sina n\u00e5t i Ge-\n nesareths haf, utl\u00e5gger han nu evangelii not i\n det oofversk\u00e5dliga m\u00e5nniskoverldens liaf. Ar-\n betat hade han mer \u00e5n en natt forg\u00e5fves p\u00e5\n Tiberias liaf; f\u00e5f\u00e5ngt skulle han nog mer \u00e5n\n en g\u00e5ng tycka att hans arbete var s\u00e5som m\u00e5n-\n niskofiskare. Genom Herrens v\u00e5lsignelse\n skulle han dock som s\u00e5dan understundom f\u00e5\n erfara samma uppmuntran som kom honom\n till del, innan han for alltid lade \u00e5sido den\n not, som han till skoljning kastade omkring i\n n\u00e5rheten af strandb\u00e5dden, d\u00e5 Jesus forst\u00e5\n g\u00e5ngen sammantr\u00e5ffade med honom och med\n hans broder Andreas.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0031/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0031/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0031/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0031/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0031/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0031.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 245367}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"31\">\n<p>\n 29\n</p>\n<p>\n Kap. III.\n</p>\n<p>\n Ambetsmannens trosofvertygelse oclt\n trosbroder.\n</p>\n<p>\n Till dem som med oss en\n lika dyrbar tro f\u00e5tt hafva\n genom v\u00e5r Guds och Fr\u00e5l-\n sares Jesu Kristi r\u00e5ttf\u00e5r-\n digliet.\n</p>\n<p>\n (2 Pet. 1: 1).\n</p>\n<p>\n Petrus var en \u00e5mbetsman, ocli dertill en\n gammal ocli hog \u00e5mbetsman vid den tid, d\u00e5\n lian sammanskref och af sande detta sitt andra\n bref till dem, som med honom en lika dyrbar\n tro f\u00e5tt liade. Han var en trogen \u00e5mbetsman,\n ty sina \u00e5mbets\u00e5ligganden hade han med sam-\n vetsgranhet, kraft och h\u00e5nfdrelse fdrvaltat.\n Med en hj\u00e5rtlig lust och ett aldrig slocknande\n nit hade han arbetat uti sin Herres tjenst. Af\n detta sitt arbete hade han sjelf f\u00e5tt sk\u00e5da en\n ej ringa frukt; med evangelii not hade han\n f\u00e5ngat r\u00e5tt m\u00e5nga m\u00e5nniskofiskar, dock skulle\n han gerna velat se \u00e5nnu flera s\u00e5dana i denna\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0032/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0032/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0032/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0032/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0032/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0032.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 368837}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"32\">\n<p>\n 30 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n not inneslutna, ty en \u00e5mbetsman, mera m\u00e5n\n om sin M\u00e5stares sak an hvad Petrus var, \u00e5r\n ej s\u00e5 l\u00e5tt att finna. S\u00e5som en af Jesu hogste\n \u00e5mbetsman blef lian redan tidigt bekant. Be\u00ac\n dan p\u00e5 den forst\u00e5 pingstdagen blef han k\u00e5nd\n s\u00e5som banerf oraren for den \u201cnya l\u00e5ran \u201d, s\u00e5\u00ac\n som Athens filosofer s\u00e5 fornumstigt ben\u00e5mde\n det, som Paulus predikade. Till den kraft-\n fulla och lij\u00e5rtgripande predikan, som Petrus\n holl p\u00e5 denna dag, lyssnade i Jerusalem bo\u00ac\n ende judar, gudfruktige m\u00e5n af allehanda folk y\n som under himmelen \u00e5ro (Apg. 2: 5). Strax\n blef han derfor utm\u00e5rkt s\u00e5som den forn\u00e5mste\n ledaren for den nya roreisen icke allenast\n bland de judar, som bodde uti sitt hemland,\n utan \u00e5fven bland s\u00e5dana, som bodde uti de i\n Apostla Gerningarnes andra kapitel uppr\u00e5k-\n nade landskap.\n</p>\n<p>\n Tidigare \u00e5n \u00e5r 37 kan man ej uts\u00e5tta Paulus \"\n omv\u00e5ndelse. Sina tre forst\u00e5 \u00e5r tillbragte han\n uti Arabien, efter forloppet af hvilka \u00e5r han\n antr\u00e5dde sin forst\u00e5 resa till Jerusalem, for att\n der l\u00e5ra k\u00e5nna Petrus, om hvilken han s\u00e5ker-\n ligen liort ganska mycket, d\u00e5 ju bland Petrus\u2019\n \u00e5horare p\u00e5 pingstdagen \u00e5fven funno.s Araber\n (Gal. 1: 18; Apg. 2: 11). Hos Petrus uppeholl\n Paulus sig i femton dagar, under hvilken tid\n han talade med frimodigliet i Herrens Jesu\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0033/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0033/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0033/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0033/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0033/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0033.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 368135}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"33\">\n<p>\n Ambetsmannens trosof vertygelse etc. 31\n</p>\n<p>\n uamn, disputerande med judarne af grekiskt\n tnngom\u00e5l. D\u00e5 emellertid dessa grekiskt-ta-\n lande, de s\u00e5 kallade liellenisterna, fattade be\u00ac\n slut att drapa honom, lemnade ban Jerusa\u00ac\n lem, sedan lian uti templet genom en syn f\u00e5tt\n en tydlig gudomlig vink, att ban ej l\u00e5ngre\n borde uppeb\u00e5lla sig der (Apg. 22: 17\u201421).\n Paulus steg d\u00e5 ombord i bamnen vid C\u00e5sarea\n ocb reste till sin fodelseort Tarsus, der ban\n forblef under n\u00e5gra \u00e5r, till dess att Barnabas,\n som af moderforsamlingen uti Jerusalem blif-\n vit anmodad att ofvervaka och leda den rorel-\n se, som uppst\u00e5tt uti Antiocbia, personligen\n belsade p\u00e5 honom ocb inbjod lionom att del\u00ac\n taga uti det myckna arbetet. Under s\u00e5 val\n den tid, som ligger emellan Jesu bimmelsf\u00e5rd\n ocb Paulus\u2019 omv\u00e5ndelse, som \u00e5fven under de\n fjorton \u00e5ren fr\u00e5n Paulus\u2019 omv\u00e5ndelse till apost-\n lamotet i Jerusalem, var Petrus m\u00e5lsmannen\n ocb hufvudpersonen for den v\u00e5lsignade rorel-\n se, som uppst\u00e5tt genom kraften af den s\u00e5 sm\u00e5-\n defullt korsf\u00e5stade, men \u00e5fven s\u00e5 segerrikt\n uppst\u00e5ndne Jesus. N\u00e5gon bar sagt, att hvar-\n je andlig rorelse, om den skall g\u00e5 igenom med\n seger, kr\u00e5fver en man, i hvilken den forkropps-\n ligar sig ocb vinner gestalt. En s\u00e5dan for-\n kroppsljg\u00e5d gestalt af den unga, lefnadsfriska\n kristendomen var sannerligen Petrus, under\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0034/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0034/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0034/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0034/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0034/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0034.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 367977}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"34\">\n<p>\n 32 De Konungsliga Nadeg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n xle forst\u00e5 \u00e5rtiondena efter Jesu uppst\u00e5ndelse.\n Eliuru han ej efter apostlamotet i Jerusalem\n intager samma framst\u00e5ende plats, forblef det\n xlock lians k\u00e5raste, hans enda lifsuppgift att\n predika, tala ocli skrifva om Jesu k\u00e5rlek till\n och l\u00e5ngmodigliet med fattige, af synder tryck-\n ,te och pl\u00e5gade m\u00e5nniskor. Den eld, som Je\u00ac\n sus under sina kottsdagar uppt\u00e5ndt i Petrus\u2019\n hj\u00e5rta, slocknade ej; den brann lika klar och\n varm under liela hans jordiska lif, och varma-\n re och renare \u00e5n n\u00e5gonsin under Jesu pilgrims-\n dagar brinner denna eld uti hans hj\u00e5rta nu.\n Sedan Paulus emellertid upptr\u00e5dt s\u00e5som e-\n vangelii budb\u00e5rare bland hedningarne, in-\n skr\u00e5nkte Petrus sig uti sin verksamhet till\n dem, som tillhorde Israels hus. Eliuru hans\n arbetsf\u00e5lt h\u00e5rigenom blef betydligt formin-\n skadt, beliofde man dock ej frukta att Petrus\n skulle sakna arbete. Han liade allt hvad han\n kunde medliinna. Elitigt arbetade han, out-\n trottlig var han, framg\u00e5ng ronte han, derom\n vittna dessa ord: \u201cDem som med oss en lika\n dyrbar tro f\u00e5tt hafva \u201d. Denne Herrens l\u00e5r\u00ac\n junge och \u00e5mbetsman egde n\u00e5got, som han\n kallar:\n</p>\n<p>\n 1. En dyrbar tro. Det var ej Petrus\n s\u00e5som ett blott och bart naturbarn, som for-\n anledde Jesus att anvisa lionom en s\u00e5 fram-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0035/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0035/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0035/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0035/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0035/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0035.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 333458}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"35\">\n<p>\n \u00c5MBETSMANNENS TROSOF VERT YGELSE ETC. 33\n</p>\n<p>\n st\u00e5ende plats uti den unga kristna kyrkan,\n ehuruv\u00e5l man ej kan fdrneka, att uti Petrus\u2019 ka\u00ac\n rakter forefunnos s\u00e5dana materialier, som, se\u00ac\n dan de af Jesus under mycken l\u00e5ngmodighet\n blifvit grundligt bearbetade, renade och liel-\n gade, gjorde lionom s\u00e5rskildt l\u00e5mplig att be-\n ld\u00e5da detta lioga ocli ansvarsfulla \u00e5mbete.\n Petrus var \u00e5fven medve ten derom, att det ej\n var lians blotta naturg\u00e5fvor, som forskaffat lio\u00ac\n nom denna lioga andliga samh\u00e5llsst\u00e5llning;\n han visste val, att lian hade sin Jesus att tacka\n for allt. I likliet m\u00e9d dem, till livilka lian\n skref, bek\u00e5nner han sig vara uti besittning af\n en dyr bar tro, och det \u00e5r just denna hans\n tro, hans trosofvertygelse, hans fullkomliga\n orubbliga tillforsigt till Jesu person och ord,\n som skanker honom den bet} r delse, han eger\n for samtid och efterverid. Utan denna skulle\n s\u00e5kerligen Petrus, i likhet med s\u00e5 m\u00e5nga af\n sina landsm\u00e5n, ofverlemnat sig s\u00e5som ett vil\u00ac\n ligt redskap uti djefvulens och hans trogne\n handtlangares h\u00e5ndeiv Det var denna tro,\n som bevarade Petrus for ett s\u00e5dant felsteg,\n som gjorde honom delaktig af den andliga\n klippans natur, som gaf hans lij\u00e5rta och sinne,\n af naturen lika ostadigt och flyktigt som dim-\n morna, hvilka drifvas af stormv\u00e5dret, den\n klippfasta h\u00e5llning formedelst hvilken han\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0036/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0036/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0036/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0036/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0036/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0036.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 362888}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"36\">\n<p>\n 34 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n kunde lugna och stilla mer an ett stormupp-\n rordt och oroligt hj\u00e5rta. Till lians oroliga\n \u00e5nde hade denna tro meddelat lugn ocli still-\n liet, frid \u00e5t hans fordom s\u00e5 fridlosa hj\u00e5rta, for-\n l\u00e5telse for alla hans ofvertr\u00e5delser och synder\n \u2014 ej underligt om Petrus kaliar denna tro\n dyrbar, om han anser denna lika med guld.\n Det \u00e5r en m\u00e5ngfaldig anledning dertill, att\n denna tro s\u00e5 anses och ben\u00e5mnes.\n</p>\n<p>\n a) Denna tros v\u00e5sentliga beskaffenhet, eller\n hennes inneh\u00e5ll, \u00e5r hufvudorsaken till hennes-\n dyrbarliet. Denna tros forem\u00e5l och inneh\u00e5ll\n \u00e5r: Guds och v\u00e5r Fr\u00e5lsares Jesu Kristi r\u00e5tt-\n f\u00e5rdighet. Huru skulle val Petrus annorlun-\n da kunnat ben\u00e5mna en s\u00e5dan tro? Den \u00e5r i\n sanning dyrbar, ty den s\u00e5tter oss uti en per\u00ac\n sonlig delaktigliet af Kristi r\u00e5ttf\u00e5rdighet; det\n Guds v\u00e5lbehag, som i fr\u00e5msta rummet hvilar\n p\u00e5 v\u00e5r Fr\u00e5lsare s\u00e5som lagens fullbordare och\n fullkomnare, ofverflyttas genom denna tro p\u00e5\n oss. Ofver Jesu hufvud utropacles fr\u00e5n him\u00ac\n melen, d\u00e5 han doptes: \u201cDenne \u00e5r min \u00e5lskelige\n Son, i hvilken jag hafver ett godt behag\u201d, och\n ett likartadt den Helige Andes vittnesbord\n f\u00e5r \u00e5fven den fornimma, hvilken s\u00e5som en fat\u00ac\n tig syndare med tron omfattar v\u00e5r Fr\u00e5lsares-\n Jesu Kristi r\u00e5ttf\u00e5rdighet. Af denna trons v\u00e5-\n sentliga egenskap foljer,\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0037/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0037/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0037/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0037/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0037/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0037.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 330570}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"37\">\n<p>\n A MBETSMAnnens trosofvertygelse etc. 35\n</p>\n<p>\n b) att alla \u00e5ro for Gud lika dyr-\n fe ara, hvilka genom denna tro emottagit den\n enda ocli sanna gudomliga n\u00e5den. Tank hvil\u00ac\n ken dyrbar tro! Den som eger denna sanna\n ocli lefvande tro uti sitt lij\u00e5rta, lian \u00e5r Gudi\n t\u00e5ck, vare sig att det nu \u00e5r Petrus eller Judas,.\n Stefanus eller Saulus, Simeon eller 13arabbas r\n Johannes eller rdfvaren p\u00e5 korset. Hvad man\n nu \u00e5n m\u00e5tte hafva varit, det gbr intet till sa-\n ken, om man nu allenast eger den tro, som har\n till sitt inneh\u00e5ll Guds ocli v\u00e5r Fr\u00e5lsares Jesu\n Kristi r\u00e5ttf\u00e5rdighet. Konungen kl\u00e5dd uti pur\u00ac\n pur ocli lenkl\u00e5der och den for sitt uppeh\u00e5lle\n tungt arbetande da gakarien \u00e5ro b\u00e5da lika dyr-\n bara, om de hafva denna tro uti sina hj\u00e5rtan.\n Den, som forfogar ofver millioner, och den,\n som just har nog att kopa sig en kaka brod,\n \u00e5ro b\u00e5da lika dyrbara infor Gud. Den lioge\n beromme sig ej af sin lidghet och den fattige\n j\u00e5mre sig ej ofver sitt armod, ty i Jesus Kri-\n stus \u00e5ro vi b\u00e5da like. Denna tro gor hednin\u00ac\n gen lika dyrbar som n\u00e5gon medlem af Guds\n urgamla egendomsfolk. Enligt denna tro \u00e5r\n qvinnan lika dyrbar for Gud som mannen, och\n det \u00e5r mer \u00e5n hvad man kan s\u00e5ga om liednin-\n garnas tro. Du m\u00e5 vara en lidande, af din\n make fortryckt qvinna, s\u00e5 \u00e5r du dock, om du\n eger denna tro p\u00e5 Jesus, lika dyrbar for Gud\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0038/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0038/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0038/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0038/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0038/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0038.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 353439}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"38\">\n<p>\n 36 De Konungsuga Nadeg\u00e5fyorna.\n</p>\n<p>\n som Petrus. Du, k\u00e5ra sjal, bvars kallelse i\n denna veriden \u00e5r att vara in aka ocli moder,\n lemna Gud ingen ro fbrr an du komrnit i be-\n sittning af denna dyrbara tro. \u00c5r du ringak-\n tad af din make, \u00e5r du li\u00e5rdt ocli k\u00e5rlekslost\n behandlad af lionom, s\u00e5 trosta dig med den\n dyrbara tron. ' Om alla skatter vi fbrlore, S\u00e5\n blir dock Jesus hos oss qvar. Om ingen van\n i veriden vore, En van i Jesus jag dock liar.\u2019\n Bor detta ej trosta dig ocli mig, hvad kallelse\n vi an liafva och uti hvilka tr\u00e5ngm\u00e5l vi an m\u00e5\n befinna oss, att vi \u00e5r o gen om tron alla lika\n dyrbara for Gud? Det finnes \u00e5nnu en orsak\n livarfor denna tro \u00e5r s\u00e5 dyrbar och den \u00e5r,\n c) att vi, som ega denna tro, \u00e5ro alla\n stunder lika dyrbara for Gud. Tron\n \u00e5r icke hos alla lika stor och stark, men vi \u00e5ro\n dock alla lika dyrbara ; den \u00e5r ej ens uti ditt\n eget hj\u00e5rta lika stark al la stunder. M\u00e5nne du\n en tid p\u00e5 dagen, n\u00e5gra g\u00e5nger under \u00e5ret, \u00e5r\n for Herren mera dyr bar \u00e5n annars? \u00c5r Guds\n behag till oss uti ett st\u00e5ndigt af- och tillta-\n gande? M\u00e5nne vi uti Guds ogon \u00e5ro ena stun\u00ac\n den mera dyrbara \u00e5n den andra? Yi \u00e5ro myc-\n ket ben\u00e5gna att doma Guds k\u00e5rlek till oss allt\n efter som fdrnimmelsens qvicksilfver i k\u00e5ns-\n lans termometer stiger eller faller, men tackad\n vare Herren, att han ej r\u00e5ttar sig efter den\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0039/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0039/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0039/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0039/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0039/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0039.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 340023}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"39\">\n<p>\n Ambetsmannens trosof verty gelse etc. 37\n</p>\n<p>\n gradm\u00e5taren. Den kan nog n\u00e5rmelsevis saga,\n liuru m\u00e5nga grader varmt det \u00e5r uti v\u00e5rt hj\u00e5r-\n ta, men den \u00e5r platt oduglig att best\u00e5mma\n storheten af Guds k\u00e5rlek till oss. Det \u00e5r en\n egenskap lios denna tro, som vi aldrig f\u00e5 glom-\n ma, att inneliafvaren af densamma \u00e5r alla\n stunder lika dyrbar for Gud. D\u00e5 jag kastas\n omkring uti anf\u00e5ktelsens s\u00e5li, d\u00e5 jag i k\u00e5ns-\n lan \u00e5r med min Jesus p\u00e5 det heliga ber-\n get, d\u00e5 jag k\u00e5nner mig lielt allena och ofver-\n gifven, och d\u00e5 jag k\u00e5nner mig kringsv\u00e5fvad af\n de saligas andar fr\u00e5n den tillkommande veri\u00ac\n den; d\u00e5 jag k\u00e5nner satans inre kindpustnin-\n gar och uti mitt sj\u00e5lslidande ropar: \u201cHerre,\n huru l\u00e5nge\u201d? och d\u00e5 jag uti min k\u00e5nsla \u00e5r s\u00e5\n upprymd, att jag s\u00e5ger: \u201cHerre, h\u00e5r \u00e5r mig\n godt att vara\u201d : \u00e5r jag lika dyr bar \u2014 alla stun\u00ac\n der lika \u00e5lskad, ty trons dyrbarhet beror ej\n p\u00e5 n\u00e5got hos och uti mig, utan allenast af\n Guds och v\u00e5r Fr\u00e5lsares Jesu Kristi r\u00e5ttf\u00e5rdig-\n het. D\u00e5 jag af medm\u00e5nniskor missforst\u00e5s, d\u00e5\n jag hos dem kommer uti ogunst, d\u00e5 jag af dem\n fortalas och forsm\u00e5das, \u00e5r jag for Gud samma\n k\u00e5ra barn, s\u00e5 l\u00e5nge den dyrbara tron \u00e5r min\n egendom. D\u00e5 dodens isande vindpustar kring-\n fl\u00e5kta mig och s\u00e5nda en kylande k\u00e5nsla genom\n m\u00e5rg och ben, d\u00e5 \u00e5r jag lika dyrbar for min\n J esus.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0040/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0040/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0040/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0040/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0040/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0040.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 356329}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"40\">\n<p>\n 38 De Konungsliga Nadegafvorna.\n</p>\n<p>\n K\u00e5ra sjal, eger du derma dyrbara tro, om\n hvilken Petrus talar? Utan den \u00e5r du fattig,\n \u00e5fven om du komme i besittning af allt guld i\n Californien; med den \u00e5r du rik, \u00e5fven om du\n icke skulle ega n\u00e5got annat herberge \u00e5n det,\n som bestods den fattige Lazarus.\n</p>\n<p>\n 2. Petrus\u2019 trosbroder voro just s\u00e5dana,\n som voro delaktiga af denna tro. Det var rent\n af en omdjlighet for Petrus att b\u00e5ra en s\u00e5dan\n skatt inom sig ocli ej l\u00e5ta sina medm\u00e5nniskor\n f\u00e5 n\u00e5gon del deraf. Hvart han kom, predika-\n de han denna tro. Han var ej s\u00e5 bek\u00e5nnelse-\n skygg som m\u00e5nga kristna nu for tiden \u00e5ro.\n Han egde en ofvertygelse idrande Kristi per\u00ac\n son, ord ocli gerningar, ocli den bfvertygelsen\n uttalade han oppet ocli utan allt forbeh\u00e5ll.\n Jesu Kristi v\u00e5r Fr\u00e5lsares r\u00e5ttf\u00e5rdigliet var in-\n neli\u00e5llet af hans ofvertygelse och inneli\u00e5llet af\n lians predikan, och denna hans inneh\u00e5llsrika\n predikan v\u00e5lsignades af Guds \u00c5nde, s\u00e5 att\n m\u00e5nga kommo till delaktighet af densamma.\n Yerlden har alltid velat, att, om man nu har\n en s\u00e5 der best\u00e5md ofvertygelse om Kristus,\n hans blod och hans r\u00e5ttf\u00e5rdigliet, man ej skul\u00ac\n le br\u00e5ka dermed, utan liafva det for sig sjelf.\n Hade Petrus r\u00e5ttat sig efter hvad veriden vil\u00ac\n le, s\u00e5 hade han ej haft m\u00e5nga, som med honom\n en lika dvrbar tro hade. Till dessa, som ge-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0041/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0041/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0041/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0041/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0041/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0041.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 351445}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"41\">\n<p>\n Ambetsmannens trosofvertygelse etc. 89\n</p>\n<p>\n nom tron voro med Kristus forenade, kande\n han sig dragen; att umg\u00e5s med dessa var lio-\n nom ett noje; att nppmuntra ocli formana des\u00ac\n se kande han s\u00e5som sin k\u00e5rlekspligt. Guds\n harn hafva \u00e5nd\u00e5 n\u00e5got stort gemensamt, eller\n n\u00e5got gemensamt stort. Detta stora, som vi\n alla gemensamt ega, borde binda oss mer ocli\n mer tillsamman. Jesus liafva vi gemensamt;\n reningen uti hans blod liafva vi gemensamt;\n vi hafva en gemensam hende, som st\u00e5r efter\n allas v\u00e5r underg\u00e5ng; en gemensam h\u00e5rlighe-\n tens krona hafva vi alla att k\u00e5mpa for; en ge\u00ac\n mensam himmel str\u00e5fva vi alla efter. O, huru\n mycket gemensamt Guds folk har \u2014 underligt\n att andans gemenskap \u00e5r s\u00e5 svag, s\u00e5 ringa.\n Vore kampen mot kottet, synden ocli veriden\n mera allvarlig, kanske skulle denna tros- ocli\n barnaskapsgemenskap vara mera utpr\u00e5glad.\n Dessa Petrus\u2019 trosbroder voro hedningekristna,\n ty innan Paulus begynte att predika uteslu-\n tande for oomskurenheten, kungjorde Petrus\n sin dyrbara tro \u00e5fven for dem, som ej tillliorde\n Israels hus. Den dyrbara tron har satt oss\n uti sl\u00e5gtskapsforbindelse med tusen sinom\n tusen, som vi ej till ansigtet k\u00e5nna, hvilkas\n m\u00e5l vi ej forst\u00e5. De, som med oss en lika dyr\u00ac\n bar tro f\u00e5tt hafva, finnas ofverallt i alla land,\n bland snart sagdt alla jordens sl\u00e5gten ocli\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0042/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0042/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0042/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0042/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0042/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0042.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 161113}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"42\">\n<p>\n 40 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n tungom\u00e5l. Vi kunna ej forst\u00e5 livarandra\n alla, men aila forst\u00e5 vi Jesus, ocli Jesus for\u00ac\n st\u00e5r oss alla. Han \u00e5r foreningsi anken, deu\n oss alla i tro ocli k\u00e5rlek sammanbindande\n kraften.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0043/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0043/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0043/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0043/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0043/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0043.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 262173}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"43\">\n<p>\n 41\n</p>\n<p>\n Kap. IY.\n</p>\n<p>\n Ambetsmanneiis Fridshelsning.\n</p>\n<p>\n N\u00e5d och frid foroke sig\n hos eder genom Guds och\n v\u00e5r Herre Jesu Kristi kun\u00ac\n skap.\n</p>\n<p>\n (2 Pet. 1: 2 ).\n</p>\n<p>\n Under gamla forbundets tid funnos m\u00e5nga\n \u00e5mbeten och \u00e5nnu flera \u00e5mbetsm\u00e5n, ty hvarje\n \u00e5mbete kr\u00e5fde ett stort antal tjenstforr\u00e5ttande\n personer. S\u00e5 lange det forst\u00e5 tabernaklet ha\u00ac\n de best\u00e5nd, forekommo der m\u00e5ngahanda tvag-\n ningar och utv\u00e5rtes stadgar, som p\u00e5lagda voro\n intill uppr\u00e5ttelsens tid, men nu forekomma ej\n dessa Gamla Testamentets gudstjenstinr\u00e5tt-\n ningar. Den af Jeremias omtalade tiden, d\u00e5\n Herren skulle sluta ett nytt forbund med Is\u00ac\n raels hus och med Juda hus, har redan lange\n sedan intr\u00e5ffat. Uti detta nya forbund finnas\n ej de till den gammaltestamentliga och den\n levitiska gudstjensten hbrande \u00e5mbeten. \u201cHaf-\n ver n\u00e5gon ett \u00e5mbete eller tjenst, s\u00e5 akte han\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0044/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0044/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0044/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0044/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0044/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0044.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 389366}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"44\">\n<p>\n 42 De Konungsliga N\u00e5degafvorna.\n</p>\n<p>\n derp\u00e5\u201d, s\u00e5ger Paulus (Rom. 12: 7), ocli p\u00e5 ett\n annat stalle: \u201cGif akt p\u00e5 det \u00e5mbete, som du\n liar f\u00e5tt i Herren, att du fullgor det\u201d (Kol. 4:\n 17). Ocli om sig sj^lf s\u00e5ger lian: \u201cJag tackar\n den, som har gifvit mig kraft, v\u00e5r Herre Jesus\n Kristus, derfore att lian ansett mig trogen ock\n satt mig i \u00e5mbetet\u201d (1 Tim. 1: 12). Petrus s\u00e5\n v\u00e5l som Paulus bekl\u00e5dde samma \u00e5mbete; de\n voro b\u00e5da apostlar. Apostla\u00e5mbetet var ett\n hogt \u00e5mbete, ocli Petrus, s\u00e5som en af dess in-\n nehafvare, en bog \u00e5mbetsman. Det \u00e5r i egen\u00ac\n skap af s\u00e5dana sin Herres ocli M\u00e5stares per\u00ac\n son n\u00e5ra st\u00e5ende \u00e5mbstsm\u00e5n som Petrus ocli\n lians med\u00e5mbetsbroder forfattat ocli till Guds\n forsamling afs\u00e5ndt sina skrifvelser, hvarfor\n dessa \u00e5fven kalias apostoliska, ocli bora de\n derfore anses s\u00e5som \u00e5mbetsbref. P\u00e5 grund\n af detta forli\u00e5llande har Guds forsamling, un\u00ac\n der alla h\u00e5nfljdda \u00e5rhundraden, for dessa bref\n kyst ett odeladt fortroende, hvilket ej \u00e5r fallet\n med de genom enskilda personer utom detta\n \u00e5mbete tillkomna skrifvelser. Hvad som \u00e5\n det apostoliska \u00e5mbetets v\u00e5gnar har samman-\n skrifvits kunna vi lita p\u00e5, ocli hvad Petrus\n sade om profeternas skrifter: \u201cs\u00e5 mycket fasta-\n re hafva vi det profetiska ordet\u201d (2 Pet. 1: 9),\n kunna vi s\u00e5ga om det apostoliska. Det \u00e5r\n sannerligen ett fast ord, ocli vi gora v\u00e5l emot\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0045/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0045/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0045/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0045/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0045/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0045.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 327046}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"45\">\n<p>\n AMBETSMA NNENS FRIDSHELSNING.\n</p>\n<p>\n 43\n</p>\n<p>\n oss sjelfva, om vi noga akta derp\u00e5. I bfver-\n ensst\u00e5mmelse med \u00e5mbetsmannataktikens\n regler inleder lian sin skrifvelse med en liels-\n ning. Af denna lielsning kan man dock for\u00ac\n st\u00e5, att Petrus besj\u00e5lades af en lielt annan \u00e5n\u00ac\n de, \u00e5n livad fdrh\u00e5llandet var med den romer\u00ac\n ske kejsarens \u00e5mbetsm\u00e5n. Petrus\u2019 lielsning\n \u00e5r icke riktigt s\u00e5 afm\u00e5tt, som de verldslige \u00e5m-\n betsm\u00e5nnens \u00e5mbetslielsningar vanligen \u00e5ro.\n ITti Apg. 23: 26 finna vi ett \u00e5mbetsbre f, som\n den romerske krigsofversten Klaudius Lysias\n skref till landslidfdingen Felix. J\u00e5mfdr denne\n \u00e5mbetsinnehafvares lielsning med den, som\n forekommer uti Petrus\u2019 \u00e5mbetsskrifvelse, ocli\n gif akt p\u00e5 liuru olika de \u00e5ro hvarandra. \u201cKlau\u00ac\n dius Lysias lielsar den \u00e5dle landslidfdingen\n Felix\u201d ocli dermed punkt. Brefvet afslutas\n s\u00e5: \u201cFarv\u00e5l!\u2019 Huru kort ocli afm\u00e5tt. Helt\n annorlunda lyder den helsning, livarmed detta\n bref bdrjar. Lysias\u2019 lielsning k\u00e5nnes s\u00e5som\n en vindpust fr\u00e5n nordpolen; Petrus\u2019 h\u00e5lsning\n fdrnimmes s\u00e5som en fl\u00e5kt fr\u00e5n Engeddis frukt-\n \u2022g\u00e5rdar. Uti densamma dof tar emot oss den\n gudomliga k\u00e5rlekens nardusbalsam. Det k\u00e5ns-\n liga lij\u00e5rtat kan blifva stelfruset af dessa Ly-\n siaslielsningar. Inneh\u00e5llet af den lielsningen\n var, att Felix m\u00e5tte m\u00e5 v\u00e5l, att lian i afseende\n |i\u00e5 sin lekamliga tillvaro m\u00e5tte befinna sig\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0046/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0046/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0046/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0046/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0046/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0046.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 366861}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"46\">\n<p>\n 44 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n godt. N\u00e5got hogre tanker ej Ly sias p\u00e5. Att\n hafva god helsa och hafva riklig tillg\u00e5ng p\u00e5\n jordiska skatter, anser den naturliga m\u00e5nni-\n skan vara nog. Och hvad kan hon tilion ska\n sina medm\u00e5nniskor annat an hvad hon sjelf\n anser s\u00e5som det hogsta goda. Men vi lemna\n verldsm\u00e5nniskans helsningsord s\u00e5 lange och\n stanna vid\n</p>\n<p>\n 1. Inneh\u00e5llet af ambe tsmannen s*\n fridshelsning. N\u00e5d och frid \u2014 detta \u00e5r\n hufvudsumman af den apostoliska helsningen;\n man kan, utan att ofverdrifva saken, saga, att\n detta \u00e5r hufvudsumman af liela denna s\u00e5 v\u00e5l\n som ofriga \u00e5mbetsskrifvelser. Men hvarfor\n borjar Petrus sin \u00e5mbetsskrifvelse med detta\n utrop: N\u00e5d och frid? Hade brefvets ernotta-\n gare p\u00e5 n\u00e5got s\u00e5tt forbrutit sig emot dess for-\n fattare? Nej, men emot den, uti hvars tjenst\n Petrus stod, hade hela veriden forsyndat sig\n och, ehuru brefvet i fr\u00e5msta rummet st\u00e5ldes\n till dem, som med honom hade en lika dyrbar\n tro, eller det Nya Testamentets forsamling,\n var det dock meningen, att hela ve riden skulle\n blifva delaktig af dess inneh\u00e5ll, alldenstund\n det \u00e5r forsamlingens uppgift att inom sig slu-\n ta alla folk och sl\u00e5gten. Den oomv\u00e5nda m\u00e5n-\n niskan behofver n\u00e5d, och den till Jesus om-\n v\u00e5nda sj\u00e5len st\u00e5r dagligen uti behof af ett be-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0047/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0047/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0047/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0047/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0047/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0047.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 339471}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"47\">\n<p>\n Ambetsmannens Fridbhelsn i nu.\n</p>\n<p>\n 45\n</p>\n<p>\n st\u00e5ndigt tilltr\u00e5de till den n\u00e5d, nti hvilken lion\n st\u00e5r (Rom. 5: 2). Den ogudaktige behofver\n frid, ty han \u00e5r fridlos \u2014\u201cde ogudaktige\u201d,sager\n Herren, \u201chafva ingen frid\u201d (Es. 48:22); den gud-\n .aktige behofver frid, ty den honom vidl\u00e5dande\n synden soker all tid ingripa storande uti hans\n n\u00e5dalif, ocli hvad kunde derfor vara mera pas\u00ac\n sande an den lielsning, hvarmed \u00e5mbetsman-\n nen borjar sin skrifvelse. Sjelf hade han er-\n farit liuru bittert det \u00e5r, att st\u00e5 uti ogunst hos\n Gud, men han hade ock en egen personlig er-\n farenliet af, liuru saligt det \u00e5r att varda af\n n\u00e5d upptagen till ett Guds barn. Hvad skulle\n han v\u00e5l kunna tillonska dem annat \u00e5n den n\u00e5d,\n \u2022som sk\u00e5nkt hans eget hj\u00e5rta den frid, som\n veriden ej gifva kan. Kunde den k\u00e5re Guden\n s\u00e5nda oss ett mera h\u00e5rligt ocli uppmuntrande\n helsningsord ? Genom Petrus s\u00e5ger Herren:\n \u201cN\u00e5d och frid\u201d ! Drifven af den samme M\u00e5sta\u00ac\n ren tillropar oss Paulus: \u201cN\u00e5d vare med eder\n och frid\u201d! Johannes st\u00e5mmer in och forkunnar\n \u2022oss: \u201cN\u00e5d, barmliertighet och frid\u201d ! Ja, \u00e5nnu\n mer, den hotande, allvarlige och str\u00e5nge Ju\u00ac\n das st\u00e5ller i spetsen af sin \u00e5mbetsskrifvelse\n samma lij\u00e5rtevarma onskan: \u201cN\u00e5d, frid, k\u00e5r-\n lek\u201d! Det profetiska ordet, det evangeliska or\u00ac\n det, liela den Heliga Skrift \u00e5r en enda v\u00e5ldig\n massa af gedigen gudomlig n\u00e5d. Detta \u00e5r en\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0048/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0048/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0048/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0048/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0048/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0048.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 355461}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"48\">\n<p>\n 46 De Konungsliga N\u00e5degafvorna.\n</p>\n<p>\n inneh\u00e5llsrik helsningsformel. \u201cGod dag\u201d, s\u00e5-\n ger m\u00e5ngen, utan att liafva n\u00e5gon mening der\u00ac\n med, men d\u00e5 Gud kommer och helsar sitt \u201cgod\n dag\u201d, kunna vi vara s\u00e5kra p\u00e5, att Han har\n mening dermed. Denna Guds fridshelsning\n till oss genom hans tjenare Petrus gifver oss\n anledning att t\u00e5nka p\u00e5\n</p>\n<p>\n 2. Betydelsen af v\u00e5ra egna liels-\n ningsord. Huru of ta hor man ej uttry cken:\n \u201cgod dag!\u201d, \u201cadjo!\u201d eller \u201cfarv\u00e5l!\u201d S\u00e5dana\n lyckonskningar \u00e5ro standigt p\u00e5 tungan, oeli\n att ddma af m\u00e5nniskornas ord skulle man k\u00e5n-\n na sig frestad att tro, att ett m\u00e5ktigt v\u00e5nska-\n pens ocli f ridens band forenade dem alle sam\u00ac\n man. Det borde ju s\u00e5 vara, men att det ej \u00e5r\n s\u00e5, belidfver man v\u00e5l ej ens sdka bevisa. Sa-\n ken \u00e5r den, att det ena \u201cgod dag!\u201d \u00e5r ej det\n andra likt. Den ene s\u00e5ger \u201cgod dag!\u201d eller\n \u201cfarv\u00e5l!\u201d ocli menar dock dermed n\u00e5got helt\n annat \u00e5n hvad en annan gor, som anv\u00e5nder\n samma uttryck. Af Petrus anv\u00e5ndes uti den\u00ac\n na hans \u00e5mbetsskrifvelse ungef\u00e5rligen samma\n uttryck som Klaudius Lysias brukar uti sitt\n bref till Felix. Ehuru Jesu Kristi \u00e5mbets-\n man ocli kejsarens i Rom \u00e5mbetsman uti sina\n \u00e5mbetsskrifvelser anv\u00e5nde med livarandra helt\n n\u00e5ra besl\u00e5gtade lielsningsord, forefans dock\n icke mycket sl\u00e5gttycke emellan dessa tv\u00e5nne\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0049/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0049/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0049/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0049/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0049/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0049.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 332834}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"49\">\n<p>\n \u00c5hbetsmannens Fridshelsnino. 47\n</p>\n<p>\n \u00e5mbetsm\u00e5ns lyckonskningar. Det begrepp,\n som af Petrus uttrycktes genom cletta ord, var\n fullkomligt obekant for s\u00e5 val Lysias som\n Felix. Hade Lysias forsokt att genom omskrif-\n ningar ocli forklaringar af ordet \u201cchairein\u201d\n gifva detta ord en med det apostoliska ordet\n \u201ccliaris\u201d liknande betydelse, skulle den uti\n C\u00e5sarea residerande romerske prokuratorn\n och kejserlige v\u00e5nnen li\u00e5nat ocli foraktat s\u00e5\n val detta bref som dess forfattare. Samma\n forh\u00e5llande eger \u00e5nnn rum. \u201cGod dag!\u201d sa\u00ac\n ger den ena m\u00e5nniskan; samma v\u00e5nliga liels-\n ning kommer fr\u00e5n en annan. De liafva an-\n v\u00e5ndt samma uttryck, men de liafva m\u00e5li\u00e5nda\n uttalat en helt olika dnskan. \u201cGod dag!\u201d sa\u00ac\n ger v\u00e5llustingen till sina venner; \u201cgod dag!\u201d\n sager den uti den andliga vapenrustningen\n gr\u00e5nade kampen till sina vapenbroder. Sam\u00ac\n ma helsningsord, det \u00e5r sant, ocli dock \u00e5r den\n enes tillonskan lika mycket olik den andres\n som v\u00e5llustingens sinnesbeskaffenliet \u00e5r olik\n det af Guds \u00c5nde p\u00e5nyttfodda sinnets, ty livar-\n af lij\u00e5rtat fullt \u00e5r, deraf talar mimnen (Matt.\n 12: 34). K\u00e5re l\u00e5sare, hvad menar du med di-\n na \u201cgoddag!\u201d. For drinkaren \u00e5r den dagen\n god \u2014 uti sin d\u00e5rskap inbillar han sig s\u00e5dant\n \u2014, d\u00e5 han kommer i tillf\u00e5lle att fdrt\u00e5ra ett s\u00e5\n stort qvantum af starka drycker som han be-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0050/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0050/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0050/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0050/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0050/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0050.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 361140}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"50\">\n<p>\n 48 De Konungsliga N\u00e5degaevorxa.\n</p>\n<p>\n liagar; for den girige och or\u00e5ttr\u00e5dige \u00e5r den\n dagen ansedd god, d\u00e5 han med falska var or\n och svek kan lyckas draga till sig sin n\u00e5stas\n penningar och egodelar. D\u00e5 s\u00e5dana tilldnska\n sina medm\u00e5nniskor ett \u201cgod dag!\u201d, s\u00e5 m\u00e5 de\n antingen ingenting mena dermed eller ock till\u00ac\n dnska dem samma goda lycka. For Jesus var\n det en god dag, d\u00e5 han kunde fora n\u00e5gon fat\u00ac\n tig syndare till en r\u00e5tt och sann k\u00e5nnedom\n om sig sjelf, samt om den fr\u00e5lsning for hvars\n Bkull han hade kommit i veriden. For en upp-\n riktig Jesu l\u00e5rjunge \u00e5r den dagen god, d\u00e5 han\n for sin egen del f\u00e5tt se och smaka liuru god\n Herren \u00e5r; d\u00e5 han f\u00e5tt for n\u00e5gon af sina m\u00e5n-\n niskor vittna om V\u00e5nnen, korad ut bland m\u00e5ng-\n tusende; d\u00e5 han har f\u00e5tt vara med om att fira\n den gudstjensten,\u201dom hvilken aposteln Jakob\n skrifver s\u00e5: \u201cDet \u00e5r for Gud och Fadern en\n ren och obesmittad gudstjenst, att besoka fa-\n derlosa och enkor uti deras bedrofvelse\u201d. Med\n n\u00e5gra ord vilja vi \u00e5fven f\u00e5sta uppm\u00e5rksamhe-\n ten p\u00e5 de uti denna \u00e5mbetslielsning\n</p>\n<p>\n 3. sammanst\u00e5lda tv\u00e5 begreppen\n N\u00e5d och Frid. Skall man ega den sanna,\n varaktiga friden uti sitt lij\u00e5rta, m\u00e5ste man ge\u00ac\n nom tron hafva emottagit den n\u00e5d, som Jesus\n genom sin dod \u00e5t oss forv\u00e5rfvat. En verklig\n frid kan man p\u00e5 intet annat. s\u00e5tt erh\u00e5lla, \u00e5n\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0051/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0051/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0051/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0051/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0051/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0051.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 344100}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"51\">\n<p>\n \u00c5MBETSMANNENS FRIDSHEL8NING. 49\n</p>\n<p>\n att man, erk\u00e5nnande sig brottslig infor Her\u00ac\n ren, s\u00e5som en fri och oforskyld g\u00e5fya af barm-\n liertighetens Gud anammar n\u00e5d for alla sina\n synder och ofvertr\u00e5delser. Du f\u00e5r ej dela p\u00e5\n dessa tv\u00e5nne begrepp.\n</p>\n<p>\n Ej s\u00e5kerliet ocli frid. S\u00e5 har m\u00e5ngen\n velat hafva det, men den kottsliga s\u00e5kerheten\n kan ej skaffa n\u00e5gon s\u00e5ker frid. Den friden,\n som \u00e5r en frukt af denna s\u00e5kerliet, \u00e5r en falsk\n frid. S\u00e5 l\u00e5nge m\u00e5nniskan ej kommit till k\u00e5n-\n nedom om sin egen syndighet, har hon en art\n af frid, som livilar p\u00e5 hennes egen fornekelse\n af sitt eget samvetes mer eller mindre tydliga\n vittnesbdrd. D\u00e5 samvetet vaknar, hvilket det\n fdrr eller senare kommer att gdra, forsvinner\n denna frid s\u00e5som agnar for v\u00e5dret. Ej s\u00e5ker-\n liet och frid, utan n\u00e5d och frid.\n</p>\n<p>\n Ej egen r\u00e5ttf\u00e5rdigliet och frid. M\u00e5n-\n niskan har en stark ben\u00e5genhet att gdra sig\n sjelf r\u00e5ttf\u00e5rdig. S\u00e5som verldstr\u00e5lens frid \u00e5r\n falsk, s\u00e5 \u00e5r \u00e5fven den egenr\u00e5ttf\u00e5rdiges, ty den\n \u00e5r \u00e5fven ett \u00e5sidos\u00e5ttande och undanskjutande\n af Guds n\u00e5d. Petrus\u2019\u00e5mbetsbroder s\u00e5ger: \u201cD\u00e5\n vi nu hafva blifvit r\u00e5ttf\u00e5rdiggjorda af tron,\n hafva vi frid med Gud genom v\u00e5r Herre Jesus\n Kristus\u201d (Rom. 5: 1). Denna af Kristus fdr-\n v\u00e5rfvade och genom tron emottagna r\u00e5ttf\u00e5r-\n dighet \u00e5r den enda sanna ocli verkliga,\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0052/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0052/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0052/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0052/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0052/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0052.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 375748}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"52\">\n<p>\n 50 De Konungsliga Nadeg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n ocli all annan r\u00e5ttf\u00e5rdighet \u00e5r allenast en\n tom skugga, som, om ej forr, nti den till-\n kommande verkliglietens verid fullkomligt\n forsvinner. N\u00e5d och frid, sager Petrus,\n ocli annorlunda kan det ej vara. TJtbyt ej\n ordet n\u00e5d for n\u00e5got annat med den for\u00ac\n st\u00e5elsen, att du skall kunna beh\u00e5lla den fri\u00ac\n den, som Petrus tilldnskar sina broder i tron.\n Ej k\u00e5rlek till denna veriden ocli frid, ej godt-\n om penningar ocli frid, ej stort rykte, bog sam-\n li\u00e5llsst\u00e5llning, ett firadt namn ocli frid, ej sto\u00ac\n ra g\u00e5fvor att predika ocli frid, ej en frikostig\n uppoffring for v\u00e5lgorande \u00e5ndam\u00e5l ocli frid,\n ej ljufliga k\u00e5nslor och frid, utan \u2014 hor hvad\n Petrus \u00e5 sitt \u00e5mbetes v\u00e5gnar sager dig och\n mig \u2014 n\u00e5d, n\u00e5d, n\u00e5d och frid! K\u00e5nner du\n dig fridlos, k\u00e5re l\u00e5sare, s\u00e5 sky nda till Jesus-\n och emottag af honom n\u00e5d, mycken n\u00e5d, och\n du skall f\u00e5 frid! \u00c5r du fridlos, k\u00e5nner du dig\n s\u00e5, k\u00e5re vapenbroder uti trons tunga kamp,\n glbm ej tillg\u00e5ngen till den n\u00e5d, uti hvilken vi\n st\u00e5. Herren vare tack for denna skona frids-\n helsning. S\u00e5 har den k\u00e5re Guden helsat sitt\n \u201cGod dag!\u201d p\u00e5 sina bortlupna barn. Redan\n p\u00e5 syndafallets dag kom han, d\u00e5 v\u00e5ra forst\u00e5\n for\u00e5ldrar sutto, s\u00e5 att s\u00e5ga, p\u00e5 str\u00e5nderna af\n det forlorade paradisets flod, gr\u00e5tande och\n sorjande. Huru v\u00e5nligt lielsade han ej p\u00e5 dem\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0053/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0053/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0053/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0053/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0053/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0053.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 335183}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"53\">\n<p>\n Ambetsmannens Fridshelsning. 51\n</p>\n<p>\n redan d\u00e5, och under seklernas lopp hafva dessa\n v\u00e5ra forst\u00e5 for\u00e5ldrars afkomlingar gang efter\n annan f\u00e5tt emottaga fridslielsningar fi\u00e5n fa-\n dershemmet. Slutligen kom v\u00e5r k\u00e5re Jesus-\n direkt fr\u00e5n det m\u00e5ngrummiga fadersliusets\n boningar, och lian hade hj\u00e5rtat, munnen, sko-\n tet, famnen full af fridslielsningar hemifr\u00e5n.\n Det \u00e5r \u00e5nnu en sak uti \u00e5mbetsmannens frids-\n helsning, som vi on ska att f\u00e5sta uppm\u00e5rksam-\n lieten p\u00e5. Han uttrycker s\u00e5som sin onskan,\n att denna\n</p>\n<p>\n 4. N\u00e5d ocli frid m\u00e5tte dagligen til 1-\n v\u00e5xa ocli fdrokas uti oss. Den n\u00e5d, som\n \u00e5r kommen genom Jesus Kristus (Joh. 1: 17),\n kan v\u00e5l aldrig v\u00e5xa, ty det var och det \u00e5r \u00e5n\u00ac\n nu en fullkomlig n\u00e5d, en n\u00e5d, som r\u00e5cker ut-\n ofver liimlarne (Ps. 108: 5), en evig n\u00e5d; en\n n\u00e5d, som i afseende p\u00e5 storhet och utstr\u00e5ck-\n ning n\u00e5r utofver allt rum och all tid. Uti oss\n kan dock denna n\u00e5d allt mer och mer tillv\u00e5xa.\n Det \u00e5r just detta som Petrus onskar. D\u00e5 en\n syndare genom tron anammar Jesu r\u00e5ttf\u00e5rdig-\n het, har han visserligen anammat hela Guds\n n\u00e5d, men rikedomen af liela denna Guds n\u00e5d\n kommer han blott s\u00e5 sm\u00e5ningom till medve-\n tande om. Den uti andlig m\u00e5tto p\u00e5nyttfodde\n liknar bra mycket det n\u00e5gra dagar gamla ko-\n nungabarnet. Pedan s\u00e5som ett li tet barn har\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0054/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0054/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0054/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0054/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0054/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0054.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 381950}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"54\">\n<p>\n 52 De Konungsliga Nadeg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n det visserligen stora form\u00e5ner, men det kan ej\n fatta detta. Forst d\u00e5 medvetandet kommer\n till den grad af utveckling, att konungabarnet\n kan uppfatta sin faders hoga samli\u00e5llsst\u00e5ll-\n ning, makt och rikedom, kan det l\u00e5ra sig inse\n form\u00e5nerna af sitt barnaskap. S\u00e5 \u00e5fven med\n dig s\u00e5som Guds arfvinge ocli Jesu Kristi med-\n arfvinge. N\u00e5den, Kristi r\u00e5ttf\u00e5rdighet, v\u00e5xer\n visserligen ej, men i samma m\u00e5n som din kun-\n skap om den person, livars arfvinge du \u00e5r, ut-\n vidgas, f\u00e5r du en djupare uppfattning af ditt\n barnaskap ocli de form\u00e5nsr\u00e5tter, du s\u00e5som\n Guds barn eger. Ju mera kunskapen om Kri-\n stus i afseende p\u00e5 djup, omf\u00e5ng ocli utstr\u00e5ck-\n ning tillv\u00e5xer, desto dyrbarare blifver n\u00e5den\n for dig. Fylles nu ditt medve tande af kun\u00ac\n skapen om Jesus, lians k\u00e5rlek ocli hans sjelf-\n uppoffring; f\u00e5r lians obegripliga n\u00e5d blifva\n \u00e5mnet for ditt t\u00e5nkande, forem\u00e5let for din\n l\u00e5ngtan, s\u00e5 utofvar den p\u00e5 liela ditt v\u00e5sende\n en lielgande verkan, s\u00e5 att du \u00e5fven i en an-\n nan mening uppfylles af densamma. Du upp-\n fylles i den meningen, att den bild af din Je\u00ac\n sus, hvilken du genom ett stilla och tr\u00e5get be-\n traktande af din Fr\u00e5lsare upptagit liksom uti\n din inv\u00e5rtes m\u00e5nniska, blifver en dig uti alla\n lifvets fdrli\u00e5llanden beherskande kraft. Min\n k\u00e5re v\u00e5n, lef ver du uti denna n\u00e5d, och du, som\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0055/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0055/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0055/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0055/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0055/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0055.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 337098}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"55\">\n<p>\n Ambetsmann\u00e9ns Fridshelsning. 53\n</p>\n<p>\n genom tron emottagit denna n\u00e5d, vinnl\u00e5gger du\n dig derom, att kunskapen om din Fr\u00e5lsare allt\n mer oeli mer y\u00e5xer? Har n\u00e5den uti digblifvit\n en dig belierskande kraft, lefver du under n\u00e5\u00ac\n den? Inser du ej, att, om du eger denna n\u00e5d,\n s\u00e5 har du en s\u00e5ker grund for friden. Med din\n gamla m\u00e5nniska kan du aldrig f\u00e5 frid, med\n ditt fornuft f\u00e5r du st\u00e5ndigt lefva uti strid;\n men med Gud skall du liafva frid. Men, kan\u00ac\n ske du fr\u00e5gar : \u2018\u2018kan du liafva frid med Gud,\n \u00e5fven d\u00e5 du k\u00e5nner dig kali och stel\u201d! Ja, ty\n friden hvilar p\u00e5 n\u00e5den. Den \u00e5r icke storre, d\u00e5\n jag k\u00e5nner mig varm; den \u00e5r ej mindre, d\u00e5 jag\n k\u00e5nner mig kali. K\u00e5nslan af frid kan ett Guds\n barn forlora m\u00e5nga g\u00e5nger, men friden \u00e5r dock\n qvar p\u00e5 djupet af hj\u00e5rtat. Emottag nu, k\u00e5re\n l\u00e5sare, denna \u00e5mbetsmannens fridshelsning\n fr\u00e5n fridens Gud, som intet hogre \u00e5stundar \u00e5n\n att f\u00e5 samla in alla, alla bortkomna soner och\n dottrar uti de eviga fridsboningarne. Hu, s\u00e5\n kallt det \u00e5r i denna veriden, kom till Jesu hj\u00e5r-\n ta och v\u00e5rm dig! Kom, ty \u00e5nnu proklamera\n Jesu tjenare och \u00e5mbetsm\u00e5n samma fridshels\u00ac\n ning, men kanske detta \u00e5r sista g\u00e5ngen du hor\n fridshelsningen: \u201cN\u00e5d och frid foroke sig hos\n eder genom Guds och v\u00e5r Herre Jesu Kristi\n kunskap\u201d.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0056/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0056/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0056/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0056/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0056/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0056.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 281656}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"56\">\n<p>\n 54\n</p>\n<p>\n Kap. Y.\n</p>\n<p>\n \u00c5mbetsmannens Konung.\n</p>\n<p>\n Jesus. Kristus, Fr\u00e5lsaren,\n Herren Gud.\n</p>\n<p>\n Petrus aiiv\u00e5nder yisserligen ej uti clennft sin\n \u00e5mbetsskrifvelse uttrycket konung s\u00e5som en\n ben\u00e5mning p\u00e5 honom, uti liyilkens tjenst han\n st\u00e5r, men d\u00e5 han s\u00e5ger, att han \u00e5r en Jesu\n \u201capostolos\u201d, har han dermed sagt, att Jesus\n \u00e5r en konung, ty ingen annan \u00e5n en konung\n eller kejsare best\u00e5r sig med \u201capostoloi\u201d. Uti\n sin pingstpredikan kaliar han Jesus \u201cen Fur\u00ac\n ste\u201d (Apg. 3: 15) oeli uti ett tal, som han i bor-\n jan af sin yerksamhet holl till synedrium, be-\n n\u00e5mner han honom \u201cen liofding\u201d (Apg. 5: 31).\n Af Petrus\u2019 \u00e5mbetsbroder Paulus ben\u00e5mnes han\n \u201cEvigheternas Konung\u201d (1 Tim. 1: 17), \u201cden\n ende Herskaren\u201d och \u201cKonungen ofver alla\n konungar\u201d (1 Tim. 6: 15). P\u00e5 ett st\u00e5lle kallar\n Petrus Jesus \u201cden oinskr\u00e5nkte Herskaren\u201d\n (kap. 2: 1) och antyder han s\u00e5 v\u00e5l genom den-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0057/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0057/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0057/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0057/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0057/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0057.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 349713}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"57\">\n<p>\n Ambetsmannens Konung.\n</p>\n<p>\n 55\n</p>\n<p>\n na ben\u00e5mning som genom de ofriga sin under-\n ordnade st\u00e5llning i forh\u00e5llande till den, hvars\n s\u00e5ndebud lian var. Han erk\u00e5nner lionom ej\n allenast s\u00e5som en konung i allm\u00e5nhet, utan\n s\u00e5som den ende uti sitt slag. Samma \u00e5r for-\n li\u00e5llandet med alla Petrus\u2019 ambetsbroder, hvil\u00ac\n ket tvdligen angifves genom den m\u00e5ngfald af\n ben\u00e5mningar, som af desse anv\u00e5ndas, d\u00e5 de\n tala om Jesus. Denne konungs egenskaper\n \u00e5ro af s\u00e5 m\u00e5ngfaldig art, att lians s\u00e5ndebud,\n for att p\u00e5 ett saken n\u00e5got s\u00e5 n\u00e5r motsvarande\n s\u00e5tt uttrycka detta forh\u00e5llande, liafva m\u00e5st\n l\u00e5gga beslag p\u00e5 n\u00e5ra nog alla de ord, som van\u00ac\n lige n anv\u00e5ndas, d\u00e5 fr\u00e5ga \u00e5r om maktegande\n ocli styrande personer. Han \u00e5r med ett ord\n en Fader, af hvilken allt hvad fr\u00e5n fader kom\u00ac\n mer i himmelen och p\u00e5 jorden har sitt namn;\n han \u00e5r den r\u00e5tte sl\u00e5gtfadern for alla \u00e5nglar\n och m\u00e5nniskor (Es. 3: 15). Medve tandet om,\n alt denne konung, till hvars forfogande \u00e5m-\n betsmannen helt och li\u00e5llet st\u00e5lt sig, var en\n s\u00e5dan, fr\u00e5n hvilken alla med denna ben\u00e5mning\n p\u00e5 jorden lef vande personer erli\u00e5llit sin makt\n och sitt anseende, och ofver hvilka han s\u00e5le\u00ac\n des \u00e5fven kunde forfoga enligt sin egen vilja,\n ingot mod, fortrostan och liopp uti lians hj\u00e5r-\n ta. Hemligheten i hela hans lifs framg\u00e5ngs-\n rika verksamhet; hemligheten i den for de\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0058/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0058/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0058/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0058/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0058/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0058.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 366935}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"58\">\n<p>\n 56 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n forn\u00e5me r\u00e5dsherrarne fbrbluffande frimodig-\n liet, h varmed han infor den stora och ly sande\n plenarforsamlingen af det hoga synedrium ta-\n lade om Jesus, om lians sm\u00e5defulla ddd p\u00e5\n korset och om hans uppst\u00e5ndelse, denna liem-\n lighet m\u00e5ste ligga nti hans kunskap om Jesus.\n Hvad denne \u00e5mbetsmannens konung var for\n honom sjelf och hvad han \u00e5fven \u00e5r for oss,\n som nu lefva, k\u00e5nna vi n\u00e5got till; och det \u00e5r\n ej derfor, att vi \u00e5ro s\u00e5 okunniga om denna sak,\n utan for att genom ett fdrnyadt betraktande\n af denne de fattiges, de fortrycktes konung\n uppmuntra v\u00e5ra missmodiga hj\u00e5rtan, som vi\n vilja ofverv\u00e5ga de ben\u00e5mningar, som Petrus\n anv\u00e5nder, d\u00e5 han talar till oss om honom. Den\n forst\u00e5 af dessa ben\u00e5mningar, som forekomma\n uti detta bref, \u00e5r\n</p>\n<p>\n 1. Jesus. Med detta namn betecknas v\u00e5r\n Fr\u00e5lsares jordiskt-m\u00e5nsldiga personlighet,\n men for oss kristna, som veta, att uti denne\n Jesus bodde gudomens fullhet, \u00e5r detta v\u00e5r\n Fr\u00e5lsares namn lika k\u00e5rt och dyrbart som\n hans dfriga ben\u00e5mningar. Fr\u00e5n en sida sedt\n betecknar detta namn for oss li dj den af \u201cevig-\n heternas Konungs\u201d nedl\u00e5tenliet, ty genom\n Jesu ankomst till veriden vardt Ordet kott\n och bodde ibland oss. Namnet Jesus, och i\n synnerhet dess egares sm\u00e5defulla korsddd,\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0059/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0059/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0059/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0059/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0059/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0059.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 351170}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"59\">\n<p>\n Ambktsmannens Konung.\n</p>\n<p>\n 57\n</p>\n<p>\n k\u00e5nnetecknar det nedersta trappsteget af Guds\n nedl\u00e5tenhet i forh\u00e5llande till stoftets ocli ar\u00ac\n modets baru. Namnet Jesus borde ju derfor\n yara for alla syndares hj\u00e5rtan eu framfor alla\n audra personnamn dyrbar ben\u00e5mning, ocli det-\n ta \u00e5r af ven f allet med alla dem, for livilka\n Guds \u00c5nde f\u00e5tt forklara detta namn. D\u00e5 det\n himmelska s\u00e5ndebudet fr\u00e5n den ofversinliga\n veriden forkunnade hans fodelse, sade det till\n Maria: \u201cDu skall gifva lionom namnet Jesus\u201d\n (Luk. 1: 31). Detta alla underverk vida of-\n vertr\u00e5ffande ocli ofvergl\u00e5nsande under, att det\n oskapade Ordet l\u00e5t sig till tid ocli rum be-\n gr\u00e5nsas, antog en skapad varelses gestalt ocli\n blef den jordemasken m\u00e5nniskan fullkomligt\n lik, med undantag af hennes synd ocli sedliga\n ofullkomligliet, kunde den for Guds eviga\n fridstankar om henne s\u00e5 blinda m\u00e5nniskan ej\n fullkomligt fatta, ocli derfor kunde \u201ceviglie-\n ternas Fader\u201d ej \u00e5t henne ofverlemna att gif\u00ac\n va denna himmelskt underbara foreteelse en\n af henne sjelf uppt\u00e5nkt ben\u00e5mning. Fadern,\n som s\u00e5nde sin Son, hade redan best\u00e5mt under\n hvad namn han skulle s\u00e5som ett m\u00e5nnisko-\n barn bland m\u00e5nniskors barn blifva k\u00e5nd, ocli\n var det ju ock p\u00e5 sin-plats, att den fr\u00e5n him\u00ac\n melen komne skulle b\u00e5ra ett namn, som h\u00e5r-\n stammade fr\u00e5n ljusets Fader; ett namn som ej\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0060/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0060/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0060/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0060/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0060/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0060.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 368978}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"60\">\n<p>\n 58 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fyorna.\n</p>\n<p>\n blott var en p\u00e5minnelse om dess egares gu-\n domliga nrsprnng, utan af ven uti sig inneslot,\n liksom uti ett kort sammandrag, det gudom-\n liga fadershj\u00e5rtats fridfulla och fdrl\u00e5tande sin-\n nesforfattning i forli\u00e5llande till de genom of-\n vertr\u00e5delse fr\u00e5n honom affallna m\u00e5nniskobar-\n nen. Namnet Jesus liar samma betydelse som\n det gammaltestamentliga namnet Josua, ocli\n aro b\u00e5da namnen en forkortad form af Jelio-\n sliua, hvilket \u00e5ter \u00e5r en sammans\u00e5ttning af or\u00ac\n den Jehova och ett h\u00e5ndelse-ord, hvars bety-\n delse \u00e5r: att fr\u00e5lsa, att r\u00e5dda, att lijelpa, att\n bist\u00e5. Jesus-namnet har derfore for oss denna\n betydelse: Jehova skall lijelpa. Ja, \u00e5nnu mer,\n det bet}\u2019der for oss numera: Jehova har liul-\n pit. D\u00e5 Jesus vid den Bist\u00e5 p\u00e5skafesten, vid\n hvilken han var n\u00e5rvarande, kom inridande i\n staden Jerusalem, motte honom stora folkho-\n par, hvilka, t\u00e5flande att ofvertr\u00e5ffa hvarandra\n uti att bevisa den numera namnkunnige pro\u00ac\n feten fr\u00e5n Nazareth hedersbetygelser, gripna\n af stundens liogtidlighet och vid anblicken af\n det imponerande triumf-t\u00e5get liksom oformog-\n na att beherska sina k\u00e5nslor, utbrusto uti ett\n vildt segerskri: \u2018\u2018Hosianna, Davids Son!\u201d\n Detta ordet, hosianna, li\u00e5rstammar fr\u00e5n sam\u00ac\n ma h\u00e5ndelse-ord som namnet Jesus, och bety\u00ac\n der : lijelp nu! fr\u00e5lsa nu! och uti den person,\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0061/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0061/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0061/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0061/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0061/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0061.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 372364}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"61\">\n<p>\n Ambetsmannens Konung.\n</p>\n<p>\n 59\n</p>\n<p>\n som de n\u00e5stan omedvetet helsade med denna\n messianska hyllningsformel, hade de svaret:\n Jeliova skall fr\u00e5lsa. Men om betydelsen af\n detta namn, s\u00e5 val som om dess egares bety-\n delse for allt li vad m\u00e5nniska heter, var folket\n okunnigt, \u00e5nda till dess att Jesus framtr\u00e5dde\n s\u00e5som l\u00e5rare; ocli \u00e5fven d\u00e5 fattade allenast ett\n f\u00e5tal den verkliga och lioga betydelsen af lians\n person. Innan lian kom till Jordan, for att\n genom Johannes\u2019 dop l\u00e5ta sig liksom invigas\n och fullkomligt afskiljas fr\u00e5n alla vanliga, till\n detta jordelifvet liorande forr\u00e5ttningar, och for\n att genom gorande och lidande fullborda allan\n r\u00e5ttf\u00e5rdigliet, var Jesus s\u00e5kerligen ej mycket\n k\u00e5nd utom staden Nazaretli. Icke en g\u00e5ng\n Johannes hade n\u00e5gon aning om, att Jesus, som\n han s\u00e5kerligen personligen k\u00e5nde, var n\u00e5got\n mera \u00e5n p\u00e5 det hogsta en lionom andeligen 6f-\n verl\u00e5gsen personlighet. Men Jesus, betraktad\n blott och bart som ett m\u00e5nniskobarn och sedd\n fr\u00e5n samma synpunkt, ur hvilken Nazareths\n innev\u00e5nare betraktade lionom, utofvar ett till-\n dragande inflytande p\u00e5 oss. Helt torftiga \u00e5ro\n de upplysningar, som den Heliga Skrift lem\u00ac\n nar rorande hans rent m\u00e5nskliga sj\u00e5lsutveck-\n ling; blott s\u00e5 mycket antyder den, att denna\n sj\u00e5lsutveckling var fullkomligt naturenlig, i\n enlighet med hans rena, syndfria och oforderf-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0062/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0062/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0062/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0062/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0062/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0062.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 373995}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"62\">\n<p>\n 60 De Konungsliga Nadegafvorna.\n</p>\n<p>\n vade natur. Den blott m\u00e5nskliga sidan af\n hans personlighet kan ej annat an inverka for-\n delaktigt p\u00e5 den, han m\u00e5 nu vara jude, grek\n eller kristen, som opartiskt och med ett for-\n domsfritt sinne betraktar honom. Till och\n med den Jesus-skygge judiske historieskrif-\n varen Joseplius, som uf i 20 bocker lemnat eii\n utforlig teckning af sitt folks forntid, och som\n genom sitt knapph\u00e5ndiga omn\u00e5mnande af Je\u00ac\n sus tydligen rojer sin motvilja for mannen\n fr\u00e5n Nazareth, kan dock ej annat \u00e5n erk\u00e5nna\n honom, ej blott for en vis och utm\u00e5rkt man,\n utan n\u00e5stan for n\u00e5got mer \u00e5n m\u00e5nniska. Kan-\n na vi oss nu, vid betraktandet af den Jesus-\n bild, som Skriften lemnar oss, betagne af k\u00e5r-\n lek och sjelfh\u00e5ngifvenhet till Jesus, s\u00e5 \u00e5r v\u00e5l\n ej underligt, om de, som med sina egna ogon\n ej allenast liafva sett denne Jesus s\u00e5som en\n blott m\u00e5nniska, utan \u00e5fven sk\u00e5dat honom, d\u00e5\n den inneboende fordolda gudomsglansen brot\n sig igenom hans m\u00e5nskliga skepelse, skulle\n k\u00e5nna sig oupplosligt f\u00e5stade vid honom. Ej\n underligt, om Petrus erk\u00e5nner denne Jesus\n som konung, fast\u00e5n han s\u00e5som en for samh\u00e5l-\n let och den m\u00e5nskliga och gudomliga ordnin\u00ac\n gen v\u00e5dlig person blifvit aflifvad genom det\n sm\u00e5defullaste af alla dodss\u00e5tt. I st\u00e5llet for\n att forlora fortroendet till Jesus s\u00e5som ko-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0063/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0063/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0063/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0063/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0063/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0063.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 338651}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"63\">\n<p>\n Ambetsmannens Konung.\n</p>\n<p>\n 61\n</p>\n<p>\n nung, d\u00e5 lian af den borgerliga myndigheten\n s\u00e5som upprorsmakare naglades vid korset, sa\u00ac\n ger Petrus till liela r\u00e5det ocli till de \u00e5ldste\n bland Israels barn: \u201cY\u00e5ra faders Gud har\n uppv\u00e5ckt Jesus, hvilken I liafven upph\u00e5ngt\n p\u00e5 tr\u00e5 och dodat. Honom har Gud med sin\n hogra h\u00e5nd upphojt till en hofding och en\n fr\u00e5lsare for att gifva Israel b\u00e5ttring och syn\u00ac\n dernas forl\u00e5telse\u201d (Apg. 5: 30, 31). Hvem\n skulle val ej vilja hafva denne Jesus till ko\u00ac\n nung? Folket ville en g\u00e5ng krona honom s\u00e5\u00ac\n som konung, men ej till en s\u00e5dan konung som\n Jesus ville vara, ty han vill herska och regera\n uti v\u00e5ra hj\u00e5rtan. Denne Jesus kallas \u00e5fven af\n Petrus\n</p>\n<p>\n 2. K r i s t u s. Den andra ben\u00e5mningen som\n Petrus gifver sin Konung \u00e5r K r i s t u s. Alsk-\n v\u00e5rd och lij\u00e5rteintagande som Josefs son i Na-\n .zaretli \u00e5r, sk\u00e5dad uti Jesus-namnets ljus, blif-\n ver han dock \u00e5nnu mera dyrbar for oss, d\u00e5\n vi betrakta honom ur den synjDunkt, fr\u00e5n hvil\u00ac\n ken namnet Kristus lemnar oss den rikaste\n anledning. Namnet Kristus betyder smord,\n och antydes h\u00e5rmed uppenbarligen, att hvad\n p\u00e5 ett forebildande s\u00e5tt under Gamla Testa\u00ac\n mentets tid upprepade g\u00e5nger skett, nu \u00e5ndt-\n ligen n\u00e5tt sin uppfyllelse; det s\u00e5ger oss, att,\n liksom Aaron fick smorjelseoljan utgjuten p\u00e5\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0064/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0064/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0064/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0064/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0064/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0064.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 414400}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"64\">\n<p>\n 62 De Konungsliga N\u00e5degafvorna.\n</p>\n<p>\n sitt liufvud och genom clenna heliga olja blef\n invigd till att b\u00e5ra \u201cdet lieligas brist\u201d (2 Mos.\n 28: 38), Jesus p\u00e5 ett \u00e5nnu fullkomligare s\u00e5tt\n blifvit smord och dermed invigd att vara en\n ofversteprest till evig tid efter Melcliisedeks\n s\u00e5tt (Ebr. 6: 20). Det s\u00e5ger oss, att Jesus har\n af Gud blifvit invigd till en s\u00e5dan ofverste\u00ac\n prest, som, sedan han framburit ett enda offer\n for synder (Ebr. 10: 12), blifvit for alla dem\n som lyda lionom, en orsak till evig fr\u00e5lsning \"\n (Ebr. 5: 9). Namnet s\u00e5ger oss, att Jesus \u00e5ren\n konung och ofversteprest, som \u00e5r smord med\n Guds Helige \u00c5nde, och detta ej uti ett begr\u00e5n-\n sadt m\u00e5tt, utan ofversvinneligt, oinskr\u00e5nkt\n och ofor\u00e5nderligt. Och denna smorjelsen af\n den Helige \u00c5nde blef han ej delaktig utaf forst\n d\u00e5, n\u00e5r han af Johannes ddptes, utan af den-\n samma var han helt genomtr\u00e5ngd fr\u00e5n sin af-\n lelse och fodelse. Namnet Kristus s\u00e5ger oss y\n att han var sann Gud, och ben\u00e5mningen Jesus\n Kristus s\u00e5ger oss, att Gud \u00e5r r\u00e5ddande, fr\u00e5l-\n sande, lijelpande och bist\u00e5ende n\u00e5r oss alla\n dagar intill veridens \u00e5nde. Jesus s\u00e5som m\u00e5n-\n niska, s\u00e5som den sedligt fullkomliga m\u00e5nni-\n skan, skulle ej liafva kunnat hjelpa; Kristus\n s\u00e5som Gud allenast skulle ej liafva kunnat\n r\u00e5dda och fr\u00e5lsa, ty s\u00e5som s\u00e5dan kunde han\n ej lida och ej blifva frestad; men Jesus Kri-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0065/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0065/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0065/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0065/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0065/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0065.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 338885}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"65\">\n<p>\n \u00c5mbetsmannens Konung. 63\n</p>\n<p>\n stus, gudam\u00e5nniskan, derigenom, att lian sjelf\n har lidit och varit frestad, kan nu lijelpa alla\n som frestas (Ebr. 2: 18). Den syndfrie och\n sedligt rene Jesu blod, hade han varit en blott\n m\u00e5nniska, hade ej kunnat hjelpa; och Gud s\u00e5\u00ac\n som s\u00e5dan kunde ej utgjuta sitt blod, men utan\n blodsutgjutelse kunde ingen forsoning ske\n (Ebr. 9: 22). D\u00e5 kom Jesus Kristus, d. \u00e5. den\n m\u00e5nniskan Jesus, hos hvilken alla Guds egen\u00ac\n skaper vor o inneboende, och i kraft af sin evi\u00ac\n ga Gudom, som \u00e5t hans for oss utgjutna blod\n gaf ett evigt varde, hjelpte han oss utur v\u00e5r\n ndd. Hvilken nu genom tron anammar lio-\n nonl, han \u00e5r en g\u00e5ng for alla renad fr\u00e5n alla\n sina synder genom Jesu Kristi kropps offer\n (Ebr. 10: 10). S\u00e5som Jesus Kristus \u00e5r Han\n 3. Fr\u00e5lsaren. Med denna ben\u00e5mning\n tolkas \u00e5nnu mera tydligt for oss hvad bety-\n delse Jesus Kristus har for m\u00e5nniskan. Kun\u00ac\n de den samaritiska qvinnan, som Jesus sam-\n mantr\u00e5ffade med vid Jakobs brunn, s\u00e5ga:\n \u201cNumera tro vi, att denne \u00e5r for visso veri\u00ac\n dens Fr\u00e5lsare\u201d (Joh. 4: 42), hurumycket mera\n borde ej vi erk\u00e5nna honom icke allenast s\u00e5\u00ac\n som veridens Fr\u00e5lsare, utan s\u00e5som v\u00e5r Fr\u00e5l\u00ac\n sare, s\u00e5som min Fr\u00e5lsare (Luc. 1: 47). Fr\u00e5l-\n saren kalias Jesus Kristus p\u00e5 grund af det\n arbete han s\u00e5som gudam\u00e5nniska utforde och\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0066/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0066/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0066/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0066/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0066/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0066.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 387282}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"66\">\n<p>\n 64 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n \u00e5nnu genom sin Helige \u00c5nde ntr\u00e5ttar nti m\u00e5n-\n niskornas hj\u00e5rtan. Det var efter Messias, s\u00e5\u00ac\n som en s\u00e5dan Fr\u00e5lsare, som de gamle under\n den forkristliga tiden lefvande fromma sj\u00e5lar\n l\u00e5ngtade ock suckade. Den bonesuck, som af-\n pressades patriarken Jacob, d\u00e5 lian p\u00e5 sin\n dodsb\u00e5dd, vid tanken p\u00e5 sitt folks stundande\n strider, uttalade sin v\u00e5lsignelse ofver sina\n barn, inneh\u00e5ller denne Fr\u00e5lsarens namn, eller\n r\u00e5ttare m\u00e5li\u00e5nda b\u00e5da orden, genom livars\n sammans\u00e5ttning det gammaltestamentliga Je-\n susnamnet erh\u00e5lles. t\u00a3 P\u00e5 din lijelp bidar jag,\n Herre\u201d (1 Mos. 49:18), sager den gamle Jacob\n kort innan lian drog sina fotter tillsamman i\n sangen, led af ocli vardt samlad till sitt folk.\n Efter denne Fr\u00e5lsare suckade David uti den\n bon, som inneh\u00e5lles uti lians 17:de psalm;\n sk\u00e5dande frarn\u00e5t genom seklernas lopp med\n en af Guds \u00c5nde skarpt siareblick, ser Esaias,\n att Gud skulle p\u00e5 jorden bland m\u00e5nniskors\n barn framtr\u00e5da forlossande ocli fr\u00e5lsande, ocli\n kallar lionom derfore Fr\u00e5lsaren (Es. 45: 15,\n 21). Micha s\u00e5ger, att lian vill se efter Herren '\n ocli v\u00e5nta efter sin fr\u00e5lsnings Gud (Miclia 7:\n 7). Ocli n\u00e5r Gud \u00e5ndtligen uppenbarade sig\n uti ett fattigt m\u00e5nniskobarns skepelse, k\u00e5ndes\n lian strax igen af de f\u00e5 r\u00e5tte Israeliter, som\n med sj\u00e5l ocli hj\u00e5rta liade lefvat sig in uti det\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0067/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0067/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0067/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0067/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0067/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0067.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 339291}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"67\">\n<p>\n Ambetsmannens Konung.\n</p>\n<p>\n 65\n</p>\n<p>\n Cramla Forbundets skrifter, s\u00e5 att forst\u00e5 g\u00e5n-\n gen den gamle Simeon s\u00e5g Jesusbarnet, tog\n ^\u00e5fven lian bonom uti sin famn, lofvade Gud\n och sade: \u201cHerre, nu l\u00e5ter du din tjenare fa\u00ac\n ra i frid, efter ditt ord, ty mina bgon liafva\n se t t din fr\u00e5lsning\u201d (Luc. 2: 28\u201430). Ocb\n denne Fr\u00e5lsaren var Petrus\u2019 konung. Haf-\n vande utfbrt det verk, genom livars evigt g\u00e5l-\n lande varde alla under syndens tunga borda\n suckande m\u00e5nniskor kunna befrias, hjelpas\n och r\u00e5ddas, kallas han med af seende f\u00e5stadt\n s\u00e5 val p\u00e5 lians lioga gudomliga ursprung som\n p\u00e5 det fbrh\u00e5llandet, att lian har nederlagt lio-\n nom, som dbden i v\u00e5ld hade ocli satt sig uti\n besittning af makten att fbrl\u00e5ta synder,\n</p>\n<p>\n 4. Herren. H\u00e5r med l\u00e5ter Petrus forst\u00e5,\n .att den, hvars s\u00e5ndebud han var, ej mera var\n en svag ocli hjelplos varelse, som han sken^\n barligen syntes vara, d\u00e5 han stod infor Pon-\n tius Pilatus. M\u00e5ngen sm\u00e5dade v\u00e5l \u00e5nnu den\n obegriplige l\u00e5raren fr\u00e5n Nazareth; \u00e5nnu lioll\n man s\u00e5kerligen p\u00e5 med att sammanspinna o-\n sanningar ang\u00e5ende honom ocli hans bek\u00e5n-\n nare, for att, om mojligt, framkalla motvilja\n mot honom \u00e5fven hos dem, som k\u00e5nt sig drag-\n na till honom. Men gent mot alla osanningar\n ocli emot alla falska rykten gor Petrus anspr\u00e5k\n p\u00e5, att den fattige Jesus \u00e5r en Herre, att han\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0068/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0068/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0068/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0068/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0068/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0068.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 367674}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"68\">\n<p>\n 66 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n \u00e5r Herren, i j\u00e5mfbrelse raed hvilken tillod*\n med jordens krbnta hufvuden ej p\u00e5 l\u00e5ngt n\u00e5r\n kunde m\u00e5ta sig. Ja, Jesus \u00e5r sannerligen en\n Herre ocli han har beslutat sig for att gora\n sin makt g\u00e5llande \u00e5fven p\u00e5 denna jord. Det\n Lammet, som led, utan att uppl\u00e5ta sin mun,,\n skall dock en annan g\u00e5ng ej p\u00e5 samma s\u00e5tt\n l\u00e5ta sig beliandlas. Hos detta Lam finnes ock\n n\u00e5got, som Skriften kaliar vrede, och hvad\n detta n\u00e5got \u00e5r, skall den f\u00e5 erfara, som strider\n emot detsamma. Petrus s\u00e5ger, att denne Je\u00ac\n sus \u00e5r Gud, och li\u00e5rmed har han sagt allt\n hvad, som kan s\u00e5gas, och hvad Gud \u00e5r kunna\n vi ej s\u00e5ga. Yi l\u00e5ra oss att \u00e5lska honom genom\n Jesus, och en verklig, oss lyckliggorande kun\u00ac\n skap om Gud kunna vi f\u00e5 allenast genom det\n m\u00e5nniskovordna Ordet. Fordom hette det:\n \u201cMitt ansigte kan du icke se, ty ingen m\u00e5nni-\n ska kan se mig och lefva\u201d (2 Mos. 33: 20),\n men nu kunna vi se honom s\u00e5som vorden\n uppenbar uti Jesus. Den fulla glansen af\n hans gudomliga majest\u00e5t kan \u00e5fven nu ingen\n dddlig m\u00e5nniskas blick uth\u00e5rda, denna glan\u00ac\n sens \u00e5tersken kunna vi se, denna hans v\u00e5sen &\n afbild kunna vi betrakta, och m\u00e5 vi ej upp-\n libra att se p\u00e5 honom, till dess att vi igenk\u00e5n-\n na uti honom Fr\u00e5lsaren, Herren och Gud.\n Uti Jesus kan du f\u00e5 gora samma erfarenliet\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0069/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0069/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0069/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0069/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0069/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0069.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 334744}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"69\">\n<p>\n Ambetsmannens Kom ung.\n</p>\n<p>\n 67\n</p>\n<p>\n som Jakob: \u201cJag liafver sett Gud ansigte mot\n ansigte, ocli min sjal \u00e5r fr\u00e5lst vorden\u201d (1 Mos.\n 32: 30). K\u00e5re l\u00e5sare, vill du ej hafva en s\u00e5dan\n till din konung \u2014 en s\u00e5dan, som genom dessa\n ben\u00e5mningar betecknas? Petrus var glad of-\n ver, att lian f\u00e5tt en s\u00e5 stor lycka p\u00e5 sin lott\n som att vara en s\u00e5dan konungs s\u00e5ndebud.\n Tinge Jesus endast bevisa dig samma n\u00e5d,\n som lian f\u00e5tt bevisa sin tjenare Petrus, skulle\n du med samma li\u00e5nfdrelse verka ocli uppoffra\n for lians rikssak som Petrus gjorde. Penne\n konung vill frainfor allt lierska uti ditt lij\u00e5rta.\n F\u00e5r lian blott komma till fullt erk\u00e5nnande der\n s\u00e5som Fr\u00e5lsare, Herre ocli Gud, skall nog med\n allt annat blifva v\u00e5l. Om du nu med ett for\n denne konungens vilja oppet och emottagligt\n lij\u00e5rta l\u00e5ser s\u00e5 v\u00e5l denna som andra lians \u00e5m-\n betsm\u00e5ns skrifvelser, skall du s\u00e5kerligen f\u00e5\n samma hdga tankar om lionom ocli samma\n brinnande k\u00e5rlek till lionom, som fallet var\n med Petrus och \u00e5r med alla, som blifvit fore\u00ac\n m\u00e5l for lians fr\u00e5lsande k\u00e5rlek. Kom, ocli du\n skall med Petrus f\u00e5 se konungen uti lians h\u00e5r-\n lighet, ja, uti en \u00e5nnu storre h\u00e5rlighet \u00e5n livad\n som kunde vara fallet p\u00e5 Tabors Lerg. Hogt\n beprisad vare denne konung i all evigh\n for att vi f\u00e5 vara hans tjenare och unders\u00e5ter!\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0070/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0070/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0070/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0070/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0070/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0070.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 273188}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"70\">\n<p>\n 68\n</p>\n<p>\n Kap. YI.\n</p>\n<p>\n Komingens forst\u00e5 g\u00e5fva eller Lifvet.\n</p>\n<p>\n Eftersom hans gudomli-\n ga makt liar sk\u00e5nkt oss allt\n som horer till lif och gud-\n</p>\n<p>\n aktigliet, --\n</p>\n<p>\n (2 Pet. 1: 3).\n</p>\n<p>\n Den konung, livars trogne ocli li\u00e5ngifne \u00e5ru-\n betsman Petrus var, komma vi till en nog-\n grann knnskap om genom att l\u00e5sa ocli med\n uppm\u00e5rksamliet betrakta de \u00e5mbetsskrifvel-\n ser, som li\u00e5rstamma fr\u00e5n s\u00e5 val Petrus som\n andra, livilka st\u00e5tt uti lians tjanst. Anlednin\u00ac\n gen till att en sjelfli\u00e5ngifven ocli brinnande\n k\u00e5rlek till denne konung finnes uti allenast ett\n f\u00e5tal af m\u00e5nniskolij\u00e5rtan \u00e5r, att de \u00e5ro j\u00e5mfd-\n relsevis f\u00e5, som liafva en lians h\u00e5rliga ocli\n lij\u00e5rtevinnande egenskaper motsvarande kun-\n skap. Att detta till en stor del \u00e5r det verkliga\n forh\u00e5llandet, kan man sluta sig till deraf, att,\n s\u00e5 fort som en saken n\u00e5rmelsevis motsvarande\n kunskap, rorande denne konungs person, sin-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0071/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0071/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0071/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0071/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0071/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0071.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 333763}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"71\">\n<p>\n Konungens forst\u00e5 g\u00e5fva eller Lifvet. 69\n</p>\n<p>\n Delag och egenskaper, uppkommer uti en m\u00e5n-\n niskas lij\u00e5rta, \u00e5tfdljes den vanligen af en for\u00ac\n underlig lij\u00e5rtats forandring ocli sinnets om-\n st\u00e5mning till fdrmon for lionom. M\u00e5ng\u00e5riga\n gamla fordomar, genom hvilka s\u00e5 val konun-\n gen sjelf som alla lians \u00e5mbetsm\u00e5n varit fr\u00e5n\n lij\u00e5rtat uteslutna, ramla; den gamla ocli inbit-\n na bitterheten emot konungen ocli emot dem,\n som genom kunskapen om lionom blifvit med\n k\u00e5rlekens band oupplosligt vid lionom f\u00e5stade,\n aftaga; det allm\u00e5nna ryktet om denne konungs\n or\u00e5ttvisa ocli otillbdrliga str\u00e5ngliet; att lian\n tager upp det lian icke lagt ned ocli skordar\n det lian icke s\u00e5tt (Luk. 19: 21), forlorar mer\n ocli mer sin tillforlitlighet. Allt detta \u00e5stad-\n kommer den sanna kunskapen om den konung,\n enligt livil kens diktamen Petrus affattat detta\n bref, ocli hafva vi derfor anledning v\u00e5nta att\n ett stilla betraktande af detsamma ej skall va-\n ra utan frukt. Kunde vi blott ofvertyga n\u00e5-\n gon om, att denne konung \u00e5r v\u00e5rd lians liela\n lij\u00e5rtas k\u00e5rlek ocli tillgifvenliet, vore det ej\n fruktldst. Ocli du borde v\u00e5l ej tvitla derp\u00e5,\n att denne konung \u00e5r v\u00e5rd din k\u00e5rlek, men om\n du ej tviflar li\u00e5rp\u00e5, livarfor \u00e5lskar du bonom\n icke ? D\u00e5 konungarne uti denna veriden ge\u00ac\n nom att uppoffra tusenden af sina medm\u00e5nni-\n skors lif stadf\u00e5stat sina egna riken, ocli der-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0072/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0072/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0072/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0072/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0072/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0072.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 372344}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"72\">\n<p>\n 70 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n med mer\u00e5ndels sin egen personliga makt of-\n ver de m\u00e5nniskor, af hvilka de olika rikena\n best\u00e5, d\u00e5 prisas ocli upphojas de, d\u00e5 hyllas de\n m\u00e5ngen g\u00e5ng af just de m\u00e5nniskor, hvilkas bo-\n jor genom de vunna segrarne blifvit \u00e5nnu li\u00e5r-\n dare sammansmidda. J\u00e5mfor med dessas\n handlingss\u00e5tt denne konungs ocli du skall fin-\n na en himmelsvid skilnad dem emellan. Om\n sjelfvisklieten \u00e5r den de forras handlingar ge-\n nomldpande grundtanken, skall du uti den se-\n nares al la handlingar finna den for din fr\u00e5ls-\n ning ocli salighet k\u00e5rleksfulla uppoffringen\n s\u00e5som en dem allesamman genomlopande silf-\n vertr\u00e5d. Hos de forre \u00e5r det egna v\u00e5lbefin-\n nandet denbest\u00e5mningsgrund, i dfyerensst\u00e5m-\n melse med hvilken de fatta sina beslut ocli\n utfora sina handlingar, men hos den eenare\n finner du ditt egna v\u00e5lbefinnande for tid ocli\n evighet vara liksom st\u00e5mpladt p\u00e5 alla hans\n konungsliga handlingar. Den bon, som bru\u00ac\n den uti H. Vis. bad : \u201cL\u00e5gg mig s\u00e5som ett sig\u00ac\n net upp\u00e5 ditt hj\u00e5rta\u201d (H. V. 8: 6), har sj\u00e5lens\n fr\u00e5lsare efterkom mit, ty p\u00e5 alla Jesu handlin\u00ac\n gar, uttrycken af hans lij\u00e5rtetankar om oss,\n \u00e5terfinnes detta signet-m\u00e5rke. Intrycket af\n detta den himmelske konungens sigill finnes\n p\u00e5 al la dokumenter, \u00e5mbetsskrifvelser ocli\n handlingar, som rora forh\u00e5llandet mellan lio-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0073/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0073/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0073/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0073/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0073/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0073.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 346426}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"73\">\n<p>\n Konungens forst\u00e5 gafva eller Lif vet. 71\n</p>\n<p>\n nom ocli m\u00e5nniskan. Saknades dess aftryck\n uti en enda skrift, skulle man hafva anledning\n -att ana or\u00e5d, ty det kunde inneb\u00e5ra, att Gud\n -andtligen trottnat att oupphorligen sorja for\n v\u00e5rt sauna ocli eviga val. Men Herren vare\n tack, att st\u00e5mplen finnes \u00e5nnu till. Den him\u00ac\n melske konungen begagnade den flitigt under\n flera \u00e5rtusenden, men den var \u00e5nd\u00e5 uti ganska\n godt skick p\u00e5 Paulus\u2019 tid. Han s\u00e5ger: \u201cGuds\n fasta grund best\u00e5r dock ocli har detta insegel:\n Herren k\u00e5nner de sina\u201d (2 Tim. 2: 19). Med\n < lenna fasta grund forst\u00e5s det underlag af gu-\n domliga n\u00e5deshandlingar, livarp\u00e5 den till full-\n \u00e5ndning str\u00e5f vande Guds forsamling \u00e5r bygd.\n Ja, \u00e5nnu i dag anv\u00e5nder konungen detta sigill,\n och om du blott ville taga hans handlingar i\n forh\u00e5llande till dig uti n\u00e5rmare betraktande,\n skulle du sannerligen \u00e5nnu kunna uppt\u00e5cka\n dess n\u00e5rvaro. Att denne konung s\u00e5 v\u00e5l till\n v\u00e5sende som till handlingss\u00e5tt \u00e5r olik alla an-\n dra med en dylik ben\u00e5mning, det framg\u00e5r af\n denna forst\u00e5 del af Petrus\u2019 \u00e5mbetsbref. Pe\u00ac\n trus hade hvarjehanda allvarliga sanningar\n ^,tt framst\u00e5lla, men p\u00e5 det ej dessa skulle miss-\n lorst\u00e5s, l\u00e5ter han brefvets l\u00e5sare gora bekant-\n skap med, eller \u00e5tminstone uppfriska sittlij\u00e5r-\n ta med konungens \u00e5dla och k\u00e5rleksfulla sin-\n uesbeskaffenliet. Och p\u00e5 hvilket s\u00e5tt, mera\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0074/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0074/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0074/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0074/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0074/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0074.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 370579}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"74\">\n<p>\n 72 De Konungsliga N\u00e5degafvorna.\n</p>\n<p>\n l\u00e5mpligt ocli \u00e5ndam \u00e5lsenligt, skulle man val\n kunna v\u00e5cka uppm\u00e5rksamheten p\u00e5 konungens\n gocla ocli v\u00e5lbehagliga vilja, \u00e5n genom att, s\u00e5\u00ac\n som Petrus gbr, omtala sin konungs stora ocli\n dyrbara skanker. \u00c5r det fr\u00e5ga om att f\u00e5 n\u00e5-\n got, eller att liafva f\u00e5tt n\u00e5got, huru oppna vi d\u00e5\n ej v\u00e5ra oron, ocli med livilken villigliet lemna\n vi icke d\u00e5 v\u00e5r uppm\u00e5rksamhet \u00e5t den, som p\u00e5\n ett tillforlitligt s\u00e5tt kan omtala allt for oss~\n De g\u00e5fvor, som \u00e5ro li\u00e5r omn\u00e5mda, utgora tili\u00ac\n sam man en stor v\u00e5ldig g\u00e5fva, en g\u00e5fva som\n anst\u00e5r konungarnes Konung att gifva, men p\u00e5\n grund af dess m\u00e5ngsidighet kan dess verkliga\n v\u00e5rde ej ens n\u00e5rmelsevis ocli p\u00e5 ett n\u00e5got s\u00e5\n n\u00e5r uttommande s\u00e5tt uppfattas, utan att vi\n besk\u00e5da den fr\u00e5n olika synpunkter. Fr\u00e5n\n livar ocli en af dessa synpunkter kommer g\u00e5f-\n van att synas ny, ocli kan man derfor med allt\n sk\u00e5l anse den som en m\u00e5ngfald af g\u00e5fvor. M\u00e5\n vi nu emottaga alla dessa g\u00e5fvor, ocli om det\n ej fbrr skett, nu tillegna oss dem genom tron ;\n ocli m\u00e5 besk\u00e5dandet af denna g\u00e5fva uti deras.\n lij\u00e5rtan, som genom tron redan ega den, \u00e5stad-\n komma ett mera djupg\u00e5ende k\u00e5rleksfbrh\u00e5llan\u00ac\n de till dess gifvare.\n</p>\n<p>\n Den forst\u00e5 af de konungsliga g\u00e5fvor, som\n Petrus omtalar p\u00e5 detta st\u00e5lle, \u00e5r allt som lior\n till lif eller lifvet.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0075/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0075/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0075/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0075/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0075/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0075.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 369332}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"75\">\n<p>\n Konungens forst\u00e5 g\u00e5fva eller Lifyet. 73\n</p>\n<p>\n Redan det forh\u00e5llandet, att denne konung\n kunde gifva en s\u00e5dan g\u00e5fva som denna, st\u00e5ller\n honom o\u00e5ndligt hogt dfver allt hvad konung,\n uti detta ords vanliga bem\u00e5rkelse, kan heta.\n Den m\u00e5ktigaste monark liar ej kunnat bibe-\n li\u00e5lla sig sjelf vid lif, mjcket mindre meddela\n lif \u00e5t n\u00e5gon annan; konungar ocli furstar liaf-\n va alla i likhet med sina unders\u00e5tar m\u00e5st boja\n sig for den dem ofverm\u00e5ktige dodens konung.\n Men Petrus stod uti en s\u00e5dan konungs tjenst,\n hvilken kunde l\u00e5ta sitt lif, men ocks\u00e5 kunde\n \u00e5tertaga det. Denne konung har lif i sig sjelf,.\n ty s\u00e5som Fadren har lif i sig sjelf, s\u00e5 har han\n ock gifvit Sonen att hafva lif uti sig sjelf (Joh.\n 5: 26); det \u00e5r han som \u00e5t alla gifver lif ocli \u00e5n\u00ac\n de och allt (Apg. 17: 25); det \u00e5r i honom vi\n lefva och rora oss och \u00e5ro till (Apg. 17: 28).\n Han har lifvet formedelst sin egen tillvaro\n och ej genom n\u00e5gon som helst meddelelse,\n han \u00e5r den som gifver ljus och lif \u00e5t alla ska-\n pade kreatur, men emottager ljus och lif fr\u00e5n\n ingen; han \u00e5r ej en droppa af lif, utan lifvets\n urk\u00e5lla; han \u00e5r ej ett begr\u00e5nsadt lifs gnista,\n utan \u00e5r ett lif, som ej vet af n\u00e5gon inskr\u00e5nk-\n ning, ett lif, som str\u00e5cker sig utom tidens och\n rummets gr\u00e5nser. Hvem kan fatta denne ko\u00ac\n nungs lioghet och storhet? Kan du finna dju-\n pet hos Gud? Kan du r\u00e5cka intill, med din\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0076/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0076/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0076/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0076/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0076/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0076.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 369118}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"76\">\n<p>\n 74 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n tanke liinna intill, den Allsm\u00e5ktiges fullkom-\n lighet? Himmelsliog \u00e5r den \u2014 li vad vill du\n gora? \u2014 djupare an afgrunden \u2014 livad kan\n du veta (Job. 11: 7, 8)? Oforklarlig som denna\n sanning \u00e5r, att denne konung haf ver lif uti sig\n sjelf, att han af en nodv\u00e5ndigliet finnes till,\n att han ej har lt\u00e5gon for sin tillvaro att tacka,\n lika oforklarligt \u00e5r lifvet, som vi lefva. Hvem\n vet hvaruti sjelfva lifvet best\u00e5r? \u201cMan kan\n uppvisa lifvet s\u00e5som ett faktum; man kan visa\n \u2022dess begynnelse, dess utveckling och slut;\n men man kan icke forklara det. Man kan v\u00e5l\n iramst\u00e5lla dess liistoria, men icke dess teori.\u201d\n Det \u00e5r sannerligen ej utan orsak att Petrus\n kaliar sin konung \u201clifvets furste \u2019 (Apg. 3:5),\n ty han \u00e5r ursprunget till allt lif, s\u00e5 v\u00e5l inom\n naturens som n\u00e5dens och li\u00e5rlighetens rike.\n Alla de tusental af lifsformer p\u00e5 naturens om\u00ac\n r\u00e5de, som ligga emellan de s\u00e5 kallade infu-\n .sionsdjuren, af livilka de vetenskapligt l\u00e5ide\n p\u00e5st\u00e5 sig formedelst ett mikroskop uti en en-\n < la droppe k\u00e5rrvatten liafva uppt\u00e5ckt en\n m\u00e5ngd s\u00e5 stor, att deras \u201cantal g\u00e5r upp emot\n alla de m\u00e5nskliga varelser, som rora sig p\u00e5\n jorden\u201d, och m\u00e5nniskan, uti hvilken naturens\n lif n\u00e5r sin liogsta fullkomning \u2014 alla dessa\n lifsformer, hela denna h\u00e5pnadsv\u00e5ckande m\u00e5ng-\n fald af lif st\u00e5r i tacksamlietsforbindelse till\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0077/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0077/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0077/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0077/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0077/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0077.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 376726}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"77\">\n<p>\n Konungens forst\u00e5 g\u00e5fva eller Lifyet. 75\n</p>\n<p>\n lifsfursten, Petrus\u2019 konung, for sin tillvaro, ty\n genom honom \u00e5r allt gjordt, ocli honom fdr-\n utan \u00e5r intet gjordt, som \u00e5r gjordt. Och dock\n \u00e5r allt detta blott en liten br\u00e5kdel af hvad han\n verkligen har gjort. Det \u00e5r ej ens om detta\n lif, som v\u00e5rt bibelst\u00e5lle handlar, hvarfor, upp-\n byggligt som det \u00e5r att \u00e5fven uti naturens bok\n betrakta de t\u00e5rn ligen tydliga dragen af hans\n osynliga egenskaper, hans eviga b\u00e5de makt\n och gudom (Rom. 1: 20), vi ej dermed kunna\n syssels\u00e5tta oss. Fordrades det emellertid en\n evig makt och gudom att \u00e5stadkomma det lif,\n som vi i forbig\u00e5ende hafva n\u00e5mt, s\u00e5 fordrades\n det ej mindre \u201chans gudomliga makt\u201d att\n framkalla \u201callt som hor till lif och gudaktig-\n het\u201d. Petrus var v\u00e5l ej n\u00e5gon vetenskapsman\n uti detta ords nuvarande betydelse, och uti\n ingen betydelse var han en s\u00e5dan, innan han\n upptogs s\u00e5som medlem uti den lilla l\u00e5rjunga-\n krets, som omgaf den m\u00e5nniskovordna gudom\u00ac\n liga visheten. S\u00e5som fiskare anade han s\u00e5ker-\n ligen ej, huru m\u00e5nga verldar af lefvande va-\n relser \u2014 om vi skola s\u00e5tta n\u00e5gon tro till mi\u00ac\n kroskopets uppt\u00e5ckter \u2014 han med livarje kraf\u00ac\n tigt \u00e5rslag krossade, d\u00e5 han med sin musku-\n losa arm skot fram sin fiskareb\u00e5t ofver Gali-\n leens haf. Men om d\u00e5tidens och nutidens ve-\n tenskapligt bildade visste mycket, som Petrus\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0078/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0078/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0078/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0078/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0078/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0078.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 370957}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"78\">\n<p>\n 76 De Korungsliga N\u00e5degafvorna.\n</p>\n<p>\n ej liade n\u00e5gon reda p\u00e5, hade han likv\u00e5l reda\n p\u00e5 mycket, som hvarken d\u00e5tidens eller nuti\u00ac\n dens vetenskapsm\u00e5n visste eller veta, och p\u00e5\n grund h\u00e5raf behofver den n\u00e5r var \u00e5nde tidens\n sant och verkligt bildade ej k\u00e5nna sig genera\u00ac\n de af att umg\u00e5s med honom, och allra minst\n du och jag. Petrus hade val ingen kunskap\n om, att ett stycke krita af ett sk\u00e5lpunds vigt\n inneh\u00e5ller qvarlefvorna af tio millioner lef-\n vande varelser, men han visste att en enda\n m\u00e5nsklig varelse var af stdrre varde \u00e5n tio\n millioner sk\u00e5lpund guld, och denna Petrus*\n kunskap, om en enda m\u00e5nniskas varde, grun-\n dade sig derp\u00e5, att han i gemenskap med sin\n m\u00e5stare intr\u00e5dt uti en ny lifsutveckling och\n lefde ett nytt lif, hvilket hvarken han eller\n m\u00e5ngden af hans samtida kande mycket till,\n innan den v\u00e5lsignade och \u00e5lskligaste af alla\n l\u00e5rom\u00e5stare framtr\u00e5dde. Han kunde ej alle-\n nast losa de qvistigaste och mest g\u00e5tlika fr\u00e5-\n gor rorande det samli\u00e5lleliga och politiska\n lifvet, utan \u00e5fven lemna tillfredsst\u00e5llande svar\n p\u00e5 s\u00e5dana fr\u00e5gor som denna: \u201cM\u00e5stare, hvad\n skall jag gora, att jag m\u00e5 \u00e5rfva evigt lif?\u201d Det\n lekamliga lifvet \u00e5r sannerligen af alla timliga\n g\u00e5fvor den allra stdrsta, men om vi gen om v\u00e5r\n sjelfviskhet och v\u00e5rt egensinne l\u00e5gga hinder i\n v\u00e5gen, s\u00e5 att denna g\u00e5fva ej kommer att mot-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0079/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0079/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0079/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0079/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0079/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0079.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 340098}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"79\">\n<p>\n Konungens forst\u00e5 gafva eller Lifvet. 77\n</p>\n<p>\n svara sitt \u00e5ndam\u00e5l, vore det oss tusenfaldt\n b\u00e5ttre, om vi aldrig n\u00e5gonsin blifvit till. Uti\n det lif som Petrus lefde, i gemenskap med sin\n himmelske konung, hade hans lekamliga till-\n varo begjnnelsevis uppn\u00e5tt sitt \u00e5ndam\u00e5l. P\u00e5\n grund af detta det andliga lifvets be ty del se,\n om hvilket lif det \u00e5r h\u00e5r fr\u00e5ga, \u00e5r detta n\u00e5r-\n varande timliga lif en s\u00e5 oerliord for tiden och\n evigheten vigtig sak, att ingen, som vill sitt\n eget sauna v\u00e5l, kan till\u00e5ta sig att fdrli\u00e5lla sig\n likgiltigt i af seende derp\u00e5. Forst d\u00e5 man p\u00e5\n sitt lij\u00e5rta f\u00e5tt fdrnimma \u201clians gudomliga\n makt\u201d p\u00e5 ett s\u00e5dant s\u00e5tt som Petrus, borjar\n man fatta s\u00e5 v\u00e5l sitt eget sanna v\u00e5rde som \u00e5f-\n ven sina medm\u00e5nniskors. Hvad detta andliga\n lif till sitt v\u00e5sende \u00e5r, kunna vi ej s\u00e5ga, ty, for\n att kunna fatta och p\u00e5 ett saken fullkomligt\n motsvarande s\u00e5tt s\u00e5ga hvad det \u00e5r, m\u00e5ste man\n kunna fatta det gudomliga v\u00e5sendet. V\u00e5l kan\n man s\u00e5ga att sjelfva v\u00e5sendet i detta lif \u00e5r\n Gud, men hvad \u00e5r Gud? Foga nytta skola\n vi hafva af alla forsok att kunna med v\u00e5rt\n m\u00e5nskliga begrepp fatta sjelfva v\u00e5sendet uti\n denna liemlighetsfulla hj\u00e5rtats forbindelse\n med honom, fr\u00e5n hvilken detta lif har sitt upp-\n liof, formedelst hvilken det fortfarande eger\n rum, ocli till hvilken det l\u00e5ngtansfullt str\u00e5c-\n ker sig. Att med en genomtr\u00e5ngande blick\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0080/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0080/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0080/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0080/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0080/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0080.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 366373}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"80\">\n<p>\n 78 De Konungsliga N\u00e5degafvorna.\n</p>\n<p>\n kunna genomsk\u00e5da och for sin tanke klargom\n cletta hendighetsfulla \u2018n\u00e5got\u2019, som p\u00e5 naturens-\n omr\u00e5de k.illas lif, \u00e5r ej nodv\u00e5ndigt for att kun\u00ac\n na lefva. Detta andliga lif kan man \u00e5fven\n lefva utan att sjelf kunna ens n\u00e5rmelsevis for\u00ac\n st\u00e5 dess v\u00e5sende.\n</p>\n<p>\n Men hvad som \u00e5r nodv\u00e5ndigt for oss att ve-\n ta, \u00e5r n\u00e5got ur detta lifs historia, eller hu\u00ac\n ru dess verkliga tillvaro yttrar sig. K\u00e5nner\n man detta lifs yttringar, d\u00e5 kan man \u00e5fven\n komma till klarhet derom huruvida man sjelf\n lefver, och detta \u00e5r den stora hufvudsaken.\n Ens egen sanna tillvaro beror p\u00e5 huruvida\n man lefver detta lif eller ej. Har detta lif\n kommit till st\u00e5nd uti oss, s\u00e5 hafva vi funnit\n oss sjelfva, men g\u00e5 vi ur tiden utan detta an\u00ac\n dens lif, s\u00e5 hafva vi borttappat oss sjelfva.\n Den som lefver detta andliga lif, han st\u00e5r ge\u00ac\n nom detsamma uti beroring med den bfver-\n sinliga veriden. For den veriden \u00e5r m\u00e5nni-\n skan egentligen skapad, ty Gud liafver icke\n satt oss, icke best\u00e5mt oss, till vrede, utan till\n att ega salighet (1 Tess. 5: 9). Saknar man\n detta andliga lif och denna andens umg\u00e5nge\n med den himmelska veriden, d\u00e5 finnes ej n\u00e5-\n gon sann och verklig lycksalighet. Ingen har\n ett begrepp om hvad den sanna lycksalighe-\n ten \u00e5r, som ej genom detta andens lif st\u00e5ndigt\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0081/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0081/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0081/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0081/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0081/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0081.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 395348}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"81\">\n<p>\n Konungens forst\u00e5 g\u00e5fya eller Lifvet. 79\n</p>\n<p>\n mottager intryck fr\u00e5n den liimmelska verlden ;\n intryck, hvilkas kraftiga fdrnimmelser ej an\u00ac\n den allenast erfar, ntan liyilka genom anden\n af ven berdra sjelfva sj\u00e5len, grunden for m\u00e5n-\n niskans sinnelif. Genom en s\u00e5dan st\u00e5ndig:\n berdring med den dfversinliga verlden och\n dess saliga v\u00e5sende erh\u00e5ller liela v\u00e5r person-\n ligliet liksom ett liimmelskt drag. Den sin-\n liga delen af v\u00e5r varelse, eller de sinliga drif-\n terna, som fordom m\u00e5ngen g\u00e5ng trampade un\u00ac\n der sina fdtter, om icke ett p\u00e5nyttfodt sinnes,\n dock ett b\u00e5ttre medvetandes beslut ocli fore-\n satser, liafva nu blifvit s\u00e5 underkufvade, att\n de l\u00e5ta styra ocli leda sig af den liimmelskt\n sinnade anden. En s\u00e5 stor kraft eger anden\n genom sin forbindelse med den dfversinliga\n veridens konung, att lian icke blott genom sin\n dfverl\u00e5gsna makt tvingar till lydnad de sin\u00ac\n liga drifterna, som icke allenast hade gjort\n uppror mot Gud, utan voro till och med sins-\n emellan upproriska, utan \u00e5fven genomtr\u00e5nger\n dem med sitt liimmelska lif, och dermed l\u00e5g\u00ac\n ger grunden for den slutliga fullkomliga of-\n verensst\u00e5mmelsen, den full\u00e5ndade harmoniska\n enheten emellan anden, sj\u00e5len och kroppen,\n s\u00e5 att hela v\u00e5r personlighet m\u00e5tte varda be-\n h\u00e5llen ostrafflig vid v\u00e5r Herres Jesu Kristi\n tillkommelse (1 Tess. 5: 23). Detta \u00e5r den\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0082/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0082/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0082/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0082/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0082/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0082.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 372733}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"82\">\n<p>\n 80 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n ljusa siclan af detta andliga lif, men blott en\n liten del af denna sida \u2014 blott den delen, som\n ligger inom tidens omr\u00e5de. Den andra sidan\n af detta andliga lif \u00e5r det eviga lifvet, till hvil\u00ac\n ket andens lif, tron, \u00e5r allenast en bdrjan. D\u00e5\n vi t\u00e5nka p\u00e5 denna konungsliga g\u00e5fva, gripas\n vi af en innerlig lij\u00e5rtats li\u00e5ngifvenliet till lio-\n nom, som \u00e5r de s s ende gifvare, och huru l\u00e5ng-\n ta vi icke att kunna tr\u00e5nga oss genom allt och\n f\u00e5 kasta oss ned vid hans fotter. S\u00e5lla dag,\n d\u00e5 detta andens seende i tron skall utbytas\n mot att se \u201cansigte mot ansigte\u201d!\n</p>\n<p>\n K\u00e5re l\u00e5sare, lefver du detta andens s\u00e5lla lif?\n Du lefver ett naturlif, ett sinnelif. Flerag\u00e5n-\n ger om dagen \u00e5terv\u00e5nder du till naturen, r\u00e5tt\n forst\u00e5dt, till din moder jorden, for att af henne\n f\u00e5 det nodv\u00e5ndiga for ditt naturliga lifs uppe-\n li\u00e5lle. Skall ditt naturliga lif fortfarande ega\n best\u00e5nd, d\u00e5 m\u00e5ste du nodv\u00e5ndigt oupphorli-\n gen \u00e5terv\u00e5nda till jorden och utur dess skote\n hemta hvad dig gbres beliof. Det andliga lif\u00ac\n vet har ej jordens stoft att tacka for sin till-\n varo, det kan ej heller underli\u00e5llas af jordens\n stoft. Ditt hj\u00e5rta m\u00e5ste st\u00e5ndigt \u00e5terv\u00e5nda\n till det andliga lifvets upphof for sin n\u00e5ring.\n S\u00e5som din kropp dagligen drager sin n\u00e5ring\n fr\u00e5n jorden, s\u00e5 drager din \u00e5nde sin n\u00e5ring fr\u00e5n\n himmelen. Lefver du ett sundt naturlif, s\u00e5\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0083/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0083/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0083/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0083/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0083/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0083.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 352210}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"83\">\n<p>\n Konungens forst\u00e5 g\u00e5fya eller Lifvet. 81\n</p>\n<p>\n biir clu under dagens lopp upprepade g\u00e5nger\n hungrig, och denna understundom sm\u00e5rtsam-\n ma k\u00e5nsla foranleder dig att tillfredsst\u00e5lla\n detta naturens kraf p\u00e5 n\u00e5ring; lefver du ett\n sundt andligt lif, s\u00e5 kan det ej gerna aflopa,\n utan att du m\u00e5ngen g\u00e5ng k\u00e5nner dig hungrig,\n fornimmer ett beliof af n\u00e5rmare umg\u00e5nge med\n honom, som \u00e5r lifvet. Genom att umg\u00e5s med\n Jesus i hans ord, samt pl\u00e5ga ett fortroligt um\u00ac\n g\u00e5nge med honom i bonen, skall du lyckas stilla\n ditt hj\u00e5rtas hunger. K\u00e5nner ditt hj\u00e5rta n\u00e5-\n gonsin en s\u00e5dan hunger efter att umg\u00e5s med\n Jesus? Finner du n\u00e5gon trost uti Guds ord,\n finner du n\u00e5gon n\u00e5ring der? Finner du ingen\n lust hos dig att umg\u00e5s med ordet, och k\u00e5nner\n du aldrig n\u00e5got beliof af att umg\u00e5s med Gud\n i bonen, och k\u00e5nner du ingen forebr\u00e5else uti\n hj\u00e5rtat for ett s\u00e5dant forh\u00e5llande, s\u00e5 \u00e5r du\n andligen dod och den stora g\u00e5fvan \u00e5r ej \u00e5nnu\n din. Icke ens begynnelsevis har ditt lekam-\n liga lif uppn\u00e5tt sitt \u00e5ndam\u00e5l; Guds hj\u00e5rta gr\u00e5-\n mer sig derofver, fridens \u00e5nglar, dessa ofver-\n sinliga saliga v\u00e5senden, som hafva en aning\n om den af dig oanade saliglieten, for hvilken\n du \u00e5r \u00e5mnad, gr\u00e5ta bitterligen, och, om ingen\n forandring intr\u00e5der, skall du en g\u00e5ng forst\u00e5\n \u00e5nglarnes t\u00e5rar, och, n\u00e5r s\u00e5 v\u00e5l deras som alla\n Guds barns t\u00e5rar \u00e5ro aftorkade, skall du gr\u00e5\u00ac\n ta, men \u00e5ndam\u00e5lslost.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0084/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0084/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0084/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0084/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0084/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0084.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 272432}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"84\">\n<p>\n 82\n</p>\n<p>\n Kap. VIL\n</p>\n<p>\n Konungens an ' dra g\u00e5fva eller Barnaskapet.\n</p>\n<p>\n Hvarigenom de dyra ocli\n stora loftena \u00e5ro oss gifna,\n p\u00e5] det att I genom dem\n skulien blifva delaktige af\n Guds natur.\n</p>\n<p>\n (2 Pet. 1: 4).\n</p>\n<p>\n \u00c5r det andliga lifvet, den sanna lifsgemen-\n skapen med Gud, en konungslig g\u00e5fva, s\u00e5 \u00e5r\n \u00e5fven det uti denna lifsgemenskap grundade\n barnaforh\u00e5llandet till honorn en icke mindre\n s\u00e5dan. Somliga se, emellertid, foga eller in\u00ac\n tet af varde uti barnaforh\u00e5llandet till Gud,\n ocli detta emed an de ej akta Gud for hvad lian\n \u00e5r. Hufvudsumman af den ogudaktiges tan\u00ac\n kar om Gud \u00e5r: \u201cdet gifves ingen Gud\u201d (Ps.\n 10: 4), ocli liar lian s\u00e5dana tankar om bonom,\n kan man v\u00e5l ej annat v\u00e5nta sig \u00e5n ett uti den\n ogudaktiges lij\u00e5rta djupt inrotadt ringaktande\n for \u00e5fven denna barnaskapets g\u00e5fva. \u201cDet\n gifves ingen Gud\u201d \u2014 s\u00e5 lydde i ett samman-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0085/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0085/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0085/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0085/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0085/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0085.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 338296}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"85\">\n<p>\n Konungens andra g\u00e5fva ell. Barnaskapet. 83\n</p>\n<p>\n drag, ungef\u00e5rligen 1050 \u00e5r fore[ Kristus, det\n inneli\u00e5llslosa inneh\u00e5llet af de gudloses reli\u00ac\n gionsfilosofi, ocli hvilket ljus^kastade val den-\n na verlds\u00e5sk\u00e5dning ofver den morka v\u00e5g, p\u00e5\n hvilken s\u00e5 val de sjelfva som \u00e5fven deras med-\n m\u00e5nniskor voro nodsakade att vandra ? En\n \u00e5ndam \u00e5lslos fr\u00e5ga, ty hvad ljns kan morkret\n sprida omkring sig? Att ofvertyga dem, som\n uti sitt t\u00e5nkande ej en g\u00e5ng vilja utg\u00e5 fr\u00e5n den\n sanningen: \u201cdet gifves en Gud\u201d, om denna\n g\u00e5fvans oforlikneligt stora oeh dyrbara varde,\n derom hafva vi foga hopp, men mojligen tor\n n\u00e5gon s\u00e5dan forment visdomshj\u00e5lte vinnas,\n derest vi genom en frimodig, bppen och od-\n mjuk bek\u00e5nnelse forkunna: \u201cdet vi hafva hort,\n det vi hafva sett med v\u00e5ra ogon, det vi hafva\n besk\u00e5dat och v\u00e5ra h\u00e5nder hafva vidrort\u201d (1\n Joh. 1: 1). Har du en g\u00e5ng med ett for Guds\n fadersrost oppet ora lyssnat till hans k\u00e5rleks-\n fulla fors\u00e5kran: \u201cfrukta dig icke \u2014 det \u00e5r eder\n Faders goda behag att gifva eder riket\u201d; har\n du framfor ditt efter detta rike l\u00e5ngtansfullt\n spanande trosoga satt det \u201cfullkomliga hop\u00ac\n pets\u201d fj\u00e5rrglas, med livars tillhjelp du lyckats\n liksom rycka de inom evighetens gr\u00e5ns lig-\n gande forem\u00e5len inom tidens omr\u00e5de, hvarige-\n nom du s\u00e5 tydligen i k\u00e5nslan fornummit den\n tillkommande veridens saliga kraft, att du uti\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0086/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0086/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0086/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0086/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0086/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0086.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 375753}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"86\">\n<p>\n 84\n</p>\n<p>\n De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n en mening kan anv\u00e5nda dessa ord: \u201cv\u00e5ra h\u00e5n\u00ac\n der liafva vidrort det\u201d, s\u00e5 beliofva vi ej p\u00e5\n fornufts-slutsatsernas v\u00e5g bringa dig till ofver-\n tygelse derom, att barnaskapet \u00e5r en konungs-\n lig g\u00e5fva. Du som, liksom de trenne uti stj\u00e5r-\n nornas Jopp kunnige m\u00e5nnen i \u00d8sterlandet,\n m\u00e5ngen kolsvart anf\u00e5ktelses natt legat ute\n under den af morka otrosmoln ofverskyggade\n Guds n\u00e5deliimmel; du, som under s\u00e5dana n\u00e5t-\n ter af fortviflad kamp och outs\u00e5glig syndanod\n slutligen med ditt efter ljus l\u00e5ngtande oga\n sk\u00e5dat genom trons starka kikare, genom\n livars uppenbarelser du lyckats uppt\u00e5cka den\n ena hoppets morgonstj\u00e5rna efter den andra;\n du, som ej slutat forr\u00e5n du uppt\u00e5ckt den stj\u00e5r-\n nan, som gick fram utaf Jakob (4 Mos. 24:17),\n och som p\u00e5 grund af ett dess, \u00e5 din sida, st\u00e5n-\n diga betraktande, men p\u00e5 ett for dig obegrip-\n ligt s\u00e5tt, uti ditt k\u00e5nsliga lij\u00e5rta afbildade sitt\n milda sken, s\u00e5 att det blef en den saliga trons,\n den fullkomliga forvissningen beb\u00e5dande,\n stj\u00e5rneuppg\u00e5ng uti ditt eget lij\u00e5rta \u2014 du tac-\n kar din Gud for det h\u00e5rliga barnaskapet, och\n du st\u00e5mmer upp med en David och sjunger:\n \u201cSaligt \u00e5r det folk, livilkets Gud Herren \u00e5r,\n det folk som han sig till arf utkorat hafver\u201d\n (Ps. 33: 12). D\u00e5 Jesus vid ett tillf\u00e5lle talade\n till en stor skara m\u00e5nniskor, blef en qvinna,\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0087/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0087/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0087/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0087/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0087/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0087.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 364112}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"87\">\n<p>\n Konungens andra g\u00e5fva ell. Barnaskapet. 85\n</p>\n<p>\n som med uppm\u00e5rksamliet liade lyssnat till\n hans obeskrifligt hj\u00e5rtgripande ord, gripen af\n en s\u00e5dan djupg\u00e5ende salig li\u00e5nfdrelse, att hon\n hof npp sin rost nr hopen ocli sade till ho-\n nom : \u201cSalig \u00e5r den qved, som har bnrit dig,\n och de spenar, som dn har diat\u201d (Luk. 11: 27).\n Huru borde du d\u00e5 ej prisa honom salig, som\n diat Guds liugsvalelses brost (Es. 66:11), som\n man val kan anse s\u00e5som konungabrost (Es.\n 60: 16). Ar du ett Guds barn, s\u00e5 vet du hvad\n detta bildlika tales\u00e5tt p\u00e5 det andliga omr\u00e5det\n betecknar. Ingen storre salighet finnes p\u00e5\n jorden an den, som forefinnes i det fulla med-\n vetandet om ens himmelska barnaskap. \u00c5r\n man h\u00e5r p\u00e5 jorden en m\u00e5ktig konungs barn,\n beliofver man ej mycket sorja for sin timliga\n utkomst; \u00e5r man ett barn, ett lydigt och un-\n dergifvet barn, af den konung, som kallas evig-\n heternas konung, behofva vi ej sorja med an\u00ac\n ledning af v\u00e5r tillvaro i den kommande evig-\n hetens \u00e5ndlosa verid. Till v\u00e5r egen trost och\n uppmuntran s\u00e5 v\u00e5l som till v\u00e5r egen sjelfprof-\n ning l\u00e5tom oss besinna\n</p>\n<p>\n 1. Barnashapets grundvilkor. Att\n vara eller icke vara ett Guds barn \u00e5r en s\u00e5\n vigtig sak, att man ej borde lemna den der-\n h\u00e5n, utan, forstode man sitt eviga v\u00e5l, s\u00e5 \u00e5si-\n dosatte man visserligen alla andra gorom\u00e5l,\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0088/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0088/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0088/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0088/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0088/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0088.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 344653}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"88\">\n<p>\n 86\n</p>\n<p>\n De Konungsliga Nadegafvorna.\n</p>\n<p>\n till dess att man kommit till klarliet nti denna\n pnnkt. Ocli hvad \u00e5r d\u00e5 det nodv\u00e5ndiga vil-\n koret? Om du \u00e5r ett Guds barn, om du eger\n barnaskap lios Gud, m\u00e5ste du liafva blifvit\n delaktig af lians natur. Lifsmeddelelse \u00e5 Guds\n sida \u00e5r det nodv\u00e5ndiga vilkoret, fdrutan hvil\u00ac\n ket allt tal om barnaskap lios Gud \u00e5r tomt\n bedr\u00e5geri. Fordras det, for att vara ett Guds\n barn, en ve r idig delaktighet af Guds natur, s\u00e5\n bor man li\u00e5r med ens l\u00e5gga m\u00e5rke till, att in\u00ac\n gen v\u00e5r egen fdrb\u00e5ttring af den gamla, af syn\u00ac\n den genomtr\u00e5ngda naturen kan vara tillr\u00e5ck-\n lig. E 11 fdrb\u00e5ttring af den gamla m\u00e5nniskan\n \u00e5r icke nog, utan m\u00e5ste Guds natur tr\u00e5da i\n st\u00e5llet for den gamla, nedsyndade naturen.\n Orden: \u201cdelaktige af Guds natur\u201d \u00e5ro afgd-\n rande. Guds barn stota sig ej p\u00e5 dessa ord,\n ty i ocli med den gudomliga lifsmeddelelsen\n liafva de f\u00e5tt denna liemligliet forklarad, men\n den, som \u00e5nnu \u00e5r fr\u00e5mmande for detta barna\u00ac\n skap, stdter sig oupplidrligen p\u00e5 detta fdrli\u00e5l-\n lande. Desse senare kunna ej inse r\u00e5ttm\u00e5tig-\n lieten af, att de blott ocli bart for sin egen na\u00ac\n turs skuil m\u00e5ste, utan n\u00e5gon \u2019 som helst lifs\u00ac\n meddelelse fr\u00e5n Gud, anses s\u00e5som n\u00e5got annat\n \u00e5n barn. Har du nu, du som \u00e5nnu lefver ditt\n gamla naturlif, s\u00e5som m\u00e5ngen g\u00e5ng \u00e5r fallet,\n en verkligen naturfrom gammal m\u00e5nniska, s\u00e5\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0089/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0089/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0089/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0089/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0089/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0089.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 333610}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"89\">\n<p>\n Konungens andra g\u00e5fva ell. Barnaskapet. 87\n</p>\n<p>\n blifver det dig n\u00e5ra nog obegripligt, att Gud\n fordrar \u00e5fven af dig intet mindre 4n ett lielt\n naturombyte. Se p\u00e5 orden: \u201cdelaktige af Guds\n natur\u201d. Dessa ord kunna ej rubbas, ej tydas\n enligt den gamla naturens smak, for att blott\n ocli bart forekomma att n\u00e5gon skulle stota sig\n p\u00e5 deras str\u00e5nga ocli allvarsamma fordran.\n Det lekamliga barnaskapet \u00e5r ju betingadt af\n det naturliga lifvets meddelande. Blott den,\n som st\u00e5r uti ett lifsmeddelande forli\u00e5llande\n till n\u00e5gon person, anses ju som dennes fader\n eller moder, ocli blott den, som st\u00e5r till n\u00e5gon\n viss person uti tacksamlietsskuld for detta\n naturlifvets meddelelse, r\u00e5knas som denne\n personens son eller dotter. P\u00e5 samma s\u00e5tt\n kan \u00e5fven blott den r\u00e5knas for ett Guds barn,\n som blifvit livad lian \u00e5r formedelst en Guds\n lifsmeddelande handling, som Skriften p\u00e5 ett\n bildlikt s\u00e5tt betecknar med uttrycket \u201cp\u00e5nytt-\n fodelse Dessa Herrens l\u00e5rjunges ord grun\u00ac\n da sig p\u00e5 Jesu egna ord till den p\u00e5 Jesu tid\n bland judarne bekante l\u00e5raren Nikodemus:\n \u201cDet som \u00e5r fodt af kbttet \u00e5r kbtt\u201d (Joh. 3:6).\n Intet annat lif kan kbttet meddela \u00e5n det som\n det sjelf eger. Hvad \u00e5r hufvudsumman af den\n lifsmeddelelse, som ett foreg\u00e5ende sl\u00e5gte lem-\n nat \u00e5t det n\u00e5rvarande ocli af hvilken medde\u00ac\n lelse af naturlif det n\u00e5rvarande sl\u00e5gtets till-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0090/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0090/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0090/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0090/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0090/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0090.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 360711}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"90\">\n<p>\n 88 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n varo \u00e5r betingad? Hvad, om ej \u201ckott\u201d? Det-\n ta det nuvarande naturlifvets egendomligheter\n fortplanta sig fr\u00e5n slagte till slagte. Af egen\n naturlig kraft kan m\u00e5nniskan ej koja sig ofver\n den onda naturkraft, som i ocli med det le-\n kamliga lifvets meddelande ofverlemnas \u00e5t\n lienne, och liyilken naturlifvets riktning, s\u00e5\u00ac\n som hon m\u00e5ngen g\u00e5ng fornimmer, st\u00e5r i strid\n med hennes liogre medvetande. S\u00e5tt histo\u00ac\n riens fj\u00e5rrglas framfor ditt tvifvel och fr\u00e5ge-\n tecken afspeglande oga och du skall m\u00e5li\u00e5nda\n lyckas att rycka h\u00e5nsvunna sl\u00e5gtens lefnads-\n riktning, deras fel, missgrepp och lyten, inom\n det n\u00e5rvarandes synkrets. Betrakta dem och,\n ehuru n\u00e5gon variation forefilmes emellan det\n ena sl\u00e5gtets lifsuppenbarelser och det andras,\n skall du dock uti alla sl\u00e5gtenas anleten finna\n ett starkare sl\u00e5gttycke \u00e5n hvad man m\u00e5ngen\n g\u00e5ng kan form\u00e5rka hos tv\u00e5nne eller flera bro\u00ac\n der. Men den allm\u00e5nna historiens fj\u00e5rrglas\n \u00e5r ej nog kraftigt. M\u00e5nga forem\u00e5l uti den\n gr\u00e5a forntiden form\u00e5r ej detta att uppenbara\n for det forskande ogat. Men vi hafva ett an-\n nat fj\u00e5rrglas, vi kalla det den Heliga Histo\u00ac\n rien. Med detta fj\u00e5rrglas for ditt oga sk\u00e5da\n ned genom \u00e5rhundradenas korridor. \u00c5nda\n ned vid den bortersta \u00e5ndan af densamma var-\n seblifver du en man och en qvinna. Mannens\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0091/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0091/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0091/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0091/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0091/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0091.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 335590}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"91\">\n<p>\n Konungens andra g\u00e5fva ell. Barnaskapet. 89\n</p>\n<p>\n nainn \u00e5r Adam och qvinnans namn \u00e5r Eva,\n Dessa tv\u00e5nne personer \u00e5ro v\u00e5rt sl\u00e5gtes stam-\n for\u00e5ldrar. De lemna oss ocks\u00e5 en losning till\n den fr\u00e5gan: Hvarfor kan man ej, d\u00e5 man \u00e5l\u00ac\n en n\u00e5got s\u00e5 n\u00e5r liygglig m\u00e5nniska, d\u00e5 man-\u00e5r\n \u00e5rlig, \u00e5rbar, naturf rom ocli uti m\u00e5nniskors o-\n gon god \u2014 hvarfor kan man d\u00e5 ej blifva an-\n sedd och f\u00e5 blifva r\u00e5knad s\u00e5som ett Guds\n barn? V\u00e5ra stamf\u00e5ders ursprungliga for li \u00e5l\u00ac\n lande till Gud var ett k\u00e5rleksf or li \u00e5llande. A\n Guds sida ett st\u00e5ndigt k\u00e5rlekens meddelande\n och \u00e5 m\u00e5nniskans sida en \u00e5t Gud st\u00e5ndig, k\u00e5r-\n leksfull sjelfh\u00e5ngifvenhet. Det saliga medve-\n tandet att vara ett forem\u00e5l for Guds k\u00e5rlek\n \u00e5terspeglade sig uti hennes k\u00e5nsla. Klart\n medveteji om sig sjelf s\u00e5som ett forem\u00e5l for\n Guds k\u00e5rlek, kunde lion ej annat \u00e5n med sin\n tanke begrunda hans k\u00e5rleksfulla beteende.\n Gud blef hennes tankes forem\u00e5l. Medve ten\n om, att Gud \u00e5lskade henne, ville lion \u00e5fven\n st\u00e5lla sig hans vilja till efterr\u00e5ttelse. T\u00e5nk,\n om v\u00e5ra stamfor\u00e5ldrar, medan de \u00e5nnu stodo\n uti detta ursprungliga k\u00e5rleksforh\u00e5ilande, fbdt\n en son \u201ci sin likhet, efter sin bild\u201d (1 Mos. 5:\n 3), ocli soner och dottrar sedan fortfarit att\n fodas, uti hvilkas forst\u00e5nd det ursprungliga\n gudomliga ljuset varit medfodt, uti livilkas\n vilja den ursprungliga heligheten blifvit med-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0092/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0092/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0092/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0092/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0092/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0092.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 395102}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"92\">\n<p>\n 90 De Konungsliga Nadeg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n \u00e5rfd, nti lrvilkas k\u00e5nsla denna forst\u00e5 saliga\n fornimmelsen af Guds k\u00e5rlek \u00e5terfunnits \u2014\n tank, hvilket saligt slagte! Men hela denna\n hennes personliga utveckling, som skulle egt\n rum, om lion forblifvit i den ursprungliga k\u00e5r-\n leksfdreningen med Gud, blef helt och h\u00e5llet\n forvand. Den personliga frille ten, forutan\n hvilken m\u00e5nniskan blott varit ett bland de\n forn\u00e5msta djuren, missbrukades. Den salig-\n liet, for hvilken Gud skapade m\u00e5nniskan, kun\u00ac\n de ej \u00e5tnjutas af en af den ofria naturnodv\u00e5n-\n diglieten beherskad varelse. Uti det prof, p\u00e5\n hvilket m\u00e5nniskan st\u00e5ldes for att lemna henne\n tillf\u00e5lle att best\u00e5mma sig enligt Guds vilja el\u00ac\n ler enligt sin egen viljas egenhet, blef hon ej\n best\u00e5ndande. Genom sina illistiga angrepp\n lyckades den lede frestaren form\u00e5 m\u00e5nniskan\n :att intaga samma falska sjelfst\u00e5ndighet i for-\n h\u00e5llande till Gud som han sjelf. Han inplan-\n tar uti hennes lij\u00e5rta tvifvel p\u00e5 Guds k\u00e5rlek\n samt en stark ben\u00e5genliet att forneka hans\n ords sannf\u00e5rdigliet. Genom detta v\u00e5ra stam-\n for\u00e5ldrars handlingss\u00e5tt hafva de forklarat\n sig mot Gud och for den onda andemakt, som,\n missunsam och afundsjuk ofver de fordelar,\n m\u00e5nniskan skulle hafva egt genom denna sin\n k\u00e5rleksgemenskap med Gud, dristade sig till\n att skymfa honom. I st\u00e5llet for att m\u00e5nni-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0093/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0093/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0093/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0093/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0093/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0093.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 361572}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"93\">\n<p>\n Konuxgens andra g\u00e5fva ell. Barnaskapet. 91\n</p>\n<p>\n sk an s tanke fbrut yarit riktad p\u00e5 Gud, \u00e5r den\n nu sysselsa tt med helt andra ting. Herren\n m\u00e5rkte snart, att m\u00e5nniskans kj\u00e5rtas diktan\n ocli traktan var intet ginnat \u00e5n ond bestandigt\n (1 Mos. 6: 5). I st\u00e5llet for himmelskt ljus ha\u00ac\n de nu ett tjockt morker intagit hennes for-\n st\u00e5nd; heliglieten i viljan hade lemnat rum for\n orena best\u00e5mningsgrunder; ett gnagande agg\n fbrnam m\u00e5nniskan uti sin k\u00e5nsla i st\u00e5llet for\n den saligliet, som ursprungligen der l\u00e5t sig\n fornimmas. S\u00e5dana voro Adam ocli Eva, d\u00e5\n Kain foddes, d\u00e5 Abel fbddes, d\u00e5 Seth foddes,\n och desse s\u00e5v\u00e5l som al la fbljande m\u00e5nnisko-\n barn liafva blifvit fodde efter Adams bild och\n efter hans likliet. Han \u00e5r pl\u00e5ten och hans af-\n komlingar fotografikorten, eller b\u00e5ttre : han \u00e5r\n negativet, livars fbrnekande af det personliga\n v\u00e5sende, livars afbild han \u00e5r, \u00e5terfinnes uti\n alla de fbljande. Yi \u00e5ro alla negativer af Guds\n bel\u00e5te, vr\u00e5ngbilder af hans personliga v\u00e5sen\u00ac\n de. Huru naturfrom du \u00e5n \u00e5r, lmru \u00e5lskv\u00e5rd\n uti naturlig m\u00e5tto du \u00e5n kan vara, s\u00e5 \u00e5r du\n dock ett negativ, en vr\u00e5ngbild af Gud, och \u00e5f-\n ven p\u00e5 djupet af lij\u00e5rt\u00e5t finnes \u00e5nnu samma\n sjelfviskliet ocli egenvilja, som yppade sig\n hos Adam och Eva. En r\u00e5tt sann bild af Gud\n skall du allenast kunna blifva under inflytan-\n det af den himmelska r\u00e5ttf\u00e5rdighetens sol.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0094/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0094/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0094/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0094/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0094/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0094.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 344587}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"94\">\n<p>\n 92 De Kon ungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n K\u00e5re l\u00e5sare, iriser cln, att s\u00e5dan som du \u00e5r af\n naturen, du ej kan gora anspr\u00e5k p\u00e5 att vara\n Guds barn? Ingen m\u00e5nniskas natur \u00e5r s\u00e5 god,\n att bon p\u00e5 grund deraf skulle kunna blifva\n ber\u00e5ttigad till barn askap hos Gud; intet an-\n nat \u00e5n Guds natur kan utgora grunden for\n detta barnaskap. Men, om du nu medgifver\n samlingen af allt detta, s\u00e5 att du med lij\u00e5rtats\n ofvertygelse egenli\u00e5ndigt underskrifyer Skrif\u00ac\n tens allt hyad m\u00e5nniska heter sakf\u00e5llande p\u00e5\u00ac\n st\u00e5ende: \u201cIngen r\u00e5ttf\u00e5rdig finnes, icke en.\n Ingen fbrst\u00e5ndig finnes, ingen finnes som so\u00ac\n ker Gud. Alla hafva afvikit, allesamman liaf-\n ya blifvit onyttiga, ingen finnes som gdr godt,\n det finnes icke en enda\u201d (Rom. 3: 10\u201412): s\u00e5\n bor det, s\u00e5 m\u00e5ste det blifya for dig en lifs-\n fr\u00e5ga,\n</p>\n<p>\n 2. Huru och livarigenom kan bar-\n naskapet hos Gud erh\u00e5llas?\n</p>\n<p>\n Ack, om denna fr\u00e5ga blefye en brinnande\n fr\u00e5ga for dig, som \u00e5nnu aldrig smakat barna-\n skapets himmelska sotma! Gif akt p\u00e5 orden\n uti v\u00e5r lilla text: de dyra och stora loftena \u2014,\n p\u00e5 det att I genom dem skullen blifva delak-\n tige af Guds natur. D\u00e5 vi n\u00e5mna dessa lof\u00ac\n ten s\u00e5som de medel, genom hvilka du kan och\n m\u00e5ste blifva ett Guds barn, om du n\u00e5gonsin\n skall blifva det, torde m\u00e5n gen befinna sig traf-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0095/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0095/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0095/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0095/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0095/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0095.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 345953}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"95\">\n<p>\n Konungens andra g\u00e5fva ell. Barnaskapet. 93\n</p>\n<p>\n fad af lika stor missr\u00e5kning ocli missbel\u00e5ten-\n liet som den i den syriske konungens gunst\n liogt st\u00e5ende mannen Naeman erfor, d\u00e5 profe\u00ac\n ten Elias, utan for hvilkens dorr kan stannat\n med sina li\u00e5star ock vagnar, sade: \u201cGack bort\n och tv\u00e5 dig sju resor i Jordan, d\u00e5 skall ditt\n kott varda dig \u00e5terst\u00e5ldt, ocli du varder ren\u201d\n (2 Kon. 5: 10). Dock hoppas vi, att du ej for\n det i m\u00e5nniskoogon ringa och oansenliga med\u00ac\n iets skuil lemnar denna sak derh\u00e5n. Betrakta\n \u00e5tminstone n\u00e5got dessa loften, innan du v\u00e5n\u00ac\n der dig bort fr\u00e5n det ringa mediet. Tviflande\n fr\u00e5gar m\u00e5h\u00e5nda mer an en: \u201churu kan blotta\n ldften en s\u00e5 kraftig verkan \u00e5stadkomma?\u201d\n \u201cDelaktig af Guds natur \u2014 genom ldften, det \u00e5r\n omdjligt! \u201d K\u00e5re l\u00e5sare, det beror p\u00e5 hurudana\n dessa ldften \u00e5ro. Hvilka ldften du helst gif-\n ver, \u00e5fven de basta, kunna platt intet utr\u00e5tta i\n den \u00e5syftade riktningen. Dina ldften kunna\n vara grundade p\u00e5 ditt hj\u00e5rtas allvarliga upp-\n s\u00e5t att blifva n\u00e5got annat \u00e5n hvad du \u00e5r, men\n hvilken for\u00e5ndring hafva dessa di na ldften\n kunnat \u00e5stadkomma hos dig ? Hafva de kun-\n nat ens varaktigt forb\u00e5ttra den garn la m\u00e5nni-\n skan? Att fr\u00e5ga, huruvida de kunnat \u00e5stad\u00ac\n komma en for\u00e5ndring af din natur, \u00e5r ju of-\n verflodigt. Min k\u00e5re l\u00e5sare, tro mig, genom\n dina egna ldften allena kan du aldrig blifva\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0096/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0096/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0096/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0096/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0096/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0096.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 359308}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"96\">\n<p>\n 94 De Konungsliga N\u00e5degafvorna.\n</p>\n<p>\n delaktig af Guds natur, kan du aldrig i verk-\n lig mening blifva ett Guds barn. Huru m\u00e5n-\n gen har ej genom att gifva loften ocli fatta go\u00ac\n da beslut, i liopp om att p\u00e5 den v\u00e5gen kunna\n finna en varaktig ocli bestandig hj\u00e5rtefrid, for\u00ac\n spilt det ena \u00e5ret efter det andra? Den garn-\n la m\u00e5nniskan liknar i visst fall Simson, den\n starke. Hon l\u00e5ter sig bindas med de goda\n fore satsern as ny s lagn a rep, men med vilkor,\n att man ej skall doda henne. For en liten tid\n kan hon uti dessa nygifna loftenas ocli de ny-\n fattade beslutens ledband vandra stilla och\n ordentligt, men fornimmer hon, att man bor-\n jar soka hennes dod, d\u00e5 sliter hon med en s-\n sonder de fattade goda beslutens bastrep s\u00e5\u00ac\n som snoren af bl\u00e5nor. Men det finnes loften,.\n som icke sjelfva satan har kunnat slita son\u00ac\n der ; loften, for livars styrka han fruktar och\n b\u00e5fvar. Det skulle blifva allt for vidlyftigt,\n skulle vi blott anfora en fj\u00e5rdedel af dessa lof\u00ac\n ten ; men s\u00e5 mycket m\u00e5ste vi saga: med dessa\n loften forst\u00e5s alla Guds utsagor under dessa\n Kristi fodelse forutlopande fyra tusen \u00e5r, livil-\n ka alla med storre eller mindre klarhet lian-\n visa p\u00e5 den kommande verldsfr\u00e5lsaren. Inne-\n li\u00e5llet af alla dessa p\u00e5 m\u00e5ngalianda s\u00e5tt och\n under en stor m\u00e5ngfald af bilder f ram st\u00e5lda\n loften \u00e5r, att Gud skulle blifva uppenbar uti\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0097/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0097/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0097/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0097/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0097/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0097.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 380765}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"97\">\n<p>\n Konungens andra g\u00e5fva ell. Barnaskapet. 95\n</p>\n<p>\n m\u00e5nniskonatur \u2014 \u201cse, juhgfrun varder liaf\u00ac\n vande ocli foder en son, den skall hon kalia\n Immanu El\u201d, d. \u00e5. med oss Gud (Es. 7: 14);\n ntt den s\u00e5lunda i syndigt kotts liknelse (Rom.\n 8: 3) uppenbarade Guden skulle upph\u00e5fva of-\n vertr\u00e5delsen, bet\u00e5cka synden, forsona miss\u00ac\n gerningen, framliafva den eviga r\u00e5ttf\u00e5rdighe-\n ten, med ett ord st\u00e5lla allt tillr\u00e5tta och \u00e5ter-\n knyta det brustna foreningsbandet mellan Gud\n och m\u00e5nniskan. I Kristus Jesus \u00e5r denna den\n ursprungliga k\u00e5rleksgemenskapen emellan\n Gud och m\u00e5nniskan \u00e5teruppr\u00e5ttad, ty Gud\n forsonade i Kristus veriden med sig sjelf, icke\n tillr\u00e5knande dem deras ofvertr\u00e5delser (2 Kor.\n 5: 19). Det har behagat Gud att genom Jesus\n med sig forsona allt, vare sig det, som \u00e5r p\u00e5\n jorden eller det som \u00e5r i himmelen (Kol. 1:\n 20). Detta \u00e5r i storsta kortliet inneh\u00e5llet af\n loftena. Dessa loften \u00e5ro dyra. D\u00e5 Gud gaf\n dem, t\u00e5nkte han li \u00e5lla dem. Hans lofte var\n ej ett forliastadt lofte, som lian sedermera ej\n ans\u00e5g sig kunna utfora, p\u00e5 grund af den stora\n uppoffring, som loftets infriande kr\u00e5fde. D\u00e5\n han p\u00e5 syndafallets dag gaf sitt forst\u00e5 lofte,\n var han fullkomligt medveten om, hvad det\n skulle kosta att h\u00e5lla det samma. Du har ju\n en aning om detta loftes dyrbarhet och stor-\n liet, d\u00e5 du vet, att for dess uppfyllande forelra-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0098/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0098/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0098/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0098/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0098/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0098.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 374124}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"98\">\n<p>\n 90 De Konungsliga Nadegafvorna.\n</p>\n<p>\n des intet mindre \u00e5n hans egen Sons utgifvan-\n de. Denna sanning uttrycker Paulus s\u00e5 klart,\n d\u00e5 han sager: V Jesus Kristns har blifvit om-\n sk\u00e5relsens tjenare for Guds sannings skuil,\n for att stadf\u00e5sta de loften, som varit gifna \u00e5t\n f\u00e5derna\u201d (Rom. 15: 8). D\u00e5 du genom tron\n med ett botf\u00e5rdigt hj\u00e5rta anammar dessa lof\u00ac\n tens sanningsinneli\u00e5ll, blifver liela ditt v\u00e5sen-\n de delaktigt af detsamma. Detta loftenas san-\n ningsinneh\u00e5ll \u00e5r till sin natur och sitt v\u00e5sende\n gudomligt, det \u00e5r ett fro, som i sig innesluter\n hela den tillkommande h\u00e5rliglietens alla kraf\u00ac\n ter. Delaktig af Guds natur blifver du, d\u00e5 du\n med ett hungrande och torstande hj\u00e5rta suger\n till dig dessa himmelska loftens must och\n merg. M\u00e5nniskoord kunna dock ej uttala den\u00ac\n na barnaskapets hemlighet. Den, som \u00e5r ett\n Guds barn, vet, att han \u00e5r det genom den uti\n dessa loften och deras uppfyllelse inneboende\n gudomskraften. Den saliga fornimmelsen af\n denna sin lij\u00e5rtgemenskap med Gud kommer\n lionom att med David lofsjunga hans namn.\n Fast\u00e5n med en sp\u00e5d rost blandar han dock\n sin s\u00e5ng tillsamman med otaliga and ras och\n sjunger: \u201cS\u00e5som en fader forbarmar sig ofver\n barnen, s\u00e5 forbarmar sig Herren ofver dem,\n som frukta lionom\u201d (Ps. 103: 15). Salig \u00e5r du,\n l\u00e5sare, om du, delaktiggjord af din fr\u00e5lsande\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0099/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0099/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0099/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0099/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0099/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0099.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 321424}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"99\">\n<p>\n Konungens andra g\u00e5fya eli > 4 Barnaskapet. 97\n</p>\n<p>\n Gucls k\u00e5rlek, som finnes i alla dessa loften,\n fornimmande Andens vittnesbord i ditt lij\u00e5rta,\n kan saga: \u201cs\u00e5 l\u00e5ngt som dster \u00e5r ifr\u00e5n vester,\n l\u00e5ter han v\u00e5ra ofvertr\u00e5delser vara fj\u00e5rmade\n fr\u00e5n oss\u201d (Ps. 103: 14). L\u00e5t oss i kcrthet p\u00e5-\n minna oss, att detta lioga, liimmelska, ko-\n nungsliga och gudomliga barnaskap \u00e5r\n</p>\n<p>\n 3. En fri och ofortje-nt g\u00e5fva. En\n kostbarare g\u00e5fva kunde Gud aldrig sk\u00e5n-\n ka, och en saligare g\u00e5fva kunde m\u00e5nniskan\n aldrig mottaga. Ingen, som eger barnaskapet\n hos Gud, livarken kan eller vill mots\u00e5ga detta\n p\u00e5st\u00e5ende. Denna samma g\u00e5fva kali as med\n m\u00e5nga namn, blott med n\u00e5gra ord vilja vi v\u00e5c-\n ka din uppm\u00e5rksamhet derp\u00e5, p\u00e5 det att g\u00e5f-\n vans dyrbarliet och rikedom m\u00e5tte blifva desto\n mera uppenbar. Paulus kallar den: den af\n n\u00e5d skedda fr\u00e5lsningen i Kristus \u2014 \u201caf n\u00e5d\n \u00e5ren I fr\u00e5lste genom tron, och det icke af eder,\n Guds g\u00e5fva \u00e5r det\u201d (Es. 2: 8); han kallar hen\u00ac\n ne : det eviga lifvet \u2014 \u201cGuds g\u00e5fva \u00e5r evigt\n lif i Kristus Jesus, v\u00e5r Herre\u201d (Bom. 6: 23);\n han kallar henne: den liimmelska g\u00e5fvan (Ebr.\n 6: 4), den outs\u00e5gliga g\u00e5fvan (2 Kor. 9: 15). I\n viss mening hafva vi livar och en sin egen g\u00e5f\u00ac\n va af Gud, den ene s\u00e5, den andre s\u00e5 (1 Kor. 7:\n 7), men barnaskapet \u00e5r en for alla barnen ge-\n mensam g\u00e5fva. D\u00e5 man nu bet\u00e5nker liela den\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0100/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0100/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0100/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0100/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0100/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0100.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 354182}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"100\">\n<p>\n 98 De Konungsliga N\u00e5degafvorna.\n</p>\n<p>\n tillkommande veridens li\u00e5rlighet ocli alla de\n on\u00e5mnbara saliga fdrm\u00e5ner, som detta barna-\n ska]3 tillfors\u00e5krar oss, kan man ej annat \u00e5n\n sdrja derofver, att s\u00e5 f\u00e5 af v\u00e5ra rnedm\u00e5nniskor\n befatta sig dermed. Emedan nu s\u00e5 val v\u00e5r\n Fader som \u00e5fven Hans vidtomfattande faders-\n lius \u00e5r for det sinliga ogat oskonjbart, t\u00e5nka\n tusenden ocli \u00e5ter tusenden, att vi \u00e5ro d\u00e5rar,\n d\u00e5 vi anse oss for att vara sdner ocli dottrar\n af den allsv\u00e5ldige Guden, alla konungars Ko-\n nungs och alla kerrars Herres barn. P\u00e5 grund\n li\u00e5raf k\u00e5nna sig Guds barn h\u00e5r p\u00e5 jorden s\u00e5\u00ac\n som fr\u00e5mlingar och pilgrimer. De tro under\u00ac\n stundom, att de \u00e5ro helt allena, men helt an-\n norlunda \u00e5r det sanna fork\u00e5llandet. N\u00e5gra\n h\u00e5r, n\u00e5gra der, n\u00e5gra p\u00e5 ett annat st\u00e5lle, alla\n tillsamman, m\u00e5nga \u2014 en skara, den ingen r\u00e5k-\n na kan. Vet du ej hvardina medbroder och\n medsystrar bo? De bo i oster och vester, i\n norr och soder, ty Jesus, som b\u00e5st sjelf vet\n hvar han har sina dyrt kopta barn, s\u00e5ger:\n \u201cm\u00e5nga skola komma fr\u00e5n oster och vester\n och sitta till bords med Abraham, Isaak och\n Jakob i liimmelriket\u201d (Matt. 8: 11). D\u00e5 Jo\u00ac\n hannes, uti ett h\u00e5nrycknmgens tillst\u00e5nd p\u00e5 on\n Pathmos, undfick sin gudomliga framtids up-\n penbarelse, horde han antalet p\u00e5 Guds barn\n inom ett enda folk, och det var ej mindre \u00e5n\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0101/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0101/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0101/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0101/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0101/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0101.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 332871}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"101\">\n<p>\n Konungens andra gafva ell. Barnaskapet. 99\n</p>\n<p>\n ett lmnclra fyra ocli fy ratio tusen (Upp. 7: 4).\n Tank n\u00e5r en gang liela den or\u00e5kneliga barna-\n skaran, hvilken genom att i tron liafva anam-\n mat Guds n\u00e5deloften och genom dem blifvit\n delaktig af Guds natur \u2014 tank n\u00e5r alla dessa,\n uppst\u00e5ndelsens barn, efter kamp, strid och\n mycken vedermoda, \u00e5ndtligen f\u00e5tt emottaga\n trons \u00e5ndalykt, sj\u00e5lens salighet, hvad jubel,\n hvad frojd det d\u00e5 skall blifva! Tank n\u00e5r alla\n dessa, kl\u00e5dda i hvita fotsida kl\u00e5der, med fri\u00ac\n dens palmer i sina h\u00e5nder, st\u00e5mma upp och\n sjunga Moses, Guds tjenares, s\u00e5ng och Lam\u00ac\n mets s\u00e5ng, s\u00e5gande: \u201cStora och underbara\n \u00e5ro dina verk, Herre Gud, du allsv\u00e5ldige;\n r\u00e5ttf\u00e5rdiga och sauna \u00e5ro dina v\u00e5gar, du fol\u00ac\n kens konung! Hvem skulle icke frukta dig,.\n Herre, och prisa ditt namn\u201d (Upp. 15: 3, 4)?\n T\u00e5nk n\u00e5r dessa ur synd och nod, ur frestelse\n och dod fullkomligt r\u00e5ddade salige andar,,\n gripne i djupet af sitt v\u00e5sende af Guds him\u00ac\n melska k\u00e5rleksmeddelelse, oformogne att kun-\n na undertrycka den k\u00e5nsla af sjelfh\u00e5ngifven-\n het och k\u00e5rlek, som ror sig inom dem, brista\n ut i ett seger- och gl\u00e5djeskn, som kommer\n himlarnas lidga hvalf att genljuda! T\u00e5nk n\u00e5r\n denna v\u00e5ldiga s\u00e5ng, hvars kraftigt utur de sa\u00ac\n ligas hj\u00e5rtan framv\u00e5llande brus, p\u00e5minner om\n ett d\u00e5n af mycket vatten, ackompagnerad af\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0102/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0102/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0102/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0102/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0102/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0102.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 340716}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"102\">\n<p>\n 100 De Konungsliga N\u00e5degafygrna.\n</p>\n<p>\n \u00e5nglaskarors smattrande basunaljud, uppst\u00e5m-\n mes i de ljusa himlasalarne! Du jordemask,\n som li\u00e5ller detta barnaskap for intet, tank \u00e5n-\n d\u00e5 p\u00e5 detta. Skulle du ej vilja vara med, ej\n vil ja blifva ett denne konungs barn? \u00c5nnu \u00e5r\n det ej for sent, ty g\u00e5fvan erbjudes \u00e5nnu alla;\n n\u00e5deloftena, som lian gifvit, \u00e5ro \u00e5nnu m\u00e5ktiga\n att meddela oss sin inneboende gudomskraft.\n Hvilken konung! Hvem ville v\u00e5l ej st\u00e5 i lians\n tjenst! Ja, Zions barn frojda sig ofver sin ko\u00ac\n nung (Ps. 149: 2). I Zions barn, frojden eder\n ocli varen glade i Her ranom eder Gud (Joel\n 2: 23). Du, min k\u00e5re l\u00e5sare, som smakat den\n liimmelska g\u00e5fvan ocli som blifvit delaktig af\n den Helige \u00c5nde, trottna ej, forlora ej modet.\n D\u00e5 du tycker, att detta barnaskap \u00e5r s\u00e5 skrop-\n ligt ocli d\u00e5 andra b\u00e5nande fr\u00e5ga dig, livaruti\n barnaskapets utomordentligt stora foretr\u00e5den\n visa sig, s\u00e5 m\u00e5 du ej deraf forbryllas. H\u00e5ll\n blott det du liafver, s\u00e5 att ingen lyckas fr\u00e5n-\n rofva dig din g\u00e5fva. H\u00e5r kan du ej fatta hen\u00ac\n nes fulla v\u00e5rde, men uti det saliga liimmelska\n fadershemmet, der Fadern bor ocli sl\u00e5gten\n stor, der skall du b\u00e5ttre kunna bedoma hen\u00ac\n nes v\u00e5rde. Form\u00e5r du nu fatta n\u00e5got, liuru-\n dan k\u00e5rlek Fadern har bevisat dig, att du kal-\n las barn?\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0103/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0103/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0103/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0103/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0103/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0103.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 244223}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"103\">\n<p>\n 101\n</p>\n<p>\n Kap. VIII.\n</p>\n<p>\n Konungeiis tredje g\u00e5fva eller Undkoinmeu.\n</p>\n<p>\n Undkomne det i veriden\n genom lusta r\u00e5dande for-\n derfvet.\n</p>\n<p>\n (2 Pet. 1:4).\n</p>\n<p>\n Hvilken k\u00e5nsla af bel\u00e5tenhet fornimmer\n icke den m\u00e5nniska, som undkom mit n\u00e5gon le-\n kamlig fara? Tacksiim kande sig med all san-\n nolikhet David, d\u00e5 han genom en undvikande\n rorelse med knapp nod undkom att af Sauls\n kastspjut blifva spetsad vid v\u00e5ggen (1 Sam.\n 18: 11); Elias, d\u00e5 lian gick for sitt lif, for att\n undkomma Jesebels li\u00e5md (1 Kon. 19: 3);\n Paulus, d\u00e5 han var h\u00e5rdt n\u00e5ra att tillika med\n alla sina medf\u00e5ngar af krigsknektarne blifva\n ihj\u00e5lslagen (Apg. 28: 42). Hvilken k\u00e5nsla af\n tacksamhet fornimmer ej grufarbetaren, d\u00e5\n han s\u00e5som genom ett Guds under undkommit\n med lifvet fr\u00e5n ett grufras; eller den som ar-\n betar uti spr\u00e5ng\u00e5mnen, d\u00e5 han p\u00e5 en h\u00e5rsm\u00e5n\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0104/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0104/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0104/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0104/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0104/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0104.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 400276}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"104\">\n<p>\n 102 De Konungsliga N\u00e5degafvorna.\n</p>\n<p>\n n\u00e5ra li\u00e5llit p\u00e5 att af desammas exploderande\n blifva sliten i stycken; eller den som p\u00e5 ett\n for lionom oforklarligt s\u00e5tt undkommit en 6-\n gonblicklig dod genom \u00e5skeld? Ack, huru\n tacksam synes m\u00e5nniskan ej vara, d\u00e5 hon und\u00ac\n kommit s\u00e5dana ofverh\u00e5ngande faror, och huru\n gerna any\u00e5nder hon icke alla mojliga fdrsig-\n tiglietsm\u00e5tt for att undvika en af henne mojli-\n gen anad fara. D\u00e5 \u00e5r hon \u00e5tminstone f\u00e5rdig\n att med David s\u00e5ga: \u201cJag vill skynda, att jag\n m\u00e5tte undkomma for storm och ov\u00e5der\u201d. K\u00e5n-\n ner nu m\u00e5nniskan sig s\u00e5 tacksam, d\u00e5 hon und\u00ac\n kommit n\u00e5gon af dessa lekamliga faror, huru\n mycket mera skulle man ej tacka Herren, d\u00e5\n Han l\u00e5tit en undkomma den fara, hvilken sam\u00ac\n me psalms\u00e5ngare h\u00e5nsyft\u00f8ar p\u00e5, d\u00e5 han s\u00e5ger:\n \u201cV\u00e5r sj\u00e5l \u00e5r undkommen, s\u00e5som en fogel en\n fogelf\u00e5ngares snara; snaran \u00e5r sonderg\u00e5ngen\n och vi \u00e5ro lose\u201d (Ps. 124: 7)? Dessa ord \u00e5ro\n en del af den fr\u00e5n den andliga fogelf\u00e5ngarens\n snara undkomna sj\u00e5lens jubels\u00e5ng, och om ej\n till sjelfva ordalydelsen, s\u00e5 dock hvad inne-\n h\u00e5llet ang\u00e5r har denna s\u00e5ng upprepade g\u00e5n-\n ger om och om igen blifvit sjungen af s\u00e5dana,\n som undkommit satans herrav\u00e5lde och veri\u00ac\n dens besmittelsen I m\u00e5nga afseenden \u00e5r v\u00e5r\n sj\u00e5l lik en fogel, men framfor allt derutinnan,\n att hon \u00e5r mycket svag, narraktig och kan med\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0105/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0105/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0105/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0105/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0105/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0105.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 341104}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"105\">\n<p>\n Konungens tredje gafva ell. Undkommen. 103\n</p>\n<p>\n stor l\u00e5tthet lockas uti snaran. Fogelf\u00e5ngaren\n liar m\u00e5nga s\u00e5tt, formedelst hvilka lian f\u00e5ngar\n de sm\u00e5 foglarne, ocli satan liar \u00e5fven m\u00e5nga\n s\u00e5tt, p\u00e5 livilka lian soker f\u00e5nga m\u00e5nniskornas\n sj\u00e5lar. Detta veta af en sorglig erfarenliet alla\n Guds barn, men de veta \u00e5fven n\u00e5got mera; de\n veta, att deras sjal, eliuru med mycken moda,\n \u00e5r undkommen. Ett stort n\u00e5dens under \u00e5r\n det i sanning att hafva undkom mit fogelf\u00e5n-\n garens snara, ocli det \u00e5r derfor ej underligt\n om de undkomne uppst\u00e5mma ocli sjunga:\n \u201csnaran \u00e5r sonderg\u00e5ngen ocli vi \u00e5ro lose\u201d. I\n den tidiga sommarmorgonen sjunga tusenden\n af sm\u00e5 foglar; den enes qvitter foranleder den\n andre att liksom uttomma liela sitt forr\u00e5d af\n s\u00e5ng. S\u00e5 \u00e5r det \u00e5fven med Guds barns sj\u00e5lar.\n Den enes tacks\u00e5gelse for sin befrielse fr\u00e5n sa\u00ac\n tans makt ocli v\u00e5lde foranleder en annan att\n framkomma med sitt tacks\u00e5gelse offer. Blotta\n tanken att man \u00e5r undkommen en s\u00e5 stor fara,\n \u00e5r nog att st\u00e5mma livars ocli ens kj\u00e5rta till\n tack ocli lof. T\u00e5nk, k\u00e5re l\u00e5sare, d\u00e5 eviglietens\n s\u00e5lla morgon inbryter, ocli liela skaran af fr\u00e5l-\n sta sj\u00e5lar s\u00e5som en sky af sm\u00e5 foglar uppfylla\n de \u00e5 b\u00e5da sidor om den fr\u00e5n Guds ocli Lam\u00ac\n mets tron utg\u00e5ende kristallklara \u00e5lf ven plan-\n terade lifsens tr\u00e5d, hvilken himmelsk musik\n ocli hvilket paradisiskt qvitter skall ej den k\u00e5-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0106/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0106/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0106/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0106/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0106/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0106.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 370249}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"106\">\n<p>\n 104 De Kon ungslig a N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n re Guclen f\u00e5 hora! M\u00e5tte vi d\u00e5, redan nu, soka\n undkomma den v\u00e5r sjal ofverh\u00e5ngande andliga\n faran, s\u00e5 att vi p\u00e5 den saliga eviglietens tidiga\n morgonstund m\u00e5tte f\u00e5 r\u00e5knas bland denna\n s\u00e5lla skara af saliga andar! S\u00e5 v\u00e5l de anforda\n den gammaltestamentlige psalms\u00e5ngarens ord,\n som \u00e5fven de anforda orden af Petrus gifva\n oss anledning att t\u00e5nka p\u00e5 denna skr\u00e5ckinja-\n gande, eviga fara, i j\u00e5mfbrelse med hvilken\n alla timliga olyckor helt forblekna. Har man\n nu anledning att djupt gripas af en lij\u00e5rtlig\n tacksamhetsk\u00e5nsla mot Herren, d\u00e5 Han p\u00e5 ett\n t\u00e5mligen synbart s\u00e5tt l\u00e5tit oss undkomma n\u00e5-\n gon skr\u00e5ckfull timlig olycka, liuru mycket me-\n ra anledning liafva vi icke att fr\u00e5n hj\u00e5rtats al-\n tare l\u00e5ta den tacksamma bonens offerrok upp-\n stiga, d\u00e5 Herren l\u00e5tit oss undkomma den i\n textorden s\u00e5 klart antydda sj\u00e5lens fara. For\n att komma till en \u00e5nnu storre klarliet rdrande\n vidden ocli djupet af det forderf, hvilket en\n sann Jesu l\u00e5rjunge undfly tt, l\u00e5tom oss nog-\n grant p\u00e5akta de uttryck, som af Petrus an-\n v\u00e5ndas och dervid fdrst betrakta uttrycket\n 1. Forderf vet i lustan. Besynnerligt\n och dunkelt l\u00e5ter detta visserligen uti de oom-\n skurnes oron; sv\u00e5rfattligt \u00e5r det for den oom-\n v\u00e5nda och efter sina olieliga beg\u00e5r vandrande\n m\u00e5nniskan att hora ett s\u00e5dant p\u00e5st\u00e5ende go-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0107/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0107/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0107/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0107/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0107/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0107.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 330205}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"107\">\n<p>\n Konungens tredje g\u00e5fva ell. Undkommen. 105\n</p>\n<p>\n ras som det ta, att nti hennes naturliga drifter\n och beg\u00e5r innebor ett fdrdoldt ondt, som, om\n det oh\u00e5mmadt f\u00e5r utveckla sig, skall framfoda\n hennes egen eviga underg\u00e5ng. Detta p\u00e5st\u00e5\u00ac\n ende \u00e5r dock en oomkullstbtlig sanning. Men\n p\u00e5 denna sanning stoter sig emellertid, mer\n och mindre, den naturliga m\u00e5nniskan, och\n m\u00e5nga \u00e5ro de, som hafva fdrsokt att \u00e5n genom\n en \u00e5n genom en annan s. k. teori bortfdrklara\n den sanningen. Den oom v\u00e5nda veriden vill\n \u2022ju alltid hafva det s\u00e5, att beskaffenlieten af\n v\u00e5r sinligliet, den onda bdjelsen uti v\u00e5ra na\u00ac\n turliga beg\u00e5r, ej \u00e5r n\u00e5got, for hvilket vi \u00e5ro\n ansvarige. Intet af alla dessa forsok att bort\u00ac\n fdrklara sanningen uti dessa Petrus\u2019 ord skall\n emellertid lyckas, och \u00e5fven om man p\u00e5 slut-\n ledningens v\u00e5g skulle anse sig hafva nedgjort\n densamma, kommer dock det uppvaknade\n samvetet att p\u00e5 det kraftigaste protestera\n deremot. Sant \u00e5r visserligen, att sinligheten\n s\u00e5som s\u00e5dan ej i och for sig \u00e5r syndig, d\u00e5 den\n tillhor v\u00e5r natur och, s\u00e5som denna, har sin\n upprinnelse fr\u00e5n Gud. Men lika sant \u00e5r det\n emellertid, att sinligheten till sin n\u00e5rvarande\n beskaffenhet, s\u00e5som li afvande intr\u00e5dt uti den\n forskr\u00e5ckliga sjelfvisklietens tjenst, \u00e5r helt\n och li\u00e5llet genomfdrderfvad, och den sant och\n himmelskt vise har derfdre alltid ett vaksamt\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0108/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0108/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0108/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0108/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0108/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0108.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 368016}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"108\">\n<p>\n 100 De Konungsliga Nadegafvorna.\n</p>\n<p>\n oga f\u00e5stadt p\u00e5 denna sinligliet. Yill ro an alle-\n nast betrakta sig sjelf ocli sina bandlingar,\n kan man snart nog, tilln\u00e5rmelsevis, komma\n till knnskap om hvilken forherskande st\u00e5ll-\n ning det egna jaget in tager uti ens egen sin-\n ligliet. Hvilket tungt ok denna syndbesmit-\n tade sinligliet vill l\u00e5gga p\u00e5 ens skuldror, f\u00e5r\n livarje upprigtig ocli trogen sjal dagligen er-\n fara. \u00c5fven den, som undkommit fdrderfvet i\n lustan, \u00e5r dock nodsakad att emot denna lusta\n fora en daglig strid, om han ej p\u00e5 nytt skall\n komma under dess forskr\u00e5ckliga herrav\u00e5lda\n David, om hvilken vi liafva allt sk\u00e5l att anta-\n ga, att han undkommit lustans herrav\u00e5lde, var\n ovaksam, och se han faller for sin sinnes-\n lusta. Fr\u00e5n det platta taket af konungabor-\n gen p\u00e5 Zion, hvarifr\u00e5n han kunde se ned i\n g\u00e5rdarne i den nedre staden, s\u00e5g han Batli-\n seba tvagande sig, och fdrg\u00e5tande att i bon\n till Gud hemta kraft att ofvervinna den i hans\n hj\u00e5rta uppstigande sinliga beg\u00e5reisen, faller\n han ett offer for den samma (2 Sam. 11: 2).\n Den, som \u00e5r n\u00e5got bekant med Davids lefnads-\n historia, vet huru mycket el\u00e5nde och sorg\n denna lians forseelse fdrorsakade lionom. Hu\u00ac\n ru forf\u00e5rligt allenast i lekamligt afseende det\n forderf \u00e5r, som ligger i denna form af sinlig-\n lieten, kan man se p\u00e5 dem, livilka helt beher-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0109/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0109/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0109/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0109/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0109/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0109.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 341637}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"109\">\n<p>\n Konungens tredje g\u00e5fya ell. Undkommen. 107\n</p>\n<p>\n skas af denna samma lusta, for hvilken David\n foll. Yill du sedan med uppm\u00e5rksamliet be-\n trakta dessa m\u00e5nniskor, som liafva lielt ofver-\n lemnat sig \u00e5t dryckenskapslustan, d\u00e5 kan du\n mer \u00e5n tillr\u00e5ckligt finna, att uti sjelfva denna\n form af sinligliet \u00e5r ett s\u00e5 djupt fbrderf, att\n man m\u00e5ste helt rysa der\u00e5t. \u2014 En annan form\n af denna sinligliet \u00e5r vinningslystnaden.\n Ebr den lustan faller en Achan, d\u00e5 han ej strax\n bek\u00e5mpar den uti hans lij\u00e5rta uppstigande\n beg\u00e5reisen att komma i besittning af den ba\u00ac\n byloniska mantein, de tv\u00e5hundra siklarne silf-\n ver ocli den till femtio siklar i vigt uppg\u00e5ende\n gyllene tungan (Jos. 7: 20, 21). Men man be-\n liofver ingalunda soka efter bevis uti den af-\n l\u00e5gsna patriarkaliska forntiden, for att stad-\n f\u00e5sta sanningsenligheten af Petrus\u2019 utsaga, ty\n knapt kan man genoml\u00e5sa en enda af v\u00e5ra\n dagliga tidningar utan att i densamma finna\n upprepade bekr\u00e5ftelser derp\u00e5, att uti den s\u00e5\n allm\u00e5nt g\u00e5ngse vinningslystnaden gom mer sig\n ett afgrundsdjup af fbrderf. Hvad \u00e5r det,\n m\u00e5nne, som fdranleder de of ta fbrekommande\n h\u00e5pnadsv\u00e5ckande forsnillningarne, om icke\n denna onaturliga lusta efter slem vinning?\n Yill du besoka statens straffinr\u00e5ttningar, skall\n du i desamma finna ett ej ringa antal af m\u00e5n\u00ac\n niskor, livilka fallit offer for denna lusta, och\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0110/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0110/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0110/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0110/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0110/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0110.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 364365}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"110\">\n<p>\n 108 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n hvilka nu tvingas att for dessa sina forseelser\n framsl\u00e5pa ett el\u00e5ndigt lif; bland dem, som \u00e5ro\n fr\u00e5n sitt f\u00e5derne siand biltoge, sk all du \u00e5fven\n finna ett ansenligt antal af vinningslystnadens\n arma tr\u00e5lar, oeli andra \u00e5ter liafva efterfoljt\n mannens fr\u00e5n Kariotli exempel ocli afli\u00e5ndt\n sig sjelfva lifvet. \u2014 Ater en annan form af den\n genom synden besmittade sinligheten \u00e5terfin-\n ner man i \u00e5relustan. Ett offer for denna\n lusta faller Bileam. Balak, Moabiternas fur\u00ac\n ste, s\u00e5nde bud till denne profet med en an-\n li\u00e5llan, att han skulle komma ocli forbanna\n Israel. Den liedniske konungen l\u00e5t genom\n sina ombud forst\u00e5, att han \u00e5mnade s\u00e5 v\u00e5l ge\u00ac\n nom sk\u00e5nker som \u00e5rebetygelser rikligen ve-\n derg\u00e5lla lionom, om han allenast vill efter-\n komma hans konungsliga onskan (4 Mos. 22:\n 17). Eliuru Herren for denne bland hednin\u00ac\n garne beryktade siare p\u00e5 det tydligaste till-\n k\u00e5nnagaf, att han ej skulle f\u00e5sta n\u00e5gon upp-\n m\u00e5rksamliet vid den hoga inbjudningen, ocli\n att han ej skulle forbanna Israel, begifver han\n sig dock \u00e5stad. Utsigten att af den hedniske\n fursten blifva liogligen \u00e5rad intager till den\n grad hans \u00e5relystna lij\u00e5rta, att intet kan af-\n li\u00e5lla lionom fr\u00e5n att begifva sig i v\u00e5g, for att\n forsoka sin lycka. Hvem kan t\u00e5lja antalet af\n de m\u00e5nniskor, som liandlat s\u00e5som denne falske\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0111/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0111/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0111/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0111/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0111/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0111.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 327772}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"111\">\n<p>\n Konungens tredje g\u00e5fva ell. Undkommen. 109\n</p>\n<p>\n Bileam, ocli livilka s\u00e5som lian fallit ett offer\n for denna lusta? \u2014 Dessa af sjelfvisklieten\n genomtr\u00e5ngda sinliglietens trenne grundfor\u00ac\n mer liafva hvardera sina m\u00e5ngfaldiga utgre-\n ningar, s\u00e5 att sinneslustan, yinningslustan ocli\n \u00e5relustan kunna hvardera liknas vid ett stam-\n tr\u00e5d, p\u00e5 hvilket finnes ett stort antal gren ar.\n Sinneslustan \u00e5r, for att an v\u00e5nda en annan\n bild, stammoder till en stor sl\u00e5gt, bland hvars\n afkomlingar man kan r\u00e5kna skorlefnaden, l\u00e5tt-\n sinnet ocli okyskheten, s\u00e5 inom som utom \u00e5k-\n tenskapet, uti s\u00e5 v\u00e5l \u00e5th\u00e5fvor ocli ord som\n handlingar. Yinningslustan har en p\u00e5 afkom\u00ac\n lingar ej mindre rik sl\u00e5gttafla, ty li\u00e5r finner\n man girigliet, snikenliet, afundsamliet ocli o-\n fdrnojsamliet, d\u00e5 den giriges oga aldrig nojes\n \u00e5t sin del ocli vinningslystnaclen uttorkar sj\u00e5-\n len (Syr. 14: 9). Missundsamhet, obarmher-\n tighet, uppenbart ocli hemligt tjufveri, s\u00e5som\n rofveri ocli fdrsnillning, rofferi ocli sjelfmord\n samt m\u00e5nniskomord i allm\u00e5nhet hora \u00e5fven\n till detta hemska sl\u00e5gtregister, ty huru skulle\n vinningslystnaden alltid kunna tillfredsst\u00e5llas,\n utan att utgjuta blod? Om dem, som vilja\n uppfylla sitt hus med rof, s\u00e5ger Salomo, att\n deras fotter lopa till det ondt \u00e5r, ocli de skyn-\n da till att utgjuta blod (Ordsp. 1: 16). Hvem\n kan r\u00e5kna \u00e5relystnadens m\u00e5ngtaliga sl\u00e5gt?\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0112/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0112/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0112/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0112/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0112/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0112.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 361917}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"112\">\n<p>\n 110 De Konungsliga N\u00e5degafvorna.\n</p>\n<p>\n Fortalet, tr\u00e5tan, partinitet, maktlystnaden,\n liersklystnaden ocli det outsl\u00e5ckliga liatet uti\n alla sina forgreningar finner man mestadels,\n s\u00e5som nti en r\u00e5tt nedstigande linie h\u00e5rleda\n sig fr\u00e5n \u00e5relnstan. Bredvid sidan af s\u00e5 val\n den lieliga som den allm\u00e5nna historiens lands\u00ac\n v\u00e5g finner du qvarlefvorna af dem, som fallit\n for denna \u00e5ttemoders rof varesl\u00e5gt. Se, der\n vid sidan af den lieliga historiens v\u00e5g ligger\n den af spet\u00e5lskan halft forruttnade Mirjams\n kropp, f\u00e5id af lustan att vara lika mycket an-\n sedd som Moses (Mos. 12: 2, 10). Ej l\u00e5ngt\n ifr\u00e5n Mirjams vidriga kropp p\u00e5tr\u00e5ffar man do\n forbr\u00e5nda qvarlefvorna efter Korak, Dathan\n och Abiram samt deras tv\u00e5hundrade ocli fem\u00ac\n tio anli\u00e5ngare, livilkas hj\u00e5rtan s\u00e5 blifvit in-\n tagna af den dodande \u00e5relustan, att de ans\u00e5go\n sig lika mycket ber\u00e5ttigade att st\u00e5llfOretr\u00e5da\n menigheten infor Gud som Aron, hvilken der-\n till af Herren blifvit utkorad (4 Mos. 16: 3*\n 10). Ser du der, ett godt stycke fram vid si\u00ac\n dan af samma v\u00e5g, en i ett tr\u00e5d h\u00e5ngande m\u00e5n-\n niskokropp? Det \u00e5r konungasonen Absaloim\n Med sitt yfviga h\u00e5r intrassladt och hufvudet\n inkl\u00e5mdt mellan grenarne li\u00e5nger han der, den\n \u00e5relystne konungasonen, som forsokte att fr\u00e5n\n Israels konungatron nedstorta sin sextio \u00e5r\n gamle fader. Den tillt\u00e5nkta statskuppen miss-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0113/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0113/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0113/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0113/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0113/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0113.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 335016}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"113\">\n<p>\n Konungens tredje GAFVA ell. Undkommen. 111\n</p>\n<p>\n lyckades ocli detta i trots af den skarpsinnige\n r\u00e5dgifvaren Acliitofels understod. Ej s\u00e5som\n konung vann den \u00e5relystne konungasonen n\u00e5-\n got rykte, men lians fr\u00e5n tr\u00e5dets grenar ned-\n li\u00e5ngande kropp tjenar s\u00e5som en allvarsam\n varning till alla \u00e5relustans tr\u00e5lar. \u00c5nnu ett\n godt stycke l\u00e5ngre fram ser du den m\u00e5ktige\n Assurs konung af vansinne s\u00e5 angripen, att\n lian p\u00e5 oppna f\u00e5ltet vandrar omkring i s\u00e5li\u00ac\n skap med boskapen, lifn\u00e5rande sig p\u00e5 samma\n s\u00e5tt som de osj\u00e5liga djuren (Dan. 4: 30). Ocli\n hvad var anledningen till detta egendomliga\n vansinne, om ej den grufliga \u00e5relustan? \u00c5nnu\n l\u00e5ngre fram bredvid sidan af samma v\u00e5g finna\n vi de af maskar till li\u00e5lften fort\u00e5rda qvarlef-\n vorna af Herodes Agrippa I, som var s\u00e5 an\u00ac\n gripen af \u00e5relystnad, att lian l\u00e5t sig tillbedjas\n som en Gud (Ap. 12: 22). Men vi hafva sett\n nog af dessa lustars arma offer, for att forst\u00e5\n det ber\u00e5ttigade uti Petrus\u2019 p\u00e5st\u00e5ende, att uti\n den syndiga -lustan innebor ett gr\u00e5sligt ondt.\n Eor vidlyftigt skulle det blifva, om vi allenast\n i storsta korthet skulle f\u00e5sta din uppm\u00e5rk-\n samliet p\u00e5 de m\u00e5nga for dessa lustars fbrderf\n fallna offer, som \u00e5 omse sidor bet\u00e5cka den all-\n rn\u00e5nna historiens l\u00e5nga str\u00e5kv\u00e5g, men om du\n sjelf vill med ledning af n\u00e5gon tillfdrlitlig hi\u00ac\n storisk skriftst\u00e5l]ares verk fdretaga en van-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0114/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0114/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0114/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0114/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0114/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0114.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 347243}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"114\">\n<p>\n 112 De Konungsliga Nadeg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n dring ut\u00e5t densamma, ocli detta med s\u00e5rskildt\n afseende f\u00e5stadt p\u00e5 det ifr\u00e5gavarande forli\u00e5l-\n landet, skall du nog f\u00e5 se, att det uti lustan\n inneboende fdrderfvet ingalunda \u00e5r en blott\n inbillning, utan en den mest forf\u00e5rande verk-\n ligliet. Petrus\u2019 ord gifya oss emellertid \u00e5fven\n anledning p\u00e5akta\n</p>\n<p>\n 2. Ford er f ve t i ve riden. Har fbr-\n derfvet i lustan gifvit oss anledning att sk\u00e5da\n ned uti s\u00e5 val den enskilcla m\u00e5nniskans for-\n li\u00e5llande som forn\u00e5mligast uti v\u00e5rt eget hj\u00e5r-\n ta, s\u00e5 gifver oss detta senare rik anledning att\n kasta en forskande blick in i den stora veri\u00ac\n den, i \u00e5nda m\u00e5l att utrona livad intryck sin-\n neslustan, vinningslustan ocli \u00e5relustan qvar-\n lemnat p\u00e5 densamma. D\u00e5 nu m\u00e5nniskors barn\n uti s\u00e5 v\u00e5l sitt t\u00e5nkande som talande ocli liand-\n lande l\u00e5ta sig mer ocb mindre belierskas af\n det i deras beg\u00e5relser inneboende fdrderfvet,\n uppst\u00e5r lielt naturligt en i ofverensst\u00e5mmelse\n med det mot Gud fiendtligt st\u00e5mda kottsliga\n sinnet afpassad \u00e5sk\u00e5dning af detta ocli det\n tillkommande lifvet. D\u00e5 densamma best\u00e5m-\n ningsgrunden gor sig g\u00e5llande i fr\u00e5ga om den\n mot Gud af vogt sinnade m\u00e5nniskans tal, upp\u00ac\n st\u00e5r en litera tur, som, em edan den \u00e5r ett di-\n rekt utflode fr\u00e5n det af den sinliga lustan be-\n li\u00e5rskade m\u00e5nniskohj\u00e5rtat, med en fbrv\u00e5nande\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0115/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0115/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0115/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0115/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0115/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0115.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 358507}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"115\">\n<p>\n Konungens tredje g\u00e5fva ell. Undkommen. 113\n</p>\n<p>\n glupskliet slukas af den stora m\u00e5ngden, som\n lefver ett fritt lif i synden, och som tanklost\n dansar fram p\u00e5 den breda v\u00e5gen mot en osa\u00ac\n lig evighet. D\u00e5 den m\u00e5nskliga tanken \u00e5fven\n p\u00e5 liandlingarne lemnar sitt aftryck, kan man\n ej annat v\u00e5nta an att den ogudaktiga och skam\u00ac\n liga lustan (Rom. 1: 16) lemnar ingen moda\n ospard att i det samh\u00e5lleliga lifvets inr\u00e5ttnin-\n gar skaffa sig, om icke fullkomligt erk\u00e5nnan-\n de, s\u00e5 dock n\u00e5got sv\u00e5ngrum. Lemnar nu det\n syndbesmittade hj\u00e5rtat ocli den forderfvade\n sinligheten icke blott sp\u00e5r efter sig, utan i de\n fiesta fall intager en rent af forherskande st\u00e5ll-\n ning till s\u00e5 val m\u00e5nniskans t\u00e5nkande som ta-\n lande och liandlande, kan man nog inse, att\n forderfvet i veriden \u00e5r b\u00e5de djupt rotadt och\n vidt omfattande. Hvad nu ang\u00e5r forderfvets\n i lustan inflytande p\u00e5 det m\u00e5nskliga t\u00e5nkan-\n det, lemna vi det derh\u00e5n och f\u00e5sta oss forn\u00e5m-\n ligast vid de str\u00e5fvanden, som fr\u00e5n den sinliga\n lustan utg\u00e5tt i afsigt att gifva det m\u00e5nskliga\n samh\u00e5llslifvet en dess egen rigtning och bo-\n jelse motsvarande form. I de samh\u00e5llen, eller\n r\u00e5ttare p\u00e5 de platser, der den forderfvade sin-\n neslustan f\u00e5r utan n\u00e5got som helst hinder be-\n st\u00e5mma de omsesidigt m\u00e5nskliga forh\u00e5llande-\n na, finner man en fullkomlig hedendom. Men\n \u00e5fven uti de s\u00e5 kallade kristna l\u00e5nder, der den\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0116/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0116/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0116/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0116/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0116/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0116.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 386785}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"116\">\n<p>\n 114 De Konungsliga Nadegafvorna.\n</p>\n<p>\n gudomliga uppenbarelsen f\u00e5tt utgora best\u00e5m-\n ningsgrunden for samh\u00e5llsforfattningarne, fin\u00ac\n ner man ej s\u00e5 ringa sp\u00e5r af den sinliga lnstan.\n En samh\u00e5llsforfattning i fullkomlig ofverens-\n st\u00e5mmelse med den gudomliga uppenbarelsen\n kan man ej hafva n\u00e5gon grund ad forhoppning\n om att n\u00e5gonsin kunna \u00e5stadkomma, s\u00e5 lange\n m\u00e5nniskan \u00e5nnu ej till sin inre sinnesbeskaf-\n fenliet \u00e5r i fullkomlig harmoni med denna up-\n penbarelse. Man talar om samh\u00e5llslyten, men\n hvad \u00e5ro dessa samh\u00e5llets lyten om ej den o-\n rena lustans mer och mindre lyckade forsok\n att under sjelfva tak\u00e5sen af den p\u00e5 den gudom\u00ac\n liga uppenbarelsens grundval uppforda sam-\n li\u00e5llsbyggnaden uppfora sina skamliga n\u00e5sten?\n Blicka upp och du skall finna, att under sjelf-\n va samh\u00e5llsbyggnadens tak\u00e5s har sinneslu-\n stans, vinningslustans och \u00e5relustans svarta\n foglar bygt sina vederstyggliga bon. De f\u00e5\n v\u00e5l ej bygga sina bo in uti sjelfva huset, men\n nog flyga dessa vederv\u00e5rdiga morkrets natt-\n foglar in och ut genom husets oppna fonster.\n Samh\u00e5llets tjenare gora v\u00e5l understundom si\u00ac\n na utfall mot dessa n\u00e5sten, d\u00e5 de sv\u00e5nga lag\u00ac\n ski pningens \u00e5mbetsstaf mot deras innev\u00e5nare,\n men nog gor det m\u00e5ngen ondt i hj\u00e5rtat, d\u00e5 han\n \u00e5 \u00e5mbetets v\u00e5gnar m\u00e5ste p\u00e5 ett handgripligt\n s\u00e5tt behandla dem. Hvad \u00e5ro de m\u00e5nga o-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0117/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0117/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0117/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0117/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0117/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0117.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 346077}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"117\">\n<p>\n Kon ungens tredje gafva ell. Undkommen. 115\n</p>\n<p>\n tuktshusen, dessa okyskhetens afgrundsn\u00e5sten\n ocli dessa tusental af utsk\u00e5nkningsst\u00e5llen i s\u00e5\n val storre som mindre stader annat an s\u00e5dana\n ohyggliga fogelbon? Aro ej alla dessa fordo-\n melsev\u00e5rda ocli forderfvelsebringande n\u00e5sten\n rent af skapelser af den sinliga lustan? Hvem\n kan p\u00e5 ett sakens liela gr\u00e5sligliet motsvarande\n s\u00e5tt beskrifva det forderf ocli den sedliga rut-\n tenliet, som uti dessa morkrets boningar bar\n sitt stamtillb\u00e5ll ocli fr\u00e5n desamma strommar\n lit i det allm\u00e5nna umg\u00e5ngeslifvet? Petrus ba\u00ac\n de i sanniug r\u00e5tt, d\u00e5 ban sade, att uti den sin\u00ac\n liga lustan finnes ett djupt forderf, ocli lefde\n ban nu, s\u00e5 skulle ban ej finnan\u00e5gon anledning\n att p\u00e5 ett formildrande s\u00e5tt \u00e5ndra sitt p\u00e5st\u00e5\u00ac\n ende. R\u00e5kna vi nu bland dessa den sinliga\n lustans skapelser \u00e5fven dansen, s\u00e5 komma vi\n v\u00e5l af m\u00e5ngen, som gerna skulle vilja vara an-\n sedd som kristen, att blifva ansedde s\u00e5som en\n allt for sn\u00e5ft tillskuren religios^varelse. Ocli\n livem kan lijelpa, om detta skulle blifva folj-\n den? S\u00e5 mycket tro vi oss k\u00e5nna till v\u00e5r Her\u00ac\n re Kristus, att ban, d\u00e5 ban tillklippte den\n sanna l\u00e5rjungadr\u00e5gten, skar han den s\u00e5 pass\n sn\u00e5f, att den foga passar for dans-salongen.\n S\u00e5 sn\u00e5f tro vi att den sanna kristendomens\n troja \u00e5r tiliskuren, att \u00e5fven den mest finpo-\n lerade gamle Adam, \u00e5fven om ban skulle lyc-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0118/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0118/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0118/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0118/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0118/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0118.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 389006}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"118\">\n<p>\n 116 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n kas kr\u00e5nga den p\u00e5 sig, l\u00e5ngt ifr\u00e5n k\u00e5nner sig\n bel\u00e5ten med densamma. Yi vilja ej saga, att\n dans-salongen \u00e5r detsamma som en bordeil,\n men dessa dansgillen \u00e5ro uti en sann kristens\n oga misst\u00e5nkliga halfv\u00e5gshus. Sjelf vill en\n Jesu l\u00e5rjunge ej besoka densamma, men soker\n tv\u00e5rt om att forhindr a s\u00e5 m\u00e5nga som mojligt\n ifr\u00e5n att dansa bort den dyrbara n\u00e5de tiden.\n L\u00e5tt \u00e5r det bordell-inv\u00e5nares antal r\u00e5knadt,\n som aldrig n\u00e5gonsin besokt halfv\u00e5gshuset.\n Men m\u00e5ngen inv\u00e5nder: de mest framst\u00e5ende\n medlemmar i de amerikanska kyrkorna, de\n mest belefvade och finbildade anse det ej for\n att vara n\u00e5got otillborligt ocb okristligt att\n dansa. Bland de mera belefvade anses man\n rent af s\u00e5som en tolp om man ej \u00e5r kemma-\n stadd uti denna konst, om man ej kan dansa\n efter de mest framst\u00e5ende dansl\u00e5rarnes pipor.\n Allt s\u00e5dant veta vi, men vi foredraga \u00e5nd\u00e5 att\n vandra den korta lefnadsv\u00e5gen fram\u00e5t s\u00e5som\n en fr\u00e5lst tolp framfor att p\u00e5 dansbanan mot\n eviga fortappelsen lopa fram s\u00e5som en spr\u00e5tt-\n liok. Du, som \u00e5r medlem af en forsamling,\n som vill vara ansedd som en kristen, dansar\n du? Det \u00e5r dessa dansande kristne, drickande\n kristne, liberale kristne, som komma den op-\n pet ogudaktiga veriden att li\u00e5nande och be\u00ac\n spottande tala om den kristna forsamlingens\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0119/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0119/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0119/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0119/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0119/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0119.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 359069}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"119\">\n<p>\n Konungens tredje g\u00e5fva ell. Undkommen. 117\n</p>\n<p>\n medlemmar, och som foranleda densamma att\n st\u00e5mpla dem allesamman som skenhelige,\n skrymtare, sondagshelgon, nutidens fariseer,\n med m\u00e5nga andra n\u00e5rbesl\u00e5gtade ben\u00e5mnin-\n gar. Dansen \u00e5r en den syndiga beg\u00e5reisens\n skapelse och kan, s\u00e5som s\u00e5dan, allt amnat \u00e5n\n fornoja och uppmnntra en Jesu l\u00e5rjunge. \u2014\n Men vinningslustan har \u00e5fven skaffat sig\n m\u00e5ngfaldiga lifsformer uti det allm\u00e5nna sam-\n h\u00e5llslifvet. Hvad \u00e5ro dessa m\u00e5ngtaligaspelhu-\n sen annat \u00e5n en skapelse af den syndiga vinst-\n lystnaden? \u00c5fven inom det kristna samh\u00e5llet\n gifves ett ej ringa antal af m\u00e5n, som p\u00e5 ett yr\u00ac\n ke sm\u00e5ssigt s\u00e5tt egna liela sin tid \u00e5t allelianda\n hasardspel, genom hvilka de p\u00e5 ett syndigt\n s\u00e5tt komma i besittning af sina medm\u00e5nni-\n skors h\u00e5rdt forv\u00e5rfvade sparpenningar. Allt\n for vidlyftigt skulle det blifva, om vi skulle p\u00e5\n ett granskande s\u00e5tt betrakta samh\u00e5llslifvet i\n afsigt att utrona hvilka alla dessa s\u00e5 v\u00e5l vin-\n ningslustans som \u00e5relustans skapelser \u00e5ro.\n Det p\u00e5pekade \u00e5r \u00e5tminstone tillr\u00e5ckligt att\n lemna den uppriktige t\u00e5nkaren anledning att\n ana det djupa forderf, som finnes i denna veri\u00ac\n den. Aposteln Johannes sade: \u201cvi veta, att\n hela veriden \u00e5r i det ondas v\u00e5ld\u201d (1 Joh. 5:\n 19), och \u00e5nnu synes detta forh\u00e5llande ej liafva\n synnerligt for\u00e5ndrat sig till n\u00e5got b\u00e5ttre. Men\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0120/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 248, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 393}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0120/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 497, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 787}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0120/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 995, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1575}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0120/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1991, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3150}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0120/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0120.jp2", "height": 3150, "width": 1991, "levels": 6, "size": 371119}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"120\">\n<p>\n 118 De Konungsliga N\u00e5degIfyorna.\n</p>\n<p>\n midt nti denna syndbesmittade ocli onda veri\u00ac\n den finnes ett litet antal af menniskor, som\n 3. Undkommit det r\u00e5dande forderf-\n vet. Yid tanken p\u00e5 all denna veridens oren-\n lighet, m\u00e5nne vi ej hafva mycken anledning\n att med David bedja: \u201cV\u00e5nd, dig, Herre, ocb\n unds\u00e5tt min sjal; hjelp mig for din mildhets\n skull\u201d (Ps. 6: 5)? N\u00e5gon m\u00e5nsklig form \u00e5ga\n kan icke r\u00e5dda oss undan forderfvet, ty h\u00e5r\n g\u00e5lier profetens ord: \u201cden raske kan icke und\u00ac\n fly, eller den starke undkomma\u201d (Jerem. 46:\n 6). Huru skulle du, som \u00e5nnu \u00e5r under for-\n derfvets i lustan lierrav\u00e5lde, kunna med fram-\n g\u00e5ng bek\u00e5mpa det i veriden r\u00e5dande forderf\u00ac\n vet? Forderfvet i lustan ocli forderfvet i ve ri\u00ac\n den \u00e5ro tv\u00e5nne med hvarandra innerligt for-\n bundna v\u00e5nner, som aldrig komma att p\u00e5 all-\n var soka livarandras underg\u00e5ng. D\u00e5 forderf\u00ac\n vet i lustan upptr\u00e5der p\u00e5 ett mindre v\u00e5nligt\n s\u00e5tt mot forderfvet i veriden, kan man vara\n t\u00e5mligen viss p\u00e5, att det \u00e5r ej det senare for-\n derfvets utrotande som \u00e5syftas, utan det \u00e5r en\n satans krigslist, genom hvilken han vill v\u00e5nda\n uppm\u00e5rksamlieten fr\u00e5n det ondas egentliga ur\u00ac\n sprung. Den l\u00e5ttsinnige och tanklose genom-\n sk\u00e5dar ej satans djupheter (Upp. 2: 24), men\n den, som undkommit s\u00e5som en fogel fogelf\u00e5n-\n garens snaror och den som blifvit los fr\u00e5n\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0121/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0121/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0121/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0121/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0121/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0121.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 345678}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"121\">\n<p>\n Konungens tredje g\u00e5fva ell. Undkommen. 119\n</p>\n<p>\n lians h\u00e5rda tjenst, har till n\u00e5gon del l\u00e5rt sig\n att forst\u00e5 dem. Du, k\u00e5re l\u00e5sare, som genom\n tron f\u00e5tt mottaga barnaskapets g\u00e5fva; du som\n understundom fornimmer i djupet af din sj\u00e5l\n Andens outs\u00e5gliga suckar, och du som bidar\n efter barnaskapet, du vet huru f\u00e5f\u00e5nga alla\n egna forsok \u00e5ro att undkomma forderfvet i\n veriden, mycket mera den genomforderfvade\n lustan. Det var ej genom ditt eget naturliga\n skarpsinne, som du lyckades ofverlista din\n sj\u00e5ls fiende och p\u00e5 s\u00e5 s\u00e5tt \u00e5tervinna din friliet,\n utan du tillskrifver Herren Jesus all \u00e5ran for\n din r\u00e5ddning. Det var fordenskuli som Jesus\n kom i veriden, att Han skulle nedsl\u00e5 djefvulens\n gerningar (1 Joh. 3: 8) och derigenom kunna\n erbjuda r\u00e5ddning \u00e5t alla. Den sanne l\u00e5rjun\u00ac\n gen vet ock, att utan Jesu hjelp han aldrig\n skulle kunna hafva blifvit ett af Herrens fria\n barn. Jesus har segrat ofver v\u00e5r sj\u00e5ls fiende\n och Hans seger \u00e5r genom tron v\u00e5r. David foll\n for sin sinneslusta, men Jesus tilldelade den-\n na lusta ett dr\u00e5pslag, s\u00e5 att hon raglande foll\n till marken vid hans fotter. \u201cS\u00e5g att dessa\n stenar varda brod\u201d (Matt. 4: 2\u20144) sade fresta-\n ren till Jesus, men denne, i frestelsen bibeh\u00e5l-\n lande den fullkomligaste lydnad for sin him\u00ac\n melske Faders vilja, svarar: \u201cicke af brod\n allenast lefver m\u00e5nniskan, utan af hvart och\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0122/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 241, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 386}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0122/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 483, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 773}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0122/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 967, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1546}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0122/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1935, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3093}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0122/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0122.jp2", "height": 3093, "width": 1935, "levels": 6, "size": 383338}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"122\">\n<p>\n 120 De Konungsliga N\u00e5degafvorna.\n</p>\n<p>\n ett ord, som utg\u00e5r af Guds mun\u201d. Achan foll\n for sin vinningslusta, men Jesus gaf den lustan\n ett s\u00e5dant mottagande, att den aldrig mera\n sokte att formera bekantskap med Honom.\n \u201cAllt detta vill jag gifva dig, om du faller ned\n och tillbeder mig\u201d, sade frestaren, men Jesus\n svarade: \u201cHerren din Gud skall du tillbedja\n och honom allena skall du dyrka\u201d (Matt. 4:\n 9). Bileam foll ett offer for \u00e5relustan, men\n Jesus dref \u00e5relystnadens onde \u00e5nde p\u00e5 ffykten,\n d\u00e5 han sokte n\u00e5rma sig Hans heliga och od-\n mjuka hj\u00e5rta. \u201cKasta dig h\u00e5r utfor\u201d, sade\n frestaren, men Jesus efterkom ej hans \u00e5stun-\n dan, utan svarade honom bestraffande: \u201cdu\n skall icke fresta Herren, din Gud\u201d (Matt. 4:\n 6). Hade Jesus kastat sig fr\u00e5n det platta ta-\n ket af flygelbyggnaden, vid ostra kanten af\n templet, hvarifr\u00e5n man s\u00e5g ned i ett svindlan\u00ac\n de dj up, af fyrahundra fot, till botten af Josa-\n fats dal, skulle folkskarorna s\u00e5kerligen hafva\n ansett, att Jesus var den, enligt der as falska\n messias-begrepp, utlofvade forlossaren och\n hafva \u00e5r at Honom s\u00e5som s\u00e5dan. Men Jesus\n besegrade alla dessa frestelser. Allt det som\n \u00e5r i veriden, kottets beg\u00e5relse, ogonens beg\u00e5-\n relse och ett hogf\u00e5rdigt lefverne, det \u00e5r icke\n af Fadren, utan af veriden (1 Joh. 2: 16), och\n ofverallt detta har Jesus visat sig vara en full-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0123/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0123/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0123/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0123/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0123/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0123.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 362815}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"123\">\n<p>\n Konungens tredje gafva ell. Undkommen. 121\n</p>\n<p>\n komlig segerherre. S\u00e5 val genom denna sin\n seger ofver frestaren i oknen som \u00e5fven genom\n sin blodiga forsoningsdod p\u00e5 korset har Jesus\n beredt en mojlighet for alla lustans tr\u00e5lar att\n undkomma forderfvet. Att vara undkommen,\n det \u00e5r en fri, oforskyld g\u00e5fva, utan n\u00e5gon som\n helst din eller min fortjenst. Alla Guds barn\n ega denna g\u00e5fva, de hafva undkommit. Du\n Guds barn, som l\u00e5ser detta, tackar du din Je\u00ac\n sus for denna dyrbara g\u00e5fva? \u00c5r du r\u00e5dd om\n densamma? Giom ej hvad samme Petrus s\u00e5\u00ac\n ger : \u201cTy om de genom v\u00e5r Herres och Fr\u00e5l-\n sares, Jesu Kristi, kunskap hafva undkommik\n veridens besmittelser, men \u00e5ter l\u00e5ta sig in-\n sn\u00e5rjas i dem och ofvervinnas, s\u00e5 har deras\n sista blifvit v\u00e5rre \u00e5n det forst\u00e5 \u201d (2 Pet. 2: 20).\n \u00c5r du ett Guds barn, s\u00e5 har du undkommit\n det i veriden genom lusta r\u00e5dande forderfvet,\n och for detta skulle du alla dagar tacka Gud,\n men var \u00e5fven alla dagar vaksam p\u00e5 den inne-\n boende beg\u00e5reisen, ty \u00e5fven om hennes herra-\n v\u00e5lde \u00e5r genom Guds n\u00e5d brutet, finnes hon\n dock \u00e5nnu qvar uti hj\u00e5rtat. Haf derfore all-\n tid p\u00e5 den inneboende lustan ett vaksamt oga,\n ihogkommande att frestaren l\u00e5gger snaran der\n du minst formodar faran. Barnen, Guds barn,\n \u00e5ro fria; dem tillhor denna andliga frihet, som\n Jesus forv\u00e5rfvat dem \u2014 fria fr\u00e5n syndens her-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0124/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 241, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 386}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0124/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 483, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 773}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0124/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 967, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1546}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0124/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1935, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3093}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0124/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0124.jp2", "height": 3093, "width": 1935, "levels": 6, "size": 211589}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"124\">\n<p>\n 122 De Konungsliga NIdegafvorna.\n</p>\n<p>\n rav\u00e5lde, fr\u00e5n syndens sknid ocli straff, fr\u00e5n\n den eviga doden, som \u00e5r syndens Ion, fr\u00e5n\n Guds ofver synden hvilande vrede ocli lieliga\n misshag. Du hor till Jesn fria barn, ty sjelf\n Han gjort dig fri fr\u00e5n satans band ocli lagens\n dom oph syndens slafveri; ocli se\u2019n Han s\u00e5 af\n idel n\u00e5d liar lost din arma sjal, du vara vill en\n Herrens fri och ingen menskotr\u00e5l. Herre, dig\n vare evigt tack, att vi \u00e5ro undkomne!\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0125/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0125/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0125/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0125/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0125/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0125.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 256986}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"125\">\n<p>\n 123\n</p>\n<p>\n Kap. IX.\n</p>\n<p>\n De konungsliga g\u00e5fvornas anv\u00e5ndning.\n</p>\n<p>\n S\u00e5 anv\u00e5nden ock I der-\n fore all flit att uti eder tro\n \u00e5dagalagga dygd.\n</p>\n<p>\n (2 Pet. 1: 5).\n</p>\n<p>\n Hen vise konung Salomo s\u00e5ger: \u201cGack bort\n till myran, du late, se upp\u00e5 liennes seder ocli\n l\u00e5r\u201d (Ordsp. 6: 6). Hvad skulle m\u00e5nne den\n late l\u00e5ra af myrans seder? Han skulle l\u00e5ra\n sig inse det naturvidriga uti sitt eget beteen-\n de; lian skulle af myrans omedvetna ocli in-\n stinktmessiga verksamhet l\u00e5ra sig inse det\n ov\u00e5rdiga uti sitt eget l\u00e5tjefulla lif. Myran b\u00e5r\n en borda, som \u00e5r mycket storre \u00e5n hon sjelf;\n l\u00e5ttingen vill ej b\u00e5ra en borda li\u00e5lften s\u00e5 stor\n som lian sjelf \u00e5r, och kan han undvika det, vill\n han helst ej befatta sig med b\u00e5randet af n\u00e5-\n gon borda. Myran samlar flitigt om sonima-\n ren sitt vinterforr\u00e5d (Ordsp. 30: 25), men den\n late underl\u00e5ter \u00e5fven detta och nodgas derfor\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0126/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 241, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 386}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0126/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 483, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 773}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0126/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 967, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1546}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0126/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1935, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3093}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0126/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0126.jp2", "height": 3093, "width": 1935, "levels": 6, "size": 384544}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"126\">\n<p>\n 124 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n tillbringa m\u00e5ngen vinter p\u00e5 barmhertighets-\n anstalter. Mjran \u00e5r en svag liten varelse, men\n genom sina idoga seder borde lion knnna kom\u00ac\n ma m\u00e5ngen groflemmad l\u00e5tting att blygas for\n sitt overksamma lif: Det \u00e5r emellertid ej alle-\n nast myran och den omedvetna naturen, som\n uppmanar m\u00e5nniskan att vara flitig och verk-\n sam, utan samma uppmaning finna vi p\u00e5 m\u00e5n-\n ga st\u00e5llen uti Guds ord. Paulus s\u00e5ger: \u201cvaren\n i intet troga, varen brinnande i anden, tjenen\n Herren\u201d (Rom. 12: 11). Petrus s\u00e5ger: \u201can-\n v\u00e5nden ock I derfor all flit\u201d. K\u00e5nner du n\u00e5-\n got till dessa apostlars historia, vet du med\n hvilken rastlos verksamhet de j\u00e5mt och samt\n arbetade uti sin Herres tjenst. Och hvem har\n varit mera verksam \u00e5n den v\u00e5lsignade M\u00e5sta-\n re, uti hvilkens tjenst Paulus och Petrus be-\n funno sig? \u201cMin Fader verkar intill nu och\n jag verkar ock\u201d, s\u00e5ger Jesus, och p\u00e5 ett annat\n st\u00e5lle s\u00e5ger Han: \u201cJag hafver fullbordat det\n verk, som du har gifvit mig att utfora\u201d. In-\n genst\u00e5des kan du v\u00e5nda din blick utan att var-\n seblifva en st\u00e5ndigt p\u00e5g\u00e5ende verksamhet. Att\n vara flitige uppmanar oss s\u00e5v\u00e5l den omedvetna\n naturen som den gudomliga uppenbarelsen.\n Men hvad vill det d\u00e5 s\u00e5ga att vara flitig? Be-\n hofver man m\u00e5nne s\u00e5ga n\u00e5gon hvad dermed\n forst\u00e5s? Ofverflodigt torde det derfor vara att\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0127/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0127/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0127/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0127/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0127/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0127.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 353015}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"127\">\n<p>\n De konungsliga gIfvornas anvandning. 125\n</p>\n<p>\n saga, att man \u00e5r flitig, d\u00e5 man uti sitt dagliga\n arbete och nti detta lifyet vanligen forekom-\n mande forr\u00e5ttningar icke fortrottas, utan l\u00e5g\u00ac\n ger sig all vinning derom, att det gorom\u00e5l,\n man f\u00e5tt sig anvisadt att utfora, bringas till\n en \u00e5ndam\u00e5lsenlig afslutning. Anser man det\n nu vara sin pligt att vara flitig och trogen uti\n en jordisk herres tjenst, liuru mycket mera\n skulle vi ej l\u00e5gga oss vinning om att vara fli-\n tige och idoge uti den himmelske M\u00e5starens.\n \u201cS\u00e5som \u00e5ttika for t\u00e5nderna, och som rok for\n ogonen, s\u00e5 \u00e5r den forsumlige for dem, som\n s\u00e5nda lionom\u201d, s\u00e5ger Salomo, och att troghet\n och forsumligliet uti Herrens tjenst \u00e5r n\u00e5got\n otillborligt kunna vi l\u00e5ra af Jeremias str\u00e5nga\n yttrande, d\u00e5 han s\u00e5ger: \u201cForbannad vare den\n som Herrens verk gor forsummeliga \u201d (Jerem.\n 48: 10). L\u00e5tja och overksamhet \u00e5r en m\u00e5nni-\n ska ov\u00e5rdigt. Det lekamliga lifvet, kroppens\n krafter s\u00e5v\u00e5l som sj\u00e5lens formogenheter, \u00e5r en\n stor g\u00e5fva. Det \u00e5r ett allt for stort kapital att\n ligga obegagnadt. Forvaltar du detta dig an-\n fortrodda jordiska kapitalet med klokhet och\n forst\u00e5nd, forst\u00e5r du att deponera det uti den\n flitiga verksamhetens vexelbank, skall det \u00e5t-\n minstone for detta lifvet bringa dig en r\u00e5tt\n tillfredsst\u00e5llande r\u00e5nta. Fordrar nu Herren\n af dig, att du skall med insigt och urskiljning\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0128/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 241, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 386}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0128/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 483, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 773}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0128/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 967, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1546}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0128/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1935, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3093}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0128/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0128.jp2", "height": 3093, "width": 1935, "levels": 6, "size": 371713}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"128\">\n<p>\n 126 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna .\n</p>\n<p>\n handla med dessa timliga g\u00e5fvor, som Han\n behagat gifva dig, manne Han icke st\u00e5ller\n samma fordran p\u00e5 dig, d\u00e5 det \u00e5r fr\u00e5ga om\n dessa himmelska och konungsliga g\u00e5fvor. Det\n lekamliga lifvet \u00e5r en stor h\u00e5rlig g\u00e5fva, men\n det andliga lifvet \u00e5r en \u00e5nnu storre g\u00e5fva; den\n lekamliga friheten \u00e5r en stor g\u00e5fva, men en\n \u00e5nnu storre g\u00e5fva \u00e5r det att vara undkommen\n det i veriden genom lusta r\u00e5dande forderfvet.\n</p>\n<p>\n \u00c5r du, k\u00e5re l\u00e5sare, en bland dem, som emot-\n tagit dessa konungsliga g\u00e5fvor, om hvilka vi\n uti det foreg\u00e5ende hafva talat? Har Han f\u00e5tt\n gora dig delaktig af sin natur, \u00e5r du vorden\n delaktig af det barnaskap, i kraft af hvilket\n du \u00e5r ett den himmelske konungens barn, har\n Han f\u00e5tt sonderkrossa dina syndalustars och\n syndavanors band, och har Han f\u00e5tt gifva dig\n den sanna friheten, som har sin djupa grund\n uti en innerlig lifsgemenskap med Honom\n sjelf: d\u00e5 har du isanning f\u00e5tt andliga g\u00e5fvor,\n stora och dyrbara g\u00e5fvor, men \u00e5fven ansvars-\n fulla g\u00e5fvor. Du har d\u00e5 f\u00e5tt ett andligt kapi\u00ac\n tal att forvalta; foga passande for dig \u00e5r det\n under dylika omst\u00e5ndiglieter att vara overk-\n sam. Gud fordrar r\u00e5nta p\u00e5 sitt kapital och\n du m\u00e5ste derfor, bildlikt taladt, ins\u00e5tta det-\n samma p\u00e5 den andliga verksamhetens vexel-\n bank. \u00c5r du trogen uti dessa g\u00e5fvors forval-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0129/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0129/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0129/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0129/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0129/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0129.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 342413}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"129\">\n<p>\n De konungsliga g\u00e5fyornas anvandning. 127\n</p>\n<p>\n tande, kommer den storsta vinsten att tillfalla\n dig sjelf. Det \u00e5r sannerligen ej Gud, som vill\n formedelst ditt arbete rikta sig sjelf, utan\n Hans enda afsigt \u00e5r att du genom Hans g\u00e5fvor\n sjelf m\u00e5tte blifva v\u00e5lbergad. I samma m\u00e5n\n som du nu anv\u00e5nder de \u00e5t dig anfortrodda g\u00e5f-\n vorna skola de forokas, och sjelf skall du skick-\n liggoras att emottaga en \u00e5nnu storre g\u00e5fva.\n Gifves det d\u00e5 en storre g\u00e5fva an lifvet, barna-\n skapet och friheten? P\u00e5 den fr\u00e5gan bedja vi\n att an en stund f\u00e5 droja med svaret. Dina n\u00e5-\n deg\u00e5fvor m\u00e5ste du emel lertid flitigt anv\u00e5nda,\n ty uti den m\u00e5n som du \u00e5r overksam och uti\n andligt afseende l\u00e5tjefull komma dessa g\u00e5fvor\n att forminskas och ditt beg\u00e5r efter den allra\n storsta g\u00e5fvan kommer att aftyna. L\u00e5s med\n uppm\u00e5rksamhet Lukas 19:12\u201428 och du skall\n finna, att detta \u00e5r en grundlag uti Guds n\u00e5de-\n rike.\n</p>\n<p>\n Nu moter oss den fr\u00e5gan, huru man skall\n anv\u00e5nda dessa g\u00e5fvor. Det \u00e5r m\u00e5h\u00e5nda med\n ett oroligt lij\u00e5rta som du t\u00e5nker p\u00e5 denna sak.\n Glad ofver de undf\u00e5ngna g\u00e5fvorna \u00e5r du s\u00e5-\n kerligen, men du vet, att en dag stundar, d\u00e5\n du skall afl\u00e5gga r\u00e5kenskap rorande dessa g\u00e5f-\n vors anv\u00e5ndning. En ej ringa grad af oro tor-\n de du fornimma vid tanken p\u00e5 denna r\u00e5ken-\n skapens dag. En k\u00e5nsla af forl\u00e5genliet vill\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0130/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 241, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 386}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0130/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 483, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 773}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0130/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 967, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1546}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0130/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1935, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3093}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0130/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0130.jp2", "height": 3093, "width": 1935, "levels": 6, "size": 382062}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"130\">\n<p>\n 123 De Konungsliga Nadegafvorna.\n</p>\n<p>\n liksom bem\u00e5ktiga sig dig, d\u00e5 du tanker upp\u00e5\n huru det d\u00e5 skall g\u00e5 dig. Kanske den tanken\n vill insmyga sig nti ditt hj\u00e5rta, att Herren \u00e5r\n allt for str\u00e5ng. Ja, nog \u00e5r Herren allvarsam\n uti sina fordringar, men Han framst\u00e5ller dock\n inga ober\u00e5ttigade kraf. Herren har sannerli-\n gen din och min v\u00e5lf\u00e5rd uti ogonsigte s\u00e5y\u00e5l\n vid gifvandet af g\u00e5fvorna som vid kr\u00e5fvandet\n af en flitig anv\u00e5ndning af desamma. Om du\n allenast vill komma ih\u00e5g, att Herrens fordrin\u00ac\n gar p\u00e5 g\u00e5fvornas trogna forvaltande intet an-\n nat afser \u00e5n ditt eget eviga intresse, bor talet\n om dessa Herrens fordringar ingalunda for-\n skr\u00e5cka dig. \u00c5r du i verkligheten ett Guds\n barn, skall talet om det ansvarsfulla uti ditt\n barnaskap icke gora dig olycklig. Har Her\u00ac\n ren f\u00e5tt uttaga dig fr\u00e5n den van\u00e5rande och\n nesliga syndaorenlighetens f\u00e5ngenskap, bor\n du v\u00e5l ej blifva missnojd, om Han skulle p\u00e5-\n minna dig om de fordringar, som st\u00e5llas p\u00e5\n dem, som \u00e5ro fria. Hvad Herren vill p\u00e5min-\n na dig om s\u00e5som Hans barn \u00e5r, att du vandrar\n Honom v\u00e5rdigt och i allt till behag (Kol. 1:\n 10). Man skall utaf din rena vandel kunna\n sluta till sinnesbeskaffenheten hos din him\u00ac\n melske Fader. Nu forli\u00e5ller det sig emeller-\n tid s\u00e5, att vi med den b\u00e5sta vilja dock ej all-\n tid lyckas att i allt vandra Herren till behag.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0131/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0131/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0131/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0131/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0131/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0131.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 346780}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"131\">\n<p>\n De konungsliga gafvornas anvandning. 129\n</p>\n<p>\n Du \u00e5r derfor l\u00e5ngt ifr\u00e5n den ende, som med\n en verklig oro t\u00e5nkt p\u00e5 sin egen oform\u00e5ga att\n p\u00e5 ett r\u00e5tt s\u00e5tt, for ett s\u00e5v\u00e5l for gifvarens som\n emottagarens del r\u00e5nteb\u00e5rande s\u00e5tt, anv\u00e5nda\n ocli forvalta de anfortrodda g\u00e5fvorna. Huru\n m\u00e5nga \u00e5ro ej de, livilka sjungit samma visa\n som du? Huru m\u00e5nga bland dem, som redan\n g\u00e5tt in genom perleportarne uti det nya Jeru\u00ac\n salem, och som nu vandra p\u00e5 den heliga sta\u00ac\n dens gator af Jaspis, hafva ej qv\u00e5dit samma\n sorgevisa? Har icke David tjenat Herren med\n fruktan och b\u00e5fvan? Har han det icke, hvar-\n for uppmanade han d\u00e5 sina med\u00e5terlosta att\n gora det (Ps. 2: 11)? K\u00e5nde icke Herrens\n tjenare Paulus samma fruktan; var det icke\n emedan han af egen erfarenhet visste, att det\n ingalunda skadade de troende, utan fastmera\n gagnade dem, som han sade: \u201carbeten med\n fruktan och b\u00e5fvan p\u00e5 eder fr\u00e5lsning \u201d (Phil.\n 2: 12)? Petrus uppmanar oss, att vi skola van\u00ac\n dra i fruktan under v\u00e5rt fr\u00e5mlingskaps tid\n (1 Pet. 1: 17). Denna fruktan har ej sin upp-\n rinnelse uti n\u00e5got lagiskt sinne; den kommer\n tv\u00e5r tom mycket v\u00e5l ofverens med ditt barna-\n skap. Den uppkommer gerna i och med mot-\n tagandet af de stora g\u00e5fvorna, den \u00e5r till och\n med en egenskap uti den dyrbara tron. Den\n \u00e5r den uti troslifvet inneboende sjelfbevarel-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0132/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 241, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 386}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0132/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 483, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 773}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0132/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 967, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1546}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0132/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1935, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3093}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0132/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0132.jp2", "height": 3093, "width": 1935, "levels": 6, "size": 357180}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"132\">\n<p>\n 130 De Konungsliga N\u00e5degafvorna.\n</p>\n<p>\n sedriften; den \u00e5r emottagarens omsorgsfulla\n forsigtighet rorande g\u00e5fvans bevarande. Sak-\n nas denna tillbdrliga fruktan, denna ben\u00e5gen-\n het att uti andlig m\u00e5tto se sig val fore, att nti\n sina liandlingar vara y\u00e5lbet\u00e5nkt och varsam,\n torde man snart nog falla fr\u00e5n tron. Om sitt\n eget folk, det gammaltestamentliga Israel sa\u00ac\n ger Herren: \u201cJag skall gifva dem min frnktan\n i lij\u00e5rtat, att de icke skola yika fr\u00e5n mig\u201d\n (Jerem. 32: 40). Denna frnktan \u00e5r s\u00e5ledes ej\n detsamma som att lefya nti st\u00e5ndigt tvifvel\n om Gnds n\u00e5d; den \u00e5r ej liktydig med att allt\n j\u00e5mt vara oviss om sin salighet. Mer \u00e5n en\n synes tro, att denna ovisshet om ens barna-\n skap \u00e5r ett tecken till barnaskapets egande.\n Det kan visserligen ej fdrnekas, att Gnds barn\n mer \u00e5n en g\u00e5ng under sitt n\u00e5dalif komma uti\n en s\u00e5dan fruktan, men denna bel\u00e5genhet \u00e5r\n l\u00e5ngt ifr\u00e5n angen\u00e5m. Den k\u00e5re Petrus visste\n ock af egen bitter erfarenliet livad det smaka-\n de att vandra nti oyisshet om sin egen person\u00ac\n liga delaktigliet uti Jesus. Under inga om-\n st\u00e5ndigheter kan Petrus mena, att yi skola so\u00ac\n ka komma uti ett dylikt olycksaligt sj\u00e5lstill-\n st\u00e5nd. Denna fruktan \u00e5r derfor icke n\u00e5gon\n r\u00e5dsla for Herren, ty du yet, att du har allt\n godt att y\u00e5nta dig af Honom, utan det \u00e5r en\n r\u00e5dsla for dig sjelf. Du s\u00e5ger ej som den man-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0133/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0133/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0133/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0133/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0133/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0133.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 330947}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"133\">\n<p>\n De konungsliga g\u00e5fvornas anvandning. 131\n</p>\n<p>\n nen, som f\u00e5tt ett pund att fbrvalta: \u201cJag var\n r\u00e5dd for dig, emedan du \u00e5r en str\u00e5ng man.\u201d Af\n en lielt annan art \u00e5r det troende n\u00e5debarnets\n fruktan. Det \u00e5r ej skyggt for sin fader, men\n blotta tanken p\u00e5 mojliglieten att genom n\u00e5gon\n sin oforsigtighet kunna blifva en anledning\n till den emottagna g\u00e5fvans forlorande eller\n missbrukande gor det understundom n\u00e5got\n modstulet.\n</p>\n<p>\n Ar du \u00e5nnu p\u00e5 det oklara huru du skall\n bruka och anv\u00e5nda dina konungsliga g\u00e5fvor?\n S\u00e5 l\u00e5tom oss d\u00e5, for att \u00e5nnu mera suga mu\u00ac\n sten ur detta spr\u00e5k, \u00e5nnu en g\u00e5ng se p\u00e5 det\n samma. For att emellertid ej blifva for vid\n lyftiga, vil ja vi fol ja Petrus\u2019 tankeg\u00e5ng t\u00e5 tt ut i\n sp\u00e5ren. Du p\u00e5minner dig, att vi fr\u00e5n borjan,\n foljande den anvisning, som vi tyckte oss fin-\n na, sokte att utveckla begreppet tro genom att\n betrakta detsamma fr\u00e5n trenne synpunkter.\n Vi sammanfatta nu lifvet, barnaskapet och\n friheten uti det lilla, men p\u00e5 inneh\u00e5ll s\u00e5 rika\n ordet tro. Fr\u00e5gan blifver nu derfor den, huru\n vi skola r\u00e5tt anv\u00e5nda den uti v\u00e5rt lij\u00e5rta upp-\n komna tron. P\u00e5 den fr\u00e5gan svarar Petrus\n sjelf, d\u00e5 han s\u00e5ger: \u201cS\u00e5 anv\u00e5nden ock I derfor\n all flit, att uti eder tro \u00e5dagal\u00e5gga,\n dygd.\u201d Petrus s\u00e5ger, att \u00e5tskilligt uti Paulus*\n bref \u00e5r sv\u00e5rt att fatta (2 Pet. 3: 16). Det tor-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0134/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 241, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 386}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0134/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 483, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 773}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0134/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 967, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1546}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0134/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1935, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3093}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0134/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0134.jp2", "height": 3093, "width": 1935, "levels": 6, "size": 357110}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"134\">\n<p>\n 132 De Konungsliga N\u00e5degafvorna.\n</p>\n<p>\n de val ej vara alldeles ober\u00e5ttigadt att saga,\n att den k\u00e5re brodren Petrus, efter den vishet,\n som blifvit honom gifven, uti sina bref skrif-\n vit \u00e5tskilligt som \u00e5r sv\u00e5rt att fatta, och hvil\u00ac\n ket obef\u00e5stade m\u00e5nniskor forvr\u00e5nga. S\u00e5 till\n exempel kan man tycka, att dessa Petrus\u2019 ord\n \u00e5ro n\u00e5got dunkla. Yi skola dock forsoka att\n icke forvr\u00e5nga dem. De torde blifva klara\n nog, om vi l\u00e5ta dem belysas af andra skrift\u00ac\n st\u00e5llen.\n</p>\n<p>\n Yi f\u00e5sta allra forst din uppm\u00e5rksamhet p\u00e5\n det lilla ordet dygd. Petrus uppmanar oss,\n att uti v\u00e5r tro \u00e5dagal\u00e5gga dygd. Hvad skall\n man nu forst\u00e5 med detta uttryck? Helt olika\n har man best\u00e5mt hvaruti dygden best\u00e5r. Allt\n efter som man tillhor den ena eller andra re\u00ac\n ligionen definierar man detta ord olika, ty i\n allm\u00e5nhet kan man s\u00e5ga, att dygden \u00e5r att uti\n lefvernet ofverensst\u00e5mma med sin religions-\n bek\u00e5nnelse. Hvad, som derfor fr\u00e5n en viss\n hednisk religions synpunkt anses s\u00e5som dygd,\n nodgas man fr\u00e5n kristlig synpunkt betrakta\n som sjelfva dess motsats. Ja, fr\u00e5n kristendo\u00ac\n mens synpunkt m\u00e5ste man till och med anse\n de hedniske gudarne, \u00e5tminstone ett mycket\n stort antal af dem, rent af odygdiga och last\u00ac\n bara. S\u00e5som den sanne Gudens barn liafva\n vi ett mera upphojdt begrepp om hvad dygd\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0135/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0135/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0135/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0135/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0135/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0135.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 380777}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"135\">\n<p>\n De konungsliga gafvornas anvandning. 133\n</p>\n<p>\n \u00e5r \u00e5n hvad hedningen har. Herren har gifvit\n oss en lag, den s. k. sedelagen och allt ef\u00ac\n ter som m\u00e5nniskans handlingar st\u00e5 nti mer\n eller mindre ofverensst\u00e5mmelse med denna\n lag, anses hon vara mer eller mindre dygdig.\n Men nti den stora kristenheten finnas m\u00e5nga,\n som \u00e5ro kristna blott till namnet, m\u00e5nga till\n och med, som icke en g\u00e5ng till namnet \u00e5ro\n kristna. Dessa veridens barn se blott det, som\n \u00e5r for ogonen, och p\u00e5 grnnd h\u00e5raf fordras det\n ej s\u00e5 synnerligen mycket att blifva betraktad\n dygdig. Ingalnnda behofver man vara en\n kristen och ett Gnds barn nti Skriftens be-\n m\u00e5rkelse for att blifva ansedd s\u00e5som en dyg\u00ac\n dig m\u00e5nniska. Allvarsammare kraf st\u00e5ller e-\n mellertid Gnd nti sitt ord p\u00e5 den m\u00e5nniska\n som skall tillerk\u00e5nnas r\u00e5ttigheten till denna\n ben\u00e5mning. Skola dina och mina handlingar,\n betraktade fr\u00e5n str\u00e5ngt kristlig synpunkt, an\u00ac\n ses s\u00e5som dygdiga, m\u00e5ste de hafva en djupare\n grund \u00e5n hvad fallet \u00e5r med verldsm\u00e5nniskans\n s. k. dygdehandlingar. Verldsm\u00e5nniskans\n dygdelif \u00e5r m\u00e5ngen g\u00e5ng rent af tillf\u00e5lligt och\n har ingen djupare grund \u00e5n de samfundsfor-\n h\u00e5llanden, hvaraf hon finner sig vara omgif-\n ven. Andra inse med sitt blotta fornuft det\n fordelaktiga uti ett kristligt dygdelif och for-\n soka derfor att kr\u00e5nga kristendomens dygde-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0136/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0136/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0136/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0136/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0136/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0136.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 361061}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"136\">\n<p>\n 184 De Konungsliga Nadeg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n troja utanp\u00e5 sin gamla m\u00e5nniska. Den ene\n soker att fora ett dygdigt lif af frnktan for e-\n konomisk underg\u00e5ng, ty ett lastbart lif kostar\n penningar; en annan forsoker att lefva dyg-\n digt af fruktan for att forkorta sitt lif, ty la\u00ac\n stens ocli lagstridighetens breda v\u00e5g kostar\n m\u00e5ngen b\u00e5de helsa och lif. For den op\u00e5nytt-\n fodda m\u00e5nniskan \u00e5r den kristliga sedel\u00e5ran\n l\u00e5ngt ifr\u00e5n angen\u00e5m ocli iltan tvifvel skulle\n verldsm\u00e5nniskan i allm\u00e5nliet gerna se sig be-\n friad fr\u00e5n alla dess inskr\u00e5nkningar. Helt an-\n norlunda forh\u00e5ller det sig emellertid med en\n kristens dygder. De liafva en djnpare-grund\n \u00e5n blott ocli bart uti yttre samli\u00e5llsforfattnin-\n gar; de liafva sin grund uti det andliga lif,\n som de lefva i gemenskap med Gud. Huru\n som den kristliga dygden har sin djupa grund\n uti Gud skola vi finna genom att betrakta 1\n Pet. 2: 9. P\u00e5 detta st\u00e5lle s\u00e5ger Petrus: \u201cI\n \u00e5ren ett utvaldt sl\u00e5gte, ett konungsligt prester\u00ac\n skap, ett lieligt egendomsfolk, p\u00e5 det att I\n skolen forkunna Hans dygder, som liar kal-\n lat eder fr\u00e5n morker till sitt underbara ljus\u201d.\n H\u00e5r talar Petrus om dygder lios Gud; dygder,\n som en kristen \u00e5r kallad att forkunna. Hvad\n m\u00e5nne menas med uttrycket dygder uti detta\n sammanliang? M\u00e5nne vi med uttrycket dygder\n skola forst\u00e5 Guds egna handlingars ofverens-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0137/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0137/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0137/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0137/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0137/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0137.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 339920}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"137\">\n<p>\n De konungsliga g\u00e5fvornas anvandning. 135\n</p>\n<p>\n st\u00e5mmelse med den af Honom gifna lagen?\n Att Gud uti allt liandlar enligt sin egna lag\n torde man val l\u00e5tt inse och erk\u00e5nna, d\u00e5 ju la\u00ac\n gen \u00e5r ett uttryck af Hans egen vilja. For att\n Gud skulle kunna liandia i strid med sin egen\n lag, nodgades Han ju gora sin egen vilja em ot.\n M\u00e5nne d\u00e5 Gud verkligen k\u00e5nner sig bunden\n af sin egen lag? Ingalunda k\u00e5nner Han sig\n bunden uti den bem\u00e5rkelsen, att Han k\u00e5nner\n sig af sin lag p\u00e5 n\u00e5got s\u00e5tt inskr\u00e5nkt uti sin\n friliet att handia, men v\u00e5l \u00e5r Han bunden af\n densamma, om man n\u00e5mligen s\u00e5 vill uttrycka\n det fdrli\u00e5llandet, att Han livarken kan eller\n vill gora n\u00e5got, som ej samst\u00e5mmer med Hans\n egen natur, Hans vilja och v\u00e5sen. Det var e-\n mellertid ej for sin egen del som Gud gaf lagen,\n Han beliofde intet r\u00e5ttesnore for sina hand\u00ac\n lingar. Han \u00e5r isanning uti detta uttrycks\n allra hogsta bem\u00e5rkelse sig sjelf en lag. Fin\u00ac\n nes det uti sjelfva hedningens hj\u00e5rta en med\n den gudomliga lagen besl\u00e5gtad ursprunglig\n lag, s\u00e5 att Paulus om hedningarne s\u00e5ger: \u201cla\u00ac\n gens verk \u00e5r skrifvet i deras hj\u00e5rtan \u2014 de \u00e5ro\n sig sjelfva en lag\u201d, huru mycket mer kan man\n d\u00e5 ej s\u00e5ga om Gud: \u201cHan \u00e5r sig sjelf en lag\u201d.\n Ja, blott om Gud \u00e5r detta str\u00e5ngt taget sant,\n ty den ursprungliga samvetslagen, som Paulus\n talar om, leder sitt ursprung fr\u00e5n Gud. Att\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0138/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0138/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0138/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0138/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0138/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0138.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 361399}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"138\">\n<p>\n 136 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n nu Gud handlar samst\u00e5mmigt med sitt eget\n vasen, att Han gor intet annat \u00e5n livad Han\n vill, att Han uti sitt handlande med sig sjelf\n till forem\u00e5l ej foretager n\u00e5got, for sig sjelf o-\n fordelaktigt, \u00e5r detta m\u00e5nne de dygder, som\n Petrus \u00e5syftar? \u00c5fven om denna enighet inom\n Guds vasen kan en kristen tala. Paulus talar\n om den kristnes Gud som en enda (Rom.\n 3: 30).\n</p>\n<p>\n Den gudomliga lagen \u00e5r Guds vilja rorande\n m\u00e5nniskan, den \u00e5r ett r\u00e5ttesnore for hennes\n handlingar. Den \u00e5r ett uttryck af Guds vilja\n i afseende p\u00e5 den ena m\u00e5nniskans forh\u00e5llande\n till den andra och alla m\u00e5nniskors forh\u00e5llan\u00ac\n de till Gud. Fast\u00e5n nu Gud sjelf s\u00e5som den\n ber\u00e5ttigade laggifvaren st\u00e5r ofver lagen, kun-\n na vi dock vara fullkomligt ofvertygade om,\n att Gud uti sin lag fordrar af m\u00e5nniskan intet,\n som icke finnes hos Honom sjelf. Samman-\n fattningen af hela lagen \u00e5r: \u201cvaren lielige\u201d\n (1 Pet. 1: 16), \u201cI skolen vara lielige\u201d (3 Mos.\n 11: 45). Den djupa grunden for den fordran\n \u00e5r, att Gud sjelf \u00e5r helig. Ja, isanning Gud\n \u00e5r helig och lagenlig uti alla sina handlingar,\n icke blott d\u00e5 Han uti sitt handlande har m\u00e5n\u00ac\n niskan till forem\u00e5l, utan \u00e5fven d\u00e5 Hans hand\u00ac\n lande afser andra skapade v\u00e5sen. Men \u00e5r nu\n detta, att Gud str\u00e5ngt h\u00e5ller sig efter sin lag,\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0139/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0139/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0139/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0139/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0139/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0139.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 353110}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"139\">\n<p>\n De konungsliga g\u00e5fvornas anvandning. 137\n</p>\n<p>\n att Han \u00e5r helig s\u00e5v\u00e5l till sitt eget vasen som\n i afseende p\u00e5 sitt forh\u00e5llande till m\u00e5nniskan\n \u2014 \u00e5r detta den dygd, som du \u00e5r kallad att\n forkunna? Du kan v\u00e5l ej s\u00e5ga n\u00e5got annat \u00e5n\n fordelaktigt om denna Guds helighet och\n str\u00e5nga lagenlighet, om man s\u00e5 f\u00e5r ben\u00e5mna\n det. Hade Gud emellertid blott uppenbarat\n sig som en str\u00e5ng Gud, helig och r\u00e5ttf\u00e5rdig\n och oeftergiflig uti sina kraf p\u00e5 en fullkomlig\n lydnad, skulle du m\u00e5nne d\u00e5 hafva varit en\n bland dem, som nu forkunna Hans dygder?\n Annn hafva vi s\u00e5kerligen ej f\u00e5tt bgonen p\u00e5 de\n gudomliga dygder, som Petrus h\u00e5ntyder p\u00e5\n uti anforda spr\u00e5k. Att Gud for sin egen del,\n hvad Hans handlingar vidkommer, handlar uti\n fullkomligaste ofverensst\u00e5mmelse med sin e-\n gen lag, detta kunna vi visserligen beromma\n gent emot hedendomens gudar, som voro k\u00e5n-\n da for sina oheliga handlingar, men foga trost\n af detta f\u00e5r dock den under lagofvertr\u00e5delsens*\n borda suckande och b\u00e5fvande syndaren. Gud\n fordrar af m\u00e5nniskan, att hon skall vara helig,\n att hon skall vara s\u00e5v\u00e5l hvad sinnesbeskaffen-\n het som yttre handlingar betr\u00e5ffar fullkomlig\n enligt lagens fordringar. Men d\u00e5 nu allt kott\n hade forderfvat sin v\u00e5g p\u00e5 jorden, d. v. s. gjort\n sig sjelf odugligt till den af Gud \u00e5skade lyd-\n naden, l\u00e5g det och ligger det \u00e5nnu utom moj-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0140/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0140/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0140/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0140/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0140/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0140.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 367313}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"140\">\n<p>\n 138 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n lighetens omr\u00e5de for allt livad m\u00e5nniska he\u00ac\n ler att af egna krafter \u00e5stadkomma en full-\n komlig laglydnad. Guds allvarligaste fordrin\u00ac\n gar kunde intet utr\u00e5tta, ty det fans ingen kraft\n att lyda. Men hvad nu ej lagen form\u00e5dde att\n gora det gjorde Gud. Huru kunde Han gora\n det? Jo, Han sande sin son i syndigt kotts\n liknelse. Denne l\u00e5t sig fodas som ett barn.\n D\u00e5 nu barnen liafva kott och blod, blef Han\n ock desslikes deraf delaktig (Ebr. 2: 14), Han\n l\u00e5t sig omsk\u00e5ras (Eom. 15: 8), Han v\u00e5xte upp,\n st\u00e5rktes i anden, uppfyldes med Guds visliet\n ocli st\u00e5ndigt var Guds n\u00e5d ofver Honom (Luk.\n 2: 40). Han trampade ut sina barnaskor, blef\n en monstergill yngling och mognade s\u00e5 sm\u00e5-\n ningom till man (Luk. 2: 51, 52). Under hvarje\n sitt lifs skede gaf Han s\u00e5som m\u00e5nniska Gud,\n hvad Gudi tillliorde och m\u00e5nniskor hvad dem\n tillkom. Och liyad var anledningen till detta\n Hans beteende? Meningen var, att lagens\n fordran skulle varda fullbordad (Eom. 3: 4).\n Men Guds lieliga ]ag hade blifvit kr\u00e5nkt,\n m\u00e5nniskorna hade trampat densamma under\n sina fotter. Guds forbannelse hvilade ofver\n ett under lagofvertr\u00e5delsens borda suckande\n m\u00e5nniskosl\u00e5gte. Hvad gjorde nu Jesus? Han\n f ram steg uti det forbannade m\u00e5nniskosl\u00e5gtets\n st\u00e5lle, Han blef en forbannelse for detsamma\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0141/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0141/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0141/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0141/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0141/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0141.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 339204}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"141\">\n<p>\n De konungsliga g\u00e5fvornas an vandring. 189\n</p>\n<p>\n (Gal. 3: 13) och s\u00e5 erlioll den kr\u00e5nkta lagen\n sin fullkomliga uppr\u00e5ttelse ocli m\u00e5nniskan\n gick fri. Detta verk var det, som Gnd gaf\n sin Son att utfora; detta var det verk, rorande\n hvilket Jesus sade: \u201cJag hafver fullbordat\n det verk, som du har gifvit mig att utfora\u201d\n (Joh. 7: 4). Detta \u00e5r det verk i kraft af hvil\u00ac\n ket du \u00e5r utkallad fr\u00e5n morkret till Guds un-\n derbara ljus. Huru m\u00e5nga gudomliga. egen\u00ac\n skaper framskymta ej uti detta det storsta af\n alla k\u00e5rleksverk, som m\u00e5nniskotunga \u00e5nnu\n haft formonen att tala om. H\u00e5r, du k\u00e5re med\u00ac\n broder i Kristus, har du texten for din predi-\n kan. En skon text, en rik text, en djup, bred\n och l\u00e5ng text. O fver den texten \u00e5r du kallad\n att h\u00e5lla en predikan hvarenda dag; den tex\u00ac\n ten \u00e5r l\u00e5mplig for alla tillf\u00e5llen, den passar\n for alla m\u00e5nniskor. Upp, du Jesu l\u00e5rjunge,\n och forkunna Hans dygder, som kaliat dig\n fr\u00e5n syndens morker till sitt underbara ljus!\n</p>\n<p>\n Hvad \u00e5r det nu hos Gud som Petrus kallar\n dygder? \u00c5r det icke yttringarne af hans v\u00e5-\n sens egenskaper, synnerligen af dessa egen\u00ac\n skaper, som uti ett p\u00e5fallande s\u00e5tt tr\u00e5dt dig\n till motes vid din p\u00e5nyttfodelse? Genom tron\n \u00e5r du vorden delaktig af Guds natur. Icke\n har du i och med tron blifvit delaktig af alla\n Guds egenskaper, det vet du nog. Innebure\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0142/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0142/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0142/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0142/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0142/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0142.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 374618}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"142\">\n<p>\n 140 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n detta uttryck \u201dclelaktig af Guds natur\u201d ett\n meddelande af alla de gudomliga egenskaper,\n skulle vid hvarje p\u00e5nyttfodelsehandling en Gud\n fodas. En Gud blifver man visserligen ej ge\u00ac\n nom p\u00e5nyttfodelsen, men ett Guds barn blif\u00ac\n ver man och detta \u00e5r stort, mer an tillfredsst\u00e5l-\n lande. Finnas ej hos Guds barn Hans naturs\n egenskaper uti den fullkomliga grad, som \u00e5r\n utm\u00e5rkande for Honom, s\u00e5 finnas dock t\u00e5mli-\n gen tydliga drag af dessa v\u00e5sens egenskaper.\n Genom p\u00e5nyttfodelsen har gudsbel\u00e5tet blifvit\n hos dig fornyadt, du \u00e5r din himmelske Fader\n lik. Du m\u00e5rker uti Guds v\u00e5sen en drift att\n handia enligt sitt v\u00e5sens egenskaper. Genom\n nya fodelsen inplantas uti din natur denna\n samma drift att handia enligt Guds vilja. O-\n verksam kunde du ej vara, d\u00e5 du lefde det\n gamla lifvet i synden. Du p\u00e5minner dig s\u00e5-\n kerligen den drift, som dum\u00e5ngeng\u00e5ngfornam,\n att gora det onda. Driften till det onda var\n kanske m\u00e5ngen gang s\u00e5 stark, att, fast\u00e5n ditt\n b\u00e5ttre vetande tydligt varnade dig for dess \u00e5t-\n lydande, du dock ej form\u00e5dde att emotst\u00e5.\n Mot b\u00e5ttre vetande gjorde du derfor mer \u00e5n en\n g\u00e5ng det onda. Nu eger ett motsatt forh\u00e5l-\n lande rum. Genom p\u00e5nyttfodelsen har du\n f\u00e5tt en ny natur och denna nya natur har sina\n s\u00e5regna drifter. Guds natur \u00e5r i sanning en\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0143/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0143/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0143/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0143/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0143/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0143.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 355231}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"143\">\n<p>\n De konungsliga g\u00e5fvornas anvandning. 141\n</p>\n<p>\n handlingskraftig natur. Har du ej m\u00e5ngen g\u00e5ng\n m\u00e5rkt, att, d\u00e5 en m\u00e5nniska blifver delaktig af\n Guds natur, lion med ens f\u00e5r en stark lust att\n vara verksam? S\u00e5rskildt kan man hos m\u00e5n\u00ac\n gen m\u00e5rka en starkt utpr\u00e5glad lust till andlig\n verksamhet. Huru m\u00e5ngen fbrnimmer ej, syn-\n nerligen under sitt n\u00e5delifs tidigare skede, en\n brinnande \u00e5tr\u00e5 att taga fr\u00e5lsningens kalk ocli\n predika Herrens namn (Ps. 116:13). Man for\u00ac\n m\u00e5rker d\u00e5 en drift inom sig till verksamhet\n som man aldrig forr erfor. Nu forebr\u00e5r man\n sig med anledning af forspilda n\u00e5dedagar; nu\n gr\u00e5mer man sig ofver, att man forslitet sitt\n flydda lif uti syndens och den oheliga veridens\n tjenst. Att gora det goda \u00e5r nu for dig ingen\n tv\u00e5ngssak, det \u00e5r med en lij\u00e5rtlig lust du arbe-\n tar for det, som \u00e5r godt. Paulus tackade Gud,\n som ansett lionom trogen och satt honom uti\n \u00e5mbetet att forkunna evangelium (I Tim. 1:12),\n och du k\u00e5nner dig ju \u00e5fven lycklig, du tackar\n ju ock din Gud, som l\u00e5ter dig i den m\u00e5n, som\n din st\u00e5llning i samh\u00e5llet medgifver, tjena ho\u00ac\n nom ? S\u00e5lunda visar sig huru genom tron en\n ny natur kommit till st\u00e5nd hos dig. S\u00e5 kan\n man se huru som uti denna nya naturens\n st\u00e5ndiga yttringar Guds egna dygder, hans\n h\u00e5rliga egenskaper, j\u00e5mt och samt framskym-\n ta. D\u00e5 den nya naturen, det genom nya fodel-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0144/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0144/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0144/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0144/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0144/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0144.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 360461}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"144\">\n<p>\n 142 De Konungsliga Nadegafvorna.\n</p>\n<p>\n sen uppkomna troslifvet, f\u00e5r ob\u00e5mmadt verka\n enligt den uti detsamma inneboende driften,\n s\u00e5 komma alla de konungsliga g\u00e5fvorna till sin\n r\u00e5tta anv\u00e5ndning. Guds \u00c5nde manar icke\n blott godt for oss (Kom. 8: 26), utan lian ma\u00ac\n nar \u00e5fven uti oss. Det \u00e5r densamme anden\n som uppv\u00e5cker uti oss ett brinnande beg\u00e5r ef\u00ac\n ter att verka Herrens verk. Han \u00e5r liksom\n den inre drifvande kraften uti Guds barn (Kom\n 8: 14). Folj allenast den fingervisning, som\n denne \u00e5nde gifver dig. Tillf\u00e5llen skola nog\n gifvas dig att r\u00e5tt bruka dina n\u00e5deg\u00e5fvor. Du\n skall s\u00e5keriigen d\u00e5 ej bebofva vara overksam.\n</p>\n<p>\n Anledningen till att Petrus s\u00e5ger: \u201canv\u00e5n\u00ac\n den ock I derfor all flit\u201d, \u00e5r, att m\u00e5nga ting\n uti denna verid \u00e5ro egnade att p\u00e5 ett li\u00e5m-\n mande s\u00e5tt inverka p\u00e5 n\u00e5delifvet. De i ocb\n med lifvet i Gud oss gifna li\u00e5fvor b\u00e5ra vi uti\n lerk\u00e5ril (2 Cor. 4: 7), d. \u00e5. uti en m\u00e5nga svag-\n lieter underkastad lekamlighet. M\u00e5ngen g\u00e5ng\n befinner sig Guds barn uti tr\u00e5ngm\u00e5l ocb det\n fordras derfor ett oppet ora for den gode an\u00ac\n dens maningar. Lef n\u00e5ra intill Jesum, lef dig\n mer ocb mer in uti det gudomliga ordet, \u00e5t\n flitigt af Guds n\u00e5deloftens lifn\u00e5rande livete-\n brod, ty \u00e5fven uti andlig m\u00e5tto vill Han m\u00e5tta\n dig med sitt b\u00e5sta livete (Ps. 147: 14). Huf-\n vudsaken \u00e5r, att du verkligen lefver, ty lefver\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0145/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0145/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0145/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0145/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0145/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0145.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 365328}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"145\">\n<p>\n De konungsliga g\u00e5fvornas anvandning. 143\n</p>\n<p>\n du, skal] du ej kunna dolja ditt lif. Mangen\n liar en viss kunskap om det andliga lifvet, ocli\n tror att detta \u00e5r lifvet, men lifvet \u00e5r mer \u00e5n\n en blott och bar kunskap. Eger du lifvet i\n Gud, s\u00e5 skall du m\u00e5rka, att detta lif beliofver\n n\u00e5ring, det kr\u00e5fver en andlig spis lika visst\n som det lekamliga lifvet kr\u00e5fver en timlig fo\u00ac\n da. Du kommer derfor att f\u00e5 k\u00e5nna b\u00e5de hun\u00ac\n ger och torst, men detta \u00e5r ett godt lifstecken.\n Den k\u00e5re Guden tycker om matfriska barn.\n Han har lofvat att m\u00e5tta den torstiga sj\u00e5len\n och den hungriga sj\u00e5len vill han fylla med go\u00ac\n da ting (Ps. 107: 9). Se derfor till, att du verk-\n ligen lefver, och lifvet skall sedermera yttra\n sig m\u00e5ngen g\u00e5ng utan ditt klara medvetande.\n Of verflod igt \u00e5r att sorja of ver liuruvida elden\n skall lysa och v\u00e5rma. Se blott till att eld fin\u00ac\n nes och att den underh\u00e5lles, nog skall den se\u00ac\n dan b\u00e5de lysa och v\u00e5rma. Trons lif skall ej\n kunna fordoljas, det skall yttra sig enligt sin\n egen natur, dess himlaborna egenskaper skola\n i trots af allt motst\u00e5nd nu och d\u00e5 skymta fram.\n Allt efter som detta nya lif yttrar sig har det\n sina ben\u00e5mningar. Allt efter som lifsyttrin-\n garne afse Gud, dina medm\u00e5nniskor eller dig\n sjelf, gifver man dem olika namn. I allm\u00e5n-\n het kaliar man dessa yttringar af det nya lif\u00ac\n vet i Gud for dygder. Ja, de kristliga dyg-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0146/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0146/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0146/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0146/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0146/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0146.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 186677}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"146\">\n<p>\n 144 De Konungsliga Nadeg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n \u2022derna \u00e5ro sannerligen intet annat an ett friskt\n n\u00e5delifs yttringar. De hafva sin grund uti\n sj\u00e5lens innerliga och djupa lifsforbindelse med\n Honom, som sjelf \u00e5r allt lifs urk\u00e5lla; de \u00e5ro\n en frukt af den tro, som till sitt inneli\u00e5ll har\n Jesus Kristus; man kan uti dem sp\u00e5ra ett p\u00e5-\n fallande sl\u00e5gttycke med de dygder, som du \u00e5r\n kallad att forkunna.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0147/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0147/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0147/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0147/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0147/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0147.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 246059}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"147\">\n<p>\n 145\n</p>\n<p>\n Kap. X.\n</p>\n<p>\n Den personliga nyttan af n\u00e5deg\u00e5fvoruas\n an v\u00e5nd \u00e5nde.\n</p>\n<p>\n I dygden forst\u00e5ndighet,\n i forst\u00e5ndigheten \u00e5terh\u00e5ll-\n samhet, i \u00e5terh\u00e5llsamheten\n t\u00e5lamod, i t\u00e5lamodet gud-\n aktighet.\n</p>\n<p>\n (2 Pet. 1:6).\n</p>\n<p>\n Yi hafva sagt, att den kristliga dygden \u00e5r\n ett friskt och sundt n\u00e5dalifs yttringar. Att\n p\u00e5 detta s\u00e5tt k\u00e5nneteckna dygden torde v\u00e5l ej\n vinna allas bifall. D\u00e5 nu emellertid fr\u00e5gan\n g\u00e5ller icke s\u00e5 mycket dygd i allm\u00e5nliet, utan\n den kristliga dygden, torcle definitionen kom\u00ac\n ma sanningen lika n\u00e5ra som m\u00e5nga andra.\n M\u00e5ngen icke kristen anser sig vara en dygdig\n m\u00e5nniska, d\u00e5 han inr\u00e5ttar sitt lif efter natu\u00ac\n rens ljus, och vi vilja ingalunda neka, att han\n \u00e5r dygdig, men icke \u00e5r han en dygdig m\u00e5nni\u00ac\n ska enligt den bibliska meningen af detta ord.\n Den kristliga dygden har sitt ursprung uti an-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0148/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0148/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0148/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0148/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0148/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0148.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 364441}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"148\">\n<p>\n 146 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n dens djupa ocli innerliga k\u00e5rlekslif i forening\n med Gud; tron p\u00e5 gudam\u00e5nniskan Jesus Kri-\n stus \u00e5r den kristliga och bibliska dygdens\n djupa evighetsgrund. Har en m\u00e5nniskas dyg-\n delif ej sin grund uti tron, kan lion med all\n sin dygd dock ej t\u00e5ckas Gud (Ebr. 11: 6). Den\n kristliga dygden \u00e5r ett st\u00e5ndigt utflode af det\n genom nya fodelsen till st\u00e5nd komna nya sin-\n nelaget; den \u00e5r ett uti det dagliga lifvet efter-\n kommande af den gode inneboende Andens\n ouppliorliga maning. D\u00e5 man st\u00e5ndigt foljer\n Guds Andes maning, foljer p\u00e5 dessa ofta for-\n nyade viljoakter en blifvande kraft i viljan.\n Dygden \u00e5r derfor, n\u00e5rmare best\u00e5mdt, den i\n vil jan uppkommande kraften, som uppst\u00e5r ge\u00ac\n nom en j\u00e5mt ocli samt fornyad viljoakt. Den\n p\u00e5nyttfodda ocli lielgade viljan loper emeller-\n tid uti olika rigtningar, d. v. s. den liar m\u00e5nga\n olika forem\u00e5l, p\u00e5 livilka den sbker utofva sitt\n infly tande. Det fore m\u00e5l, som ligger den tro\u00ac\n ende n\u00e5rmast, \u00e5r lian sjelf. Detta \u00e5r ju helt\n -naturligt, ty det \u00e5r forst ocb fr\u00e5mst sin egen\n fr\u00e5lsning, som ligger honom n\u00e5rmast om lij\u00e5r-\n tat. For sin egen personliga del m\u00e5ste lian\n forst soka efter Guds rike och str\u00e5fva efter att\n blifva bef\u00e5stad uti delaktiglieten af den fr\u00e5l-\n sande n\u00e5d, genom livilkens emottagande i tron\n lian blifvit hvad han \u00e5r. Den n\u00e5rmaste nyttan\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0149/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0149/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0149/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0149/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0149/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0149.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 341695}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"149\">\n<p>\n Den personliga nyttan etc. 147\n</p>\n<p>\n af ett samvetsgrant ocli flitigt anv\u00e5ndande af\n Guds dyra n\u00e5deg\u00e5fvor \u00e5r derfor hans egen\n viljas tilltagande fasthet uti det goda.g H\u00e5ri-\n genom \u00e5r det som en Jesu l\u00e5rjunge dagligen\n gor sin kallelse och utkorelse fast. Den blif-\n yande kraften i viljan blifver \u00e5nda der h\u00e5n\n stark och best\u00e5md, att han icke n\u00e5gon g\u00e5ng\n skall falla fr\u00e5n Gud eller afyika fr\u00e5n det goda\n (2 Pet. 1: 10). Yi vilja dock h\u00e5rmed ingalun-\n da p\u00e5st\u00e5, att en kristen uti detta lifvet blifver\n s\u00e5 fullkomlig, att honom icke kan vidl\u00e5da\n m\u00e5nga svaglieter, ty huru bef\u00e5st uti det goda\n en m\u00e5nniskas vilja \u00e5n blifver, kommer dock\n synden p\u00e5 ett eller annat s\u00e5tt att tynga henne\n samt mer och mindre l\u00e5da vid henne (Ebr. 12:\n 1). Ett \u00e5r emellertid visst, att, \u00e5fven om en\n sann Jesu l\u00e5rjunge stapplar p\u00e5 v\u00e5gen, st\u00e5r\n han dock \u00e5ter upp; af sina felsteg l\u00e5r han sig\n att iakttaga en \u00e5nnu storre forsigtighet. Re-\n dan detta nu p\u00e5pekade \u00e5r en stor och ober\u00e5k-\n nelig vinst for den, som \u00e5r trogen mot n\u00e5den,,\n ty den tillfors\u00e5krar honom hela fullheten af\n n\u00e5deg\u00e5fvornas \u00e5tnjutande i en annan verid..\n Redan uti det nuvarande lifvet medfor dock\n n\u00e5deg\u00e5fvornas trogna anv\u00e5ndande h\u00e5rliga for-\n moner. Att nu ej alla kunna inse de stora,\n och h\u00e5rliga foretr\u00e5den, som ett friskt troslif\n medfor s\u00e5v\u00e5l for den sjelf, som lefver detta\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0150/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0150/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0150/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0150/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0150/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0150.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 368095}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"150\">\n<p>\n 148 De Kon ungslig a Nadegafvorna.\n</p>\n<p>\n underbara och liemlighetsfulla lif som ock for\n andra, bor ej mycket forv\u00e5na oss. Flertalet\n af m\u00e5nniskors barn forakta, underskatta ocli\n i tystliet forneka verkligheten af detta for dem\n s\u00e5 ofattbara lif. Detta kemlighetsfulla lifvets\n uppenbarelser, dess praktiska yttringar p\u00e5\n lifvets alla omr\u00e5den, kunna de val ej neka till,\n men det myckna goda, som fr\u00e5n det kristliga\n lifvets djnpa springbrunn tillstrommar mer\n och mindre en hel verid, soka de dock att h\u00e5r-\n leda fr\u00e5n det b\u00e5ttre uti den op\u00e5nyttfodda m\u00e5n-\n niskonaturen. Hvad nn ett troget och flitigt\n bruk af Guds n\u00e5deg\u00e5fvor medfor for den, som\n sjelf lefver detta lif, skola vi soka nti n\u00e5gon\n m\u00e5n utveckla, under det vi taga de af Petrus\n anforda orden uti ofverv\u00e5gande.\n</p>\n<p>\n Med tanken p\u00e5 hvad den, som flitigt anv\u00e5n-\n der Guds n\u00e5d verkligen vinner, rinna oss Esai-\n as\u2019 ord i sinnet: \u201cJag frojdar mig i Herren\n och min sjal \u00e5r glad i min Gud, ty han hafver\n mig ikl\u00e5dt salighetens kl\u00e5der och dragit upp\u00e5\n mig r\u00e5ttf\u00e5rdiglietens kjortel\u201d (kap. 61: 10).\n S\u00e5som ett litet barn frojdar sig ofver en skon\n och kostbar kl\u00e5dning, s\u00e5 kunna \u00e5fven Guds\n barn frojda sig ofver de andliga kl\u00e5der, som\n Gud funnit for godt att sk\u00e5nka dem. Guds\n barns sirliga utstyrsel \u00e5r emellertid ej n\u00e5got,\n som f\u00e5ngslar det yttre ogat, den \u00e5r af en and-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0151/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0151/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0151/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0151/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0151/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0151.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 342469}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"151\">\n<p>\n Den personliga nyttan etc. 149\n</p>\n<p>\n lig och inv\u00e5rtes beskaffenhet. Det \u00e5r n\u00e5mli-\n gen hj\u00e5rtats fordolda m\u00e5nniska, som Gud vill\n pryda ocli den m\u00e5nniskan har intet bruk for\n guld, perlor, eller n\u00e5gon kostbar yttre kl\u00e5d-\n nad (1 Tim. 2: 10). Denna m\u00e5nniskas pryd-\n nad best\u00e5r uti en saktmodig och stilla andes\n oforg\u00e5ngliga vasen (1 Pet. 3: 4). Litet varde\n s\u00e5tter veriden p\u00e5 den prydnaden, men desto\n kostbarare \u00e5r den infor Gud. Det underbara\n med denna kl\u00e5dnaden \u00e5r, att ju mera den bru-\n kas desto starkare biir den; ju flitigare den\n anv\u00e5ndes, desto varaktigare och skonare skall\n den befinnas. Uti denna himmelska skrud,\n m\u00e5ste Guds barn framkomma infor sin Fader.\n Yandrar man troget uti denna himmelska\n skrud, skall den ej helt och li\u00e5llet kunna dol-\n jas for den oss omgifvande veriden. I sjelfva\n verket \u00e5r det n\u00e5gra af denna fordolda m\u00e5nni\u00ac\n skas kl\u00e5despersedlar, som Petrus omtalar uti\n v\u00e5r text. S\u00e5 l\u00e5tom oss d\u00e5 taga dem den ene\n efter den andre uti betraktande. Den forst\u00e5 \u00e5r\n 1. Forst\u00e5ndighet. I dygden forst\u00e5n-\n dighet, s\u00e5ger Petrus. Hvad m\u00e5nne apostlen\n \u00e5syftar med detta uttryck? L\u00e5tom oss n\u00e5got\n t\u00e5nka derp\u00e5. Den forst\u00e5 och n\u00e5rmaste bety-\n delsen af det ord, som Petrus h\u00e5r anv\u00e5nder,\n \u00e5r k\u00e5nnedom, kunskap. Det \u00e5r dock ej kun\u00ac\n skap uti detta ords vanliga bem\u00e5rkelse. D\u00e5\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0152/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0152/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0152/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0152/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0152/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0152.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 376324}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"152\">\n<p>\n 150 De Konungsliga N\u00e5degafvorna.\n</p>\n<p>\n tron foruts\u00e5tter kunskap, kan uttrycket ej liaf-\n va den vanliga och allm\u00e5nna betydelsen. Att\n tron foruts\u00e5tter kunskap kan man forst\u00e5 af\n Paulus\u2019 fr\u00e5ga: \u201cHuru skola de tro den, som\n de icke liafva hort\u201d (Rom. 10: 14)? En n\u00e5gor-\n lunda sann kunskap om Jesus och Hans fr\u00e5ls-\n ningsverk m\u00e5ste man ega, om man skall kunna\n komma till en saliggorande tro. Sedan man\n emellertid kommit till en sann lifsforening med\n Kris tus och genom denna trosforening blifvit\n delaktig af den stora g\u00e5fvan, det eviga lifvet\n (Rom. 6: 23), gifver sig detta lif med nodv\u00e5n-\n dighet tillk\u00e5nna p\u00e5 m\u00e5ngahanda s\u00e5tt. Ar den\n kristna trons inneh\u00e5ll Jesus Kristus, det eviga\n lifvet (Joh. 6: 47), visar det sig ock. Trons\n lif \u00e5r emellertid ej medvetslost. Fullkomligt\n omedveten om vare sig detta lifs uppkomst\n eller tillvaro kan ingen vara. Eliuru den\n m\u00e5nskliga viljan hvarken kan borja eller brin-\n ga detta lif till fullbordan, kan det dock \u00e5 an-\n dra sidan ej komma till st\u00e5nd och utveckla sig\n helt och h\u00e5llet oberoende af den m\u00e5nskliga\n viljan. Ja, fast\u00e5n den m\u00e5nskliga viljan ej kan\n framkalla detta lif, \u00e5r dock detta lifs upp\u00ac\n komst uti m\u00e5nniskans hj\u00e5rta \u00e5tfoljdt af en\n viljoakt \u00e5 m\u00e5nniskans sida. Den troende \u00e5r\n s\u00e5ledes l\u00e5ngt ifr\u00e5n omedveten om det Andens\n lif, som han lefver. Han \u00e5r icke allenast med-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0153/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0153/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0153/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0153/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0153/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0153.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 345394}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"153\">\n<p>\n Den personliga nyttan etc. 151\n</p>\n<p>\n ve ten om detta liemlighetsfulla lif, som genom\n nya fodelsen kommit till st\u00e5nd, utan lian \u00e5r\n \u00e5fven mer och mindre medveten om detta lifs\n yttringar. Detta kunna vi ju forst\u00e5 af den\n nppmaning, som Petrus gifver: \u201canv\u00e5nden all\n flit\u201d. Den kunskap, som Petrus h\u00e5r \u00e5syftar\n \u00e5r icke s\u00e5 mycket en kunskap om, att man lef-\n ver, som fastmera huru man bor lefva. Det\n \u00e5r icke s\u00e5 mycket en kunskap om Kristus,\n Hans person, \u00e5mbete och v\u00e5lgerningar, som\n fastmera en insigt om huru, sedan den out-\n s\u00e5gliga g\u00e5fvan genom tron \u00e5r emottagen, man\n skall p\u00e5 ett praktiskt s\u00e5tt kunna oms\u00e5tta hen\u00ac\n ne uti det dagliga lifvet. Den kunskap, som\n h\u00e5r omtalas \u00e5r en egenskap uti trons lifsytt-\n ringar. Den \u00e5r en sann kristlig insigt rorande\n huru en kristen bor g\u00e5 till v\u00e5ga under alla\n lefnadsforh\u00e5llanden. Huru nodv\u00e5ndig denna\n forst\u00e5ndighet \u00e5r och af hvilken vigt denna in\u00ac\n sigt \u00e5r, kan man sluta till af Paulus\u2019 s\u00e5v\u00e5l bo\u00ac\n ner som uppmaningar. \u201cDetta beder jag, att\n eder k\u00e5rlek m\u00e5tte allt mer och mer ofverfldda\n i kunskap och all urskilning\u201d (Filipp. 1: 9).\n H\u00e5r anv\u00e5nder Paulus samma ord som Petrus,\n men betydligt forst\u00e5rkt. Paulus uttrycker\n s\u00e5som sin dnskan ang\u00e5ende desse kristne, till\n hvilka han skrifver, att de m\u00e5tte tillv\u00e5xa uti\n en riktig och noggrann kunskap, att de m\u00e5tte\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0154/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0154/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0154/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0154/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0154/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0154.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 369087}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"154\">\n<p>\n 152 De Konungsliga N\u00e5degafvorna.\n</p>\n<p>\n bfva sig uti en inre varseblifning, s\u00e5 att de\n m\u00e5tte kunna skilja med en allt storre s\u00e5kerhet\n emellan godt och ondt; emellan livad for dem\n som kristna var tillborligt och tv\u00e5rtom. Sam-\n ma sak synes Paulus l\u00e5gga de kristne i staden\n Efesns p\u00e5 lij\u00e5rtat, d\u00e5 han sager: \u201cvaren icke\n oforst\u00e5ndiga, utan insen hvad som \u00e5r Herrens\n vilja\u201d (Ef. 5: 17). Har tron till sitt inneh\u00e5ll\n Kristus, i hvilken alla visdomens och kunska\u00ac\n pens skatter ligga fordolda (Kol. 2: 3), bor\n man ju hafva anledning v\u00e5nta, att yttringarne\n af ett s\u00e5dant lif skola k\u00e5nnetecknas af forst\u00e5n-\n dighet. For att utfora en lekamlig forr\u00e5ttning\n \u00e5r ingalunda nog, att man har friska kropps-\n krafter, utan man m\u00e5ste ock hafva ogon att\n se med. S\u00e5 fordras det uti andlig m\u00e5tto icke al-\n lenast att man eger andliga lifskrafter, utan man\n m\u00e5ste ock hafva andliga ogon att se med och\n fatta l\u00e5mpligheten af tid och omst\u00e5ndigheter\n att bringa dessa lifskrafter till anv\u00e5ndning.\n \u201cHj\u00e5rtats fordolda m\u00e5nniska har ock ogon\u201d\n (Ef. 1: 18). I andlig bem\u00e5rkelse fodas inga\n barn blinda, men m\u00e5ngen \u00e5r ej trogen mot\n ljuset och for denna sin otrohet hamnar han\n uti morker (Rom. 1: 21). Ett verkligt Guds\n barn, som vandrar p\u00e5 den smala v\u00e5gen till lif-\n vet, borde aldrig handia blindvis. Under\u00ac\n stundom tr\u00e5ffar man dock en och annan, hvars\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0155/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0155/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0155/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0155/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0155/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0155.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 334387}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"155\">\n<p>\n Den personliga nyttan etc. 153\n</p>\n<p>\n forst\u00e5ndsogon tyckas vara bra klena. Mycket\n kostlig anse vi denna egenskap uti trons lifs-\n yttringar vara. Hvad en sansad kristlig for-\n st\u00e5ndigliet pryder en Jesu l\u00e5r junge! Lycklig\n \u00e5r den, som uti en liog grad eger denna kun-\n skap; som kan uppfatta hvad, som \u00e5r Guds\n vilja under lifvets m\u00e5ngbrokiga situationer.\n Sannerligen detta \u00e5r en egenskap uti v\u00e5rt tros\u00ac\n lif som vi skulle soka alltmer utveckla, S\u00e5\n l\u00e5tom oss d\u00e5 anv\u00e5nda all flit, att uti dygden\n m\u00e5tte finnas forst\u00e5ndigliet. Trons lifsyttrin-\n gar k\u00e5nnetecknas emellertid icke allenast af\n den nu omtalade forst\u00e5ndiglieten, utan ock af\n en annan egenskap. Petrus s\u00e5ger: \u201ci forst\u00e5n\u00ac\n diglieten\n</p>\n<p>\n 2. Aterb\u00e5llsamhe t.\u201d Af textorden\n kunna vi l\u00e5tteligen forst\u00e5, att denna egenskap\n sammanli\u00e5nger p\u00e5 det innerligaste med den,\n som vi redan betraktat. Aterli\u00e5llsamlieten \u00e5r\n ock en egenskap uti trons lifsyttringar och\n framv\u00e5xer liksom ur forst\u00e5ndiglieten. Forst\u00e5,\n vi nu med uttrycket forst\u00e5ndigliet insigten om\n huru man bor g\u00e5 tillv\u00e5ga under lifvets olika\n forli\u00e5llanden, s\u00e5 komma vi s\u00e5kerligen ej l\u00e5ngt\n p\u00e5 sidan om sanningen, om vi med uttrycket\n \u00e5terli\u00e5llsamliet forst\u00e5 den lugna besin-\n ning, sommedfasthet till\u00e5mpar\n den r\u00e5tta insigten. Det \u00e5r sannerli-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0156/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0156/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0156/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0156/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0156/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0156.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 381290}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"156\">\n<p>\n 154 De Konungsliga N\u00e5degafvorna.\n</p>\n<p>\n gen ej nog, att vi hafva en r\u00e5tt insigt rorande\n huru man bor g\u00e5 till v\u00e5ga uti en gifven bel\u00e5-\n genliet, utan man m\u00e5ste ock till\u00e5mpa den eg\u00ac\n da insigten. Att ega en r\u00e5tt insigt om\n huru man bor handia uti ett gifvet fali, men\n ej till\u00e5mpa densamma, \u00e5r ju v\u00e5rre \u00e5n att omed-\n vetet liandla or\u00e5tt. Den tjenaren, som vetat\n sin Herres vilja och icke beredt sig ej heller\n gjort efter Hans vilja, han skall straffas med\n m\u00e5nga slag (Luk. 12:47). Att nu emeller tid\n uti lifvets alla l\u00e5gen till\u00e5mpa kunskapen, att\n l\u00e5ta forst\u00e5ndigheten forverkligas i handling,\n det afloper ej alltid s\u00e5 l\u00e5tt. Detta kan man\n \u00e5tminstone delvis inse af det ord, som Petrus\n p\u00e5 detta st\u00e5lle brukar. Detta ords n\u00e5rmaste\n betydelse \u00e5r sjelfbeherskning. Man kan af\n sjelfva ordet liksom ana, att den liandlande\n har att bereda sig p\u00e5 ett visst motst\u00e5nd. Hvar-\n ifr\u00e5n skall emellertid detta motst\u00e5nd komma,\n d\u00e5 fr\u00e5gan h\u00e5r g\u00e5ller en p\u00e5nyttfddd m\u00e5nniskas\n sjelfbeherskning? Den kristnes egen erfaren-\n liet besvarar denna fr\u00e5ga. Han vet nog af egen\n bitter erfarenhet, att den inneboende ondskan\n tid efter annan vill uppresa sig. Att beherska\n sig sjelf tyckes visserligen vara en j\u00e5mforelse-\n vis l\u00e5tt sak, men d\u00e5 man med allvar forsoker\n sig derp\u00e5 finner man saken ej s\u00e5 synnerligen\n l\u00e5tt. Sjelfbeherskningen kan ej ega rum om\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0157/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0157/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0157/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0157/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0157/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0157.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 357754}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"157\">\n<p>\n Den personliga nyttan etc. 155\n</p>\n<p>\n man ej \u00e5r villig att korsf\u00e5sta sitt kott med dess\n lustar och beg\u00e5r. Mangen liar med en forv\u00e5-\n nansv\u00e5rd skickligliet kunnat belierska vid-\n str\u00e5ckta land och stora riken, men de liafva\n ej form\u00e5tt att herska ofver sig sjelfva. Den\n hemlighetsfulla kraften till afgjorda segrar of\u00ac\n ver sig sjelf soker man f\u00e5f\u00e5ngt uti fastheten af\n ens egna fattade beslut. Tron \u00e5r \u00e5fven h\u00e5r-\n vidlag segren. Med tron, genom den inner-\n liga lifsforbindelsen med Kristus, ofvervinna\n vi ej blott den oss omgifvande veriden, utan\n ock den lilla verid af ondska, som \u00e5nnu finnes\n uti v\u00e5ra egna lij\u00e5rtan. Att tala om, att den o-\n p\u00e5nyttfodda m\u00e5uniskan kan lierska ofver sig\n sjelf uti den betydelse, som ordet sjelfbeliersk-\n ning uti textsammanhanget angifver, \u00e5r att tala\n om en omojlighet. Yerldsm\u00e5nniskan i allm\u00e5n-\n het r\u00e5des for n\u00e5got s\u00e5dant, som genom uttrye-\n ket sjelfbeherskning antydes. Den romerske\n prokuratorn Felix, som residerade i C\u00e6sarea,\n kallade en g\u00e5ng Paulus infor sig. D\u00e5 nu Pau-\n lus talade till honom om r\u00e5ttf\u00e5rdighet och\n om ky skhet, blef prokuratorn rent af forskr\u00e5ckt.\n Samma ord, som i Apg. 24: 25 \u00e5r ofversatt med\n kyskhet \u00e5tergifves i texten med uttrycket \u00e5ter-\n h\u00e5llsamhet. Sjelfbeherskning var ett fdrskr\u00e5ck-\n ligt ord for den romerske v\u00e5llustingen, det\n kom honom att b\u00e5fva. Att l\u00e5gga n\u00e5gra band\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0158/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0158/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0158/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0158/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0158/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0158.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 373233}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"158\">\n<p>\n 156 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n p\u00e5 sina beg\u00e5r hade han ej varit van vid, det\n skulle enligt hans uppfattning varit liktydigt\n med att saga farv\u00e5l till alla de sinliga njutnin-\n gar, som han ans\u00e5g oumb\u00e5rliga for att lefva ett\n gladt och lnstigt lif. Den gamla m\u00e5nniskan\n vill sannerligen ej veta af n\u00e5gra inskr\u00e5nknin-\n gar. Den troende r\u00e5des ingalunda for begrep-\n pet \u00e5terh\u00e5llsamhet; tv\u00e5rtom str\u00e5fvar han efter\n att forverkliga det nti sitt dagliga lif, men \u00e5f-\n ven for den troende afloper ej denna dfning\n utan m\u00e5ngen het kamp och h\u00e5rdnackad inre\n strid. Styrkan att segra, att l\u00e5ta Guds vilja\n f\u00e5 beh\u00e5lla segern uti lij\u00e5rtat, tilltager dock\n med hvarje ny lyckligt utk\u00e5mpad kamp.\n</p>\n<p>\n For den, som vill vandra trons smala v\u00e5g,\n \u00e5r denna verid i sanning mycket tr\u00e5ng\n och mer \u00e5n en g\u00e5ng befinner sig en s\u00e5dan uti\n de mest pinsamma st\u00e5llningar. Du \u00e5r t. ex.\n en kristligt sinnad kop man. Dina ekonomi-\n ska omst\u00e5ndiglieter \u00e5ro ej s\u00e5 synnerligt lysan\u00ac\n de. Du vill enligt Herrens befallning gerna\n helga Herrens dag samt p\u00e5 hvilodagen infinna\n dig uti Hans tempel, for att med Guds forsam\u00ac\n ling genom ordet uppbyggas, styrkas till din\n inv\u00e5rtes m\u00e5nniska samt bef\u00e5stas uti din tro\n p\u00e5 Hans Son, Jesus Kristus. Du vet s\u00e5 v\u00e5llivad\n som \u00e5r Herrens vilja och din kristliga pligt\n under omst\u00e5ndigheterna, att ingen behofver\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0159/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0159/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0159/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0159/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0159/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0159.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 373551}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"159\">\n<p>\n Den personliga nyttan etc.\n</p>\n<p>\n 157\n</p>\n<p>\n saga dig det. Men du behofde dock s\u00e5v\u00e5l an-\n v\u00e5nda \u00e5tminstone en del af Herrens dag, hvi-\n skar dig den gamla m\u00e5nniskan i orat. Lyckas du\n nu ej hastigt oms\u00e5tta ditt lager, intr\u00e5ffa d\u00e5liga\n tider och blifvatillg\u00e5ngarne for familjens uppe-\n h\u00e5lle ovanligt sm\u00e5, d\u00e5 kanske bor jar du att blifva\n ot\u00e5lig, modstulen, till h\u00e5lften ond p\u00e5 och upp-\n rorisk emot Gud. Din kristna bek\u00e5nnelse\n kanske borjar k\u00e5nnas for dig som en din per\u00ac\n sonliga frihet h\u00e5mmande makt. Du f\u00e5r utk\u00e5m-\n pa en l\u00e5ng och bitter kamp uti ditt inre, innan\n du medlugnt sinne,med viljans hela energi och\n fasthefc kommer till beslutet att lemna dig,\n din familj och liela din framtid uti den trofa\u00ac\n ste Gudens h\u00e5nder. Aterh\u00e5llsamheten \u00e5r en\n foljd af forst\u00e5ndigheten. \u00c5nnu en annan egen\u00ac\n skap uti trons lifsyttringar \u00e5r\n</p>\n<p>\n 3. T\u00e5lamodet. Denna egenskap \u00e5r af ett\n mycket stort v\u00e5rde. Framtiden \u00e5r for oss till\n en stor del ett ok\u00e5ndt land, men s\u00e5 mycket \u00e5r\n det oss bekant, att vi veta, att, om vi lyckligt\n skola genomvandra detsamma, vi behofva t\u00e5\u00ac\n lamodet s\u00e5som v\u00e5r st\u00e5ndige foljeslagare. Hu\u00ac\n ru nodv\u00e5ndigt t\u00e5lamodet \u00e5r for oss kunna vi\n inse af m\u00e5nga Skriftens spr\u00e5k. Jacob s\u00e5ger:\n \u201dS\u00e5 varen nut\u00e5lige,mine broder, intill Herrens\n tillkommelse\u201d (kap. 5: 7). Paulus s\u00e5ger: \u2019Ti\n bevisa oss i allting s\u00e5som Guds tjenare i\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0160/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0160/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0160/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0160/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0160/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0160.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 367906}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"160\">\n<p>\n 158 De Konungsliga N\u00e5degafvorna.\n</p>\n<p>\n mycket t\u00e5lamod\u201d (2 Kor. 6: 4). \u201dT\u00e5lamodet\n behofven I, p\u00e5 det i m\u00e5n gora Guds vilja\u201d (Ebr.\n 10: 36). Dessa ord visa oss huru hogt varde\n Herrens apostlar satte p\u00e5 denna egenskap.\n T\u00e5lamodet var en utm\u00e5rkande egenskap nti\n den v\u00e5lsignade M\u00e5starens personliga lif. P\u00e5\n m\u00e5nga st\u00e5llen i Skriften talas det om Kristi\n t\u00e5lamod. Herren styre edra lij\u00e5rtan till Guds-\n k\u00e5rlek ocli Kristi t\u00e5lamod (2 Tess. 3:5). Hen\u00ac\n na egenskap s\u00e5v\u00e5l som de foreg\u00e5ende liafva\n sin grund uti lifsgemenskapen med t\u00e5lamodets\n Gud (Kom. 15: 5). Hen \u00e5r liksom de ofriga\n egenskaperna en af dessa m\u00e5nga evighetsblom-\n mor, som stilla ocli obem\u00e5rkt skjuta fram uti\n den troendes sj\u00e5lslif. Hen st\u00e5r i den innerligaste\n forening med \u00e5terh\u00e5llsamheten. Yi p\u00e5minna\n om, att man vid till\u00e5mpandet af sin kristliga\n insigt ofta r\u00e5kar uti en allvarsam kamp ocli\n strid med kott ocli blod, s\u00e5 att man i bild ta-\n ladt nodgas p\u00e5 sig sjelf bringa till anv\u00e5ndning\n all den andliga styrka, som st\u00e5r en s\u00e5som tro\u00ac\n ende till forfogande. Att nu uti denna kamp\n uth\u00e5rda, att under den inneboende ocli yttre\n ondskans li\u00e5ftigaste p\u00e5tryck \u00e5ndock h\u00e5lla ut\n ocli ej gifva vika; att ej genom veridens hot\n eller lockelser l\u00e5ta sig ryckas fr\u00e5n den en g\u00e5ng\n intagna st\u00e5llningen; att qvarblifva p\u00e5 sin post\n ocli att med sinneslugn ocli fasthet till\u00e5mpa\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0161/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0161/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0161/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0161/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0161/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0161.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 375062}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"161\">\n<p>\n Den personliga nyttan etc. 159\n</p>\n<p>\n den insigt man s\u00e5som ett Ijusets barn eger och\n detta midt under tienders och anliorigas h\u00e5n,\n sm\u00e5delser och ofvertalningsforsok : detta \u00e5r\n t\u00e5lamod. T\u00e5lamodet \u00e5r den egenskapen uti sjelf-\n belierskningen, att man med ih\u00e5rdighet h\u00e5l-\n ler ut och ej gifver saken forlorad, d\u00e5 kampen\n visar sig blifva b\u00e5de l\u00e5ngvarig och jtterst sv\u00e5r.\n S\u00e5som nu troslifvet som s\u00e5dant har m\u00e5nga ti\u00ac\n ender, s\u00e5 har \u00e5fven likaledes t\u00e5lamodet. Huru\n m\u00e5nga forh\u00e5llanden i lifvet synas ej vara s\u00e5r-\n skildt afpassade for att icke allenast omintet-\n gora denna troslifvets egenskap, utan att rent\n af qv\u00e5fva och doda trons lif. Lutar du emel-\n lertid ditt trotta hufvud emot Jesu barm, \u00e5r\n ditt umg\u00e5nge med t\u00e5lamodets och trostens\n Gud innerligt och barnsligt, skola de m\u00e5nga\n profvande lifsforh\u00e5llandena l\u00e5ngt ifr\u00e5n skada\n dig. Nog skall du emeller tid m\u00e5ngen g\u00e5ng\n frestas till ot\u00e5lighet, fornimma en k\u00e5nsla af\n missbel\u00e5tenhet med Guds v\u00e5gar och uppst\u00e5lla\n m\u00e5nga fr\u00e5gotecken rorande det nodv\u00e5ndiga\n att fora dig p\u00e5 s\u00e5 tornbestrodda stigar.\n</p>\n<p>\n Intet lifsomr\u00e5de finnes och intet lefnadsfor-\n h\u00e5llande gifves, uti hvilket ej du som en tro\u00ac\n gen l\u00e5rjunge skall finna st\u00e5ndiga tillf\u00e5llen att\n bringa denna egenskap uti anv\u00e5ndning. Fa-\n miljelifvets omr\u00e5de skulle v\u00e5l vara en fridlyst\n helgedom, men den arge fienden till friden\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0162/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0162/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0162/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0162/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0162/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0162.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 370191}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"162\">\n<p>\n 160 De Konungsliga NIdegafvorna.\n</p>\n<p>\n emellan Gud och den trogna sj\u00e5len, fienden\n till den m\u00e5nniskor emellan r\u00e5dande friden,\n som har sin grund uti den forr\u00e5, skall sanner-\n ligen ej hafva mera aktning for detta omr\u00e5de\n \u00e5n for n\u00e5got annat. Afven p\u00e5 familjelifyets\n omr\u00e5de skall han soka utstro ot\u00e5lighetens fro.\n De innerligaste k\u00e5rlekens band, livarmed den\n ene familjemedlemmen \u00e5r bunden vid den an-\n dra, skall han soka sonderslita; stjrkan af\n dessa den oegennyttiga tillgifvenhetens band\n skall han profva, och lyckas han ej \u00e5stadkom-\n ma stora oppningar uti denna v\u00e5fnad af den\n kristliga k\u00e5rlekens och den omsesidiga tillgif\u00ac\n venhetens tr\u00e5dar, som h\u00e5llit familjelifvet varmt,\n har han sannerligen ingen skuld deri. Han\n har gjort hvad han kunnat, han skall gora\n hvad han form\u00e5r for att sonderrifva denna\n v\u00e5fnad. Ja, inom det tr\u00e5nga omr\u00e5de, som be-\n gr\u00e5nsas af ditt eget familjelif, skall du finna\n m\u00e5nga tillf\u00e5llen att ofva dig uti t\u00e5lamod.\n</p>\n<p>\n Huru v\u00e5l beliofva vi ej t\u00e5lamodet uti de lef-\n nadsfdrli\u00e5llanden, uti livilka v\u00e5r kallelses plig\u00ac\n ter fors\u00e5tta oss. Du \u00e5r m\u00e5li\u00e5nda en kristligt\n sinnad handtverkare, en \u00e5kerbrukare eller en\n aff\u00e5rsman. Du arbetar flitigt, du unnar dig\n s\u00e5lian en livilodag p\u00e5 grund af din ringa af-\n loning, dina sm\u00e5 ekonomiska omst\u00e5ndigheter\n och din talrika familj. Du plojer, du s\u00e5r, du\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0163/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0163/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0163/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0163/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0163/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0163.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 336140}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"163\">\n<p>\n Den personliga nyttan etc. 161\n</p>\n<p>\n vat tnar ocli brukar din jord flitigt, men skor\u00ac\n den blifver ej livad du ber\u00e5knade. S\u00e5som af-\n f\u00e5rsman \u00e5r du samvetsgrann uti din liandel,\n \u00e5rlig och p\u00e5litlig uti dina aff\u00e5rsforbindelser;\n du \u00e5r flitig, idog ocli sparsam, men \u00e5nd\u00e5 tyc-\n kes det ej som om dina h\u00e5nders arbete bure\n den frukt, som du med sk\u00e5l skulle kunnat\n v\u00e5nta. Af dina mindre samvetsgranne yrkes\u00ac\n broder bemotes du kanske med ett visst for\u00ac\n akt for din inskr\u00e5nkta uppfattning af hvad\n som \u00e5r hederligt och till\u00e5tet. H\u00e5r profvas\n sannerligen t\u00e5lamodet. H\u00e5r fordras sjelfbe-\n herskning och ih\u00e5rdighet, om du skall kunna\n qvarblifva p\u00e5 din post. Mer \u00e5n en har just\n under dylika profningar dukat under. Man\n har for en kortare eller l\u00e5ngre tid till\u00e5mpat\n sin insigt om hvad som var tillborligt att go-\n ra som en Jesu l\u00e5rjunge, men man har ej m\u00e5k-\n tat att h\u00e5lla ut. G\u00e5ng efter annan har man\n gifvit vika, motst\u00e5ndskraften mot frestelsens\n p\u00e5tryck har blifvit forsvagad. Fordom var\n man en samvetsgrann, uppriktig kristen, men\n efter veridens s\u00e5tt att tala en ej S\u00e5rskildt lyc-\n kad aff\u00e5rsman; nu \u00e5r man en aff\u00e5rsman fr\u00e5n\n fotabladet allt upp till lij\u00e5ssan, men man \u00e5r\n ej l\u00e5ngre den enfaldige l\u00e5rjungen, som man\n fordom var. T\u00e5lamod, ih\u00e5rdighet, oafl\u00e5tligt\n blifvande vid Jesus gores oss behof, om vi\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0164/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0164/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0164/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0164/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0164/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0164.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 414130}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"164\">\n<p>\n 162 De Konungsliga Nadegafvorna.\n</p>\n<p>\n skola vinna seger, om vi skola kunna blifva\n best\u00e5ndande i sanningen, om vi skola bevaras\n i tron, om vi skola gora Guds vil ja.\n</p>\n<p>\n M\u00e5nga andra lefnadsforh\u00e5llanden gifvas\n dock, som s\u00e5tta t\u00e5lamodet p\u00e5 prof. Yi t\u00e5nka\n nu s\u00e5rskildt p\u00e5 de m\u00e5nga kroppsliga lidanden,\n livilka Herren funnit for godt att l\u00e5gga p\u00e5\n m\u00e5nga af sina barn. Kanske du \u00e5r forskonad\n for denna tunga borda. Har du en frisk ocb\n sund kropp och en stark lielsa, bar du mycket\n att tacka Herren for. Men \u00e5r du sjelf for\u00ac\n skonad, torde dock n\u00e5gon af din familj, n\u00e5gon\n af dina anhoriga sucka under den tunga bor\u00ac\n dan af kroppsliga lidanden. Man boppas p\u00e5\n forb\u00e5ttring dag efter dag, vecka efter vecka,\n men veckor v\u00e5xa till m\u00e5nader ocb m\u00e5nader\n v\u00e5xa till \u00e5r utan att ens bopp synes forverk-\n ligas. Under nattens l\u00e5nga timmar, d\u00e5 som-\n nen flyr fr\u00e5n dina ogon, suckar du till Gud ocb\n beder om lindring uti dina lidanden; du beso-\n ker den ene l\u00e5karen efter den andre ocb prof-\n var deras l\u00e5karekonst, men du blifver ej b\u00e5tt\u00ac\n re. Andra m\u00e5nniskor skota med l\u00e5ttbet sina\n gorom\u00e5l, du under mycken kroppslig svagbet;\n andra \u00e5ro muntra ocb glada, du sluten inom\n dig sjelf och dyster ocb kan ej ens dela dina\n n\u00e5rmastes frojder. Du \u00e5r missmodig ocb bor-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0165/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0165/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0165/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0165/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0165/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0165.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 349287}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"165\">\n<p>\n Den personliga nyttan etc. 163\n</p>\n<p>\n jar kanske blifva l\u00e5ngt ifr\u00e5n bel\u00e5ten mecl det\n s\u00e5tt, som din himmelske fader beliandlar dig.\n</p>\n<p>\n Du var fordom lefnadsglad och mild, nu har\n ett drag af vemod l\u00e5grat sig ofver ditt inre v\u00e5\u00ac\n sende, ditt sinne bdrjar blifva bittert. Skall\n man nu borja forebr\u00e5 dig, du profvade med-\n l\u00e5rjunge uti korsets skola, skall man med h\u00e5r\u00ac\n da ord bestraffa dig for ditt vemod, din str\u00e5f-\n het? Den m\u00e5 gora det, som vill och kan, men\n den, som under \u00e5ratal suttit p\u00e5 samma skol-\n b\u00e5nk som du och den, som f\u00e5tt sig samma ofnin-\n gar uti t\u00e5lamodet anvisade, som du sjelf \u00e5r\n sysselsatt med, har inga bestraffningar att ut-\n dela. \u201dHvad nytta kan Gud hafva af att jag\n lider?\u201d fr\u00e5gar du dig sjelf m\u00e5ngen g\u00e5ng. K\u00e5re\n lidande medbroder, genom attt\u00e5ligt lida skola\n vi l\u00e5ta Herrens kraft och starkhet blifva up-\n penbar. Kunna vi ej annat gora for Herren\n under v\u00e5ra lidanden \u00e5r detta dock nog. Han\n beg\u00e5r ej mera af oss. Se, h\u00e5r \u00e5r ock de heli-\n gas t\u00e5lamod och tro (Upp. 13:10). Annu \u00e5ter-\n st\u00e5r en egenskap att betrakta, n\u00e5mligen\n</p>\n<p>\n 4. G u d a k t i g h e t e n. Petrus s\u00e5ger: \u201ci t\u00e5la\u00ac\n modet gudaktigliet.\u201d Besynnerligt kan man vis-\n serligen tycka det vara, att gudaktigheten be-\n traktas som en egenskap uti det kristliga lif-\n vets praktiska och dagliga uppenbarelse. Gud\u00ac\n aktigheten tager ju sin borjan i och med trom\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0166/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0166/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0166/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0166/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0166/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0166.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 361765}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"166\">\n<p>\n 164 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n och \u00e5r i sjelfva yerket blott en annan ben\u00e5m-\n ning for tron. Petrus hade dock rik anledning\n att saga: \u201di t\u00e5lamodet gudaktighet.\u201d Det gif-\n ves n\u00e5mligen ett kristligt t\u00e5l\u00e5mod och ett t\u00e5\u00ac\n lamod, som man ingalunda kan anse som krist\u00ac\n ligt. Grekiske filosofer och t\u00e5nkare, romerske\n vetenskapsm\u00e5n och statsm\u00e5n kunde ock tala\n om dygder och om t\u00e5lamod. De stoiske filoso\u00ac\n fer, som tvistade med Paulus (Apg. 17: 18) be-\n romde sig nog af att p\u00e5 sitt s\u00e5tt vara t\u00e5liga,\n men det stoiska dygdelifvet och s\u00e5ledes \u00e5fyen\n deras t\u00e5lamod saknade all religios grund. Sto-\n ikerna l\u00e5rde i enligliet med sin l\u00e5rfader Zenos\u2019\n grundsatser, att man skulle med lugn likgiltig-\n het uth\u00e5rda lifvets y\u00e5xlingar; att man skulle\n bibeh\u00e5lla samma fasta sinneslugn under lifvets\n s\u00e5v\u00e5l mot- som medg\u00e5ngar. Deras t\u00e5lamod\n var ett slags verldsforakt. Man skulle helt\n enkelt trotsa det obevekliga odet, som man an\u00ac\n s\u00e5g vara den egentlige allherskaren. Numera\n hafva vi v\u00e5l ej n\u00e5gra af filosofens Zenos\u2019 l\u00e5r-\n jungar bland oss, men nog kan man emellan\u00e5t\n p\u00e5tr\u00e5ffa ett slags t\u00e5lamod, som uti mycket p\u00e5-\n minner om den sinnesforfattning, som hednin\u00ac\n garne ans\u00e5go som s\u00e5dant. Man soker s\u00e5 godt\n sig gora l\u00e5ter att finna sig uti sitt ode. Ej s\u00e5\n s\u00e5lian p\u00e5tr\u00e5ffar man denna hedniska sinnesbe-\n skaffenhet p\u00e5 sjukl\u00e5gret. Borjar man samtala\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0167/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0167/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0167/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0167/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0167/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0167.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 375373}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"167\">\n<p>\n Den personliga nyttan eec. 165\n</p>\n<p>\n med s\u00e5dana m\u00e5nniskor, finner man snart, att\n deras t\u00e5lamod, deras undergifvenhet, har in\u00ac\n gen som helst kristligt religios grund. Uti\n deras t\u00e5lamod finnes ingen gudaktighet. Lyc-\n kas man under samtalets g\u00e5ng kasta en blick\n in uti hj\u00e5rtats fordolda kamrar, finner man der\n sjelfva qvintessens af otro, en stum fortviflan.\n En s\u00e5dan undergifvenhet \u00e5r val en art af sto\u00ac\n isk resignation, men ingalunda \u00e5r det n\u00e5got\n kristligt t\u00e5lamod. Till grund for det kristna\n t\u00e5lamodet ligger den kristna tron och med an\u00ac\n ledning li\u00e5raf finner man p\u00e5 djupetaf den krist\u00ac\n nes hj\u00e5rta ej n\u00e5gon stum fortviflan, utan ett\n hoppfullt blickande upp till Honom, som an\u00ac\n sett tillborligt att tukta, aga och profva. Att\n \u00e5fven den troende under sv\u00e5ra profningar kan\n gripas af ett dystert vemod, vilja vi ej neka,\n men kom till den i lidandets skola gr\u00e5nade\n l\u00e5rjungen \u00e5fven d\u00e5, n\u00e5r sv\u00e5rmodets tjockamoln\n som mest dolja for hans trosblick n\u00e5deloftenas\n tindrande stjernor, och du skall hos honom\n finna, ej ett trotsigt forakt for de omst\u00e5ndig-\n heter, uti hvilka han befinner sig, utan ett stil\u00ac\n la bidande p\u00e5 hans hjelp, hvars hogra liand\n kan all ting forvandla. D\u00e5 patriarken J acob l\u00e5g\n p\u00e5 sin dodsb\u00e5dd, afpressades honom visserligen\n en suck,men en bonsuck,som uti sig inneslot f or-\n trostan och en hopj-)full tillforlit till Gud. Han\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0168/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0168/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0168/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0168/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0168/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0168.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 375590}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"168\">\n<p>\n .166 De Konungsliga N\u00e5degaf vorna.\n</p>\n<p>\n sade: \u201dP\u00e5 din lijelp bidar jag Herre\u201d (Mos.\n 49: 18). Huru var det Job sade, d\u00e5 han var\n fort\u00e5rdaf kroppsliga lidaudeu, och d\u00e5 hantrod-\n de att kyrkog\u00e5rden allenast v\u00e5ntade p\u00e5 att f\u00e5\n sluta lionom till sitt skote? Jo, s\u00e5 sade han :\n \u201dJag vet, att min \u00e5terlosare lef ver, och han\n sk all p\u00e5 sistone st\u00e5 ofver stoftet\u201d (Job. 19: 25).\n Hvad rorde sig p\u00e5 djupet af Panlus\u2019 lij\u00e5rta, d\u00e5\n han satt f\u00e5ngslad i Rom och v\u00e5ntade att snart\n f\u00e5 martyrkronan tryckt p\u00e5 sin hj\u00e5ssa? M\u00e5nne\n medvetandet, att han snart skulle offras, och\n att tiden for hans uppbrott redan var inne (2\n Tim. 4: 6) gjorde honom olycklig? Han sager:\n \u201dh\u00e5refter \u00e5r mig forvarad r\u00e5ttf\u00e5rdighetens\n krona\u201d (2 Tim. 4: 8). Hvad hopp hade Petrus,\n d\u00e5 han f\u00e5tt underr\u00e5ttelse om, att han snart\n skulle afl\u00e5gga sin hydda (2 Pet. 1: 14)? En\n h\u00e5rligare och ljusare utsigt for framtiden hade\n han ej egt under liela sitt lif \u00e5n hvad han vid\n sin lefnadsdags aftonskymning visade sig haf-\n va. Han sager: \u201dnya kimlar och en ny jord\n v\u00e5nta vi, efter hans lofte, i hvilka r\u00e5ttf\u00e5rdig-\n het bor\u201d (2 Pet. 3: 13). H\u00e5r hafva vi exempel\n p\u00e5 : \u201d i t\u00e5lamodet gudaktighet\u201d, fr\u00e5n s\u00e5v\u00e5l gam-\n la som nya forbundets tider.\n</p>\n<p>\n Dessa egenskaper uti trons lif, framv\u00e5xande\n den ena ur den andra, framskjuta och uppspi-\n ra uti den troendes sj\u00e5lslif under ett flitigt ocli\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0169/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0169/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0169/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0169/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0169/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0169.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 355706}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"169\">\n<p>\n Den personliga nyttan etc. 167\n</p>\n<p>\n st\u00e5ndigt bruk af de konungsliga n\u00e5deg\u00e5fvorna.\n Sam manf attningen af dessa egenskaper uti\n den troendes sjalslif utgor lians karakter. En\n helgjuten kristlig karakter uppskattas bogt\n icke blott af de kristne, utan till ocli med af\n dem, som uti hj\u00e5rtat \u00e5ro fiender till Kristus.\n Man kan visserligen ej p\u00e5st\u00e5, att de otrogne\n \u00e5lska en starkt utpr\u00e5glad kristlig karakter,\n men nog har man mer an en g\u00e5ng m\u00e5rkt, att\n den kristliga karakteren respekteras \u00e5fven af\n verldsm\u00e5nniskan. Den sant kristliga karak\u00ac\n teren \u00e5r liksom ett \u00e5tersken af den uti troslif-\n vet inneboende himmelska kraften. Bildlikt\n taladt \u00e5r den en gloria, som omgifver den tro\u00ac\n ende ; en utstr\u00e5lning af den fordolda h\u00e5rlighet,\n som finnes uti den troendes lifsgemenskap\n med Honom, som \u00e5r den sanne Guden och e-\n vigt lif (1 Joh. 5: 20). Den li\u00e5ller ve ridens\n barn med alla sina frestelser och forforeiser\n p\u00e5 ett ansenligt afst\u00e5nd. Ej genom en str\u00e5f-\n het uti ord och \u00e5tbordor, ej genom ett motbju-\n dande s\u00e5tt att vara, ej genom vidrigt fromleri\n och tiligjord gudaktigliet bor man li\u00e5lla veri\u00ac\n den p\u00e5 afst\u00e5nd. \u00c5fven for en s\u00e5dan kristlig\n signatur soker verldsm\u00e5nniskan nog att akta\n sig. P\u00e5 afst\u00e5nd li\u00e5ller den sig nog \u00e5fven for\n en s\u00e5dan typ af trons lif, men ej utaf verklig\n respekt och aktning for detsamma, utan eme-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0170/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0170/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0170/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0170/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0170/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0170.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 231328}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"170\">\n<p>\n 168 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n dan den forkommer henne r.ent ut vidrig. Uti\n den sant kristliga karakteren bor en forv\u00e5-\n nansv\u00e5rd makt; en makt for hvilken m\u00e5ngen\n den stoltaste och trotsigaste korsets hende\n bojer sig. I samma m\u00e5n som trons himmel\u00ac\n ska h\u00e5rlighetslif genom en st\u00e5ndig lydnad for\n Guds vil ja s\u00e5 sm\u00e5ningom utpr\u00e5glar sig uti den\n kristnes personlighet skall denna hemlighets-\n fulla s tyrka uti karakteren gifva sig tillk\u00e5n-\n na. M\u00e5 Gud p\u00e5 alla v\u00e5ra sj\u00e5lsegenskaper, p\u00e5\n sjelfva v\u00e5r personlighet trycka sin signatur!\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0171/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0171/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0171/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0171/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0171/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0171.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 246339}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"171\">\n<p>\n 16 \u00bb\n</p>\n<p>\n Kap. XI.\n</p>\n<p>\n De anv\u00e5nda N\u00e5deg\u00e5fvoruas all manna\n Y\u00e5lsignelse.\n</p>\n<p>\n I gudaktigheten brodra-\n k\u00e5rlek, i brodrak\u00e5rleken\n allm\u00e5nnelig k\u00e5rlek.\n</p>\n<p>\n (2 Pet. 1: 7 ).\n</p>\n<p>\n Det \u00e5r uti lefvernet som trons sinnelag skall\n uppenbara sig. Finnes ej uti en kristens lef-\n verne djlika lifsuppenbarelser, liar man stark\n anledning betvifla tillvaron af n\u00e5got lif. Lifs-\n yttringarne kunna val den ena tiden vara star-\n kare, den andra svagare; stundom talrikare\n ocli stundom f\u00e5rre: p\u00e5 n\u00e5got s\u00e5tt m\u00e5ste dock\n det liemlighetsfulla troslifvet uppenbara sig..\n Sant \u00e5r, att den troendes lif till sin liemlig-\n lietsfulla lifsgrund \u00e5r fordoldt (Kol. 3:3), men\n buru forborgadt detta lif for den jordiskt sin-\n nade m\u00e5nniskan \u00e5n \u00e5r, nog m\u00e5ste det yttra sig..\n Soker man, att, d\u00e5 alla tecken till inre lif sak-\n nas, trdsta sig dermed, att ens lif \u00e5r fordoldt.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0172/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0172/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0172/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0172/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0172/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0172.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 377495}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"172\">\n<p>\n 170 De Konungsliga N\u00e5degafvorna.\n</p>\n<p>\n med Kristus, bedrager man sig sjelf. Man f\u00e5r\n ej forglomma, att en p\u00e5 ett b\u00e5rg bel\u00e5gen stad\n kan ej fordoljas (Matt. 5: 14). Troslifvets inre\n forborgade li\u00e5rlighet \u00e5r visserligen fordold\n {Kol. 1: 27), menuti den kristnes sinnesst\u00e5m-\n ning, viljorigtning och handling visar detta\n forborgade h\u00e5rlighetslif dock sin tillvaro ocli\n sin inneboende kraft. Trons lifsinneh\u00e5ll \u00e5r\n utomordentligt rikt p\u00e5 andliga, himmelska ocli\n h\u00e5rliga lifskrafter, och i samma m\u00e5n som vi\n gepom fritt viljande i handlingen oms\u00e5tta dem,\n utvecklas, utbildas och full\u00e5ndas hos oss ett\n sinnelag, som allt mer och mer p\u00e5minner om\n den m\u00e5nniskovordne Guds Son (Eilipp. 2: 5).\n Ett\u2019 flitigt \u00e5terg\u00e5ende och \u00e5terv\u00e5ndande till\n och genom tron st\u00e5ndigt umg\u00e5nge med sjelfva\n lifsgranden, Kristus, \u00e5terspeglar sig uti den\n troendes vilja, sinnesforfattning och t\u00e5nkes\u00e5tt.\n En sann och himmelsk fornojelse m\u00e5ste det\n ju sk\u00e5nka den trogne, d\u00e5 han mojligen kan un\u00ac\n derstundom liksom varseblifya, att han, under\n sitt trosumg\u00e5nge mqd Herren, i n\u00e5gon m\u00e5n\n forvandlas till Hans egen bild (2 Kor. 3: 18).\n Fullkomligt bel\u00e5ten med sig blifver han emel-\n lertid ej ens d\u00e5, n\u00e5r han kommit i besittning\n af forst\u00e5ndet och kunskapen, och d\u00e5 han ge\u00ac\n nom en ofta fornyad seger ofver sin egenvilja\n tillk\u00e5mpat sig den erforderliga ili\u00e5rdigheten\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0173/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0173/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0173/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0173/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0173/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0173.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 352249}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"173\">\n<p>\n De anvanda Nadegafvornas etc. 171\n</p>\n<p>\n och viljans fasthet; nej, icke ens d\u00e5 lian nti\n sin personlighet framst\u00e5ller en n\u00e5rmelsevis\n bild af en fullkommen man (Ef. 4: 13). Inga-\n lunda kan en kristen anse, att lian till ocb\n med vid detta hoga m\u00e5ls nppn\u00e5ende, vnnnit\n en l\u00e5mplig afslutning for sin verksamliet. Ge\u00ac\n nom en dylik \u00e5sigt skulle lian allenast \u00e5daga-\n l\u00e5gga en for trons inneh\u00e5ll lielt och h\u00e5llet\n fr\u00e5mmande sinnesforfattning. Den gudaktig-\n het, som utgor det kristliga t\u00e5lamodets grund\n gifver ej uppslag till n\u00e5gan s\u00e5dan sinnesrigt-\n ning. Den alstrar sannerligen ej uti den tro\u00ac\n endes hj\u00e5rta n\u00e5gon s\u00e5dan sinnesst\u00e5mning, att\n han med en sjelfbel\u00e5ten blick ser p\u00e5 sin egen\n till sin full\u00e5ndning sig n\u00e5rmande fullkomlig-\n het, men med k\u00e5nsloloshet och liknojdhet ser\n sin medm\u00e5nniska sjunka allt djupare uti syn-\n daorenlighetens bottenldsa trask. Det gifves\n en annan egenskap uti densamma tron, ett an-\n nat k\u00e5nnetecken uti trons lifsuppenbarelser.\n Denna egenskap \u00e5r ett det \u00e5dlaste drag uti\n den kristnes karakter. Den \u00e5r ett s\u00e5 frem\u00ac\n st\u00e5ende drag uti den andJiga fysionomien, s\u00e5\n att, om man ej kan hos den sig for en kristen\n bek\u00e5nnande uppt\u00e5cka \u00e5tminstone n\u00e5gon till-\n stymmelse af detsamma, man redan deraf kan\n sluta, att hans bek\u00e5nnelse \u00e5r falsk. Afven af\n denna egenskap har visserligen den troende\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0174/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0174/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0174/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0174/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0174/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0174.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 374986}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"174\">\n<p>\n 172 De Konungsliga N\u00e5degafvcrxa .\n</p>\n<p>\n en jiersonlig nytta, emedan han ntan densam-\n ma ej kunde anses liafva kom mit till Kristi\n fullhets\u00e5ldersm\u00e5tt, d. y. s, ej liafva allsidigt\n blifvit genomtr\u00e5ngd af Kristus, trons lifsinne-\n h\u00e5ll. Ett utm\u00e5rkande k\u00e5nnetecken p\u00e5 denna.\n egenskap \u00e5r dock den omst\u00e5ndigheten, att den\n i allm\u00e5nhet ej har den handlande sjelf s\u00e5som\n forem\u00e5l for sin verksamket. D\u00e5 den troende\n ofvar sig sjelf uti t\u00e5lamod, \u00e5terli\u00e5llsamhet och\n l\u00e5ngmodigket, \u00e5r han sjelf det n\u00e5r maste fore\u00ac\n m\u00e5let for sin verksamhet. Sjelf drager ock\n den troende den storsta personliga nyttan af\n att vara t\u00e5lig ock att beherska sig sjelf under\n pinsamma och profvande omst\u00e5ndigheter, d\u00e5\n n\u00e5mligen ot\u00e5lighet och missnoje blott skulle\n forsv\u00e5ra en redan forut nog sv\u00e5r bel\u00e5genhet.\n D\u00e5 emellertid den \u00e5syftade troslifvets egen\u00ac\n skap skall i handling forverkligas \u00e5r den h\u00e5nd-\n lande ej p\u00e5 samma g\u00e5ng forem\u00e5let for sin verk\u00ac\n samhet, utan vanligen n\u00e5gon annan. Textens\n ben\u00e5mning p\u00e5 denna egenskap \u00e5r\n</p>\n<p>\n 1. K\u00e5rleken. Profeter, evangelister och\n apostlar liafva t\u00e5flat med hvarandra uti att\n beromma denna egenskap uti Guds v\u00e5sem\n Att omn\u00e5mna alla de st\u00e5llen, der denna gu-\n domliga egenskap prisas vore att afskrifva en\n betydlig del af den heliga bibelboken. Helt\n naturligt betraktas denna egenskap uti en\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0175/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0175/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0175/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0175/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0175/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0175.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 329240}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"175\">\n<p>\n De anvanda Nadegafvornas etc. 173\n</p>\n<p>\n kristens troslif s\u00e5som ett af de mest afgoran-\n de k\u00e5nnetecken, s\u00e5som en verklig delaktig-\n gorelse af Gnds natur (2 Pet. 1: 4). Under\u00ac\n ligt \u00e5r det derfor icke, att af alla de egenska\u00ac\n per, som k\u00e5nnetecknar troslifvets yttringar,\n ingen s\u00e5 mycket besjunges uti s\u00e5v\u00e5l gamla\n som nya forbundets skrifter som just k\u00e5rle-\n ken. Finnes ej den sanna k\u00e5rleken uti v\u00e5r\n gudadyrkan, \u00e5r denna sannerligen ej af r\u00e5tta\n slaget. En k\u00e5rlekslos gudsdyrkan \u00e5r ej n\u00e5gon\n kristlig s\u00e5dan. Gud kan ej p\u00e5 ett r\u00e5tt s\u00e5tt\n dyrkas forr\u00e5n vi k\u00e5nna Honom, men k\u00e5nna\n Honom r\u00e5tt kunna vi aldrig forr \u00e5n vi l\u00e5ra att\n \u00e5lska Honom. Yid tanken li\u00e5rp\u00e5 behofva vi\n sucka: \u2018\u2018Herre foroka k\u00e5rleken till dig uti\n oss!\u201d Den doende Goete utropade: \u201cMer\n ljus! \u201d Yi behofva utropa: \u201cMer k\u00e5rlek!\u201d\n Hvilken djup sanning uttalade ej Fichte, d\u00e5\n han sade : \u201cvisa mig hvad du verkligen \u00e5lskar,\n visa mig hvad du med ett helt och odeladt\n hj\u00e5rta soker, och jag skall visa dig ditt lif.\u201d\n K\u00e5rleken \u00e5r m\u00e5rgen i denna sanna gudaktig-\n hetens ben, den \u00e5r lifsblodet uti den sanna\n gudsfruktans \u00e5dror, den gudomliga k\u00e5rleken,\n utgjuten i v\u00e5ra hj\u00e5rtan, \u00e5r himmelen i miniatyr\n p\u00e5 jorden.\n</p>\n<p>\n D\u00e5 Petrus s\u00e5ger, att uti gudaktigheten\n skall finnas k\u00e5rlek, skiljer han dermed den\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0176/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0176/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0176/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0176/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0176/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0176.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 381329}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"176\">\n<p>\n 174 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n sanna gudaktigheten fr\u00e5n all liednisk guds\u00ac\n dyrkan. S\u00e5 k\u00e5nnetecknande for den sanna*\n kristliga gudsdyrkan som k\u00e5rleken \u00e5r, s\u00e5 ut-\n m\u00e5rkande for s\u00e5v\u00e5l den forna som mera mo-\n derna hedniska gudsdyrkan, \u00e5r fr\u00e5nvaron af\n den sanna k\u00e5rleken. Huru mycken k\u00e5rleks-\n los gudsdyrkan hade Petrus liaft tillf\u00e5lle att\n se bland sitt eget folk! Hade han icke sjelf\n mer \u00e5n en g\u00e5ng personligen f\u00e5tt erfara denna\n brist p\u00e5 fordragsamhet och verldig sann k\u00e5r-\n lek? Redan detta gaf lionom anledning att\n med ett heligt allvar betona, att uti gudaktig-\n heten m\u00e5ste finnas k\u00e5rlek. Hade han ej s\u00e5*\n mycken personlig erfarenliet af den hedniska\n gudsdyrkans saknad p\u00e5 k\u00e5rlek, hade han dock\n med all s\u00e5kerhet genom sina mera uteslutan-\n de bland hedningarne verkande medapostlar\n m\u00e5ngen g\u00e5ng hort den saken omtalas. Den\n uppm\u00e5rksamme l\u00e5saren af missionshistorien\n skall ej gerna kunna uraktl\u00e5ta att varseblifva,.\n uti hvilken bet\u00e5nklig grad de hedniske reli-\n gionerna \u00e5nnu denna dagk\u00e5nnetecknas af fr\u00e5n\u00ac\n varon af till och med en rent naturlig k\u00e5rlek.\n</p>\n<p>\n Den k\u00e5rlek, som Petrus uti de anforda orden\n angifver som ett k\u00e5nnetecken p\u00e5 den sanna krist\u00ac\n liga gudaktigheten, som har sin grund uti och\n sin upprinnelse ur tron. Huru mycken anled\u00ac\n ning man nu kan hafva att beromma den na-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0177/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0177/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0177/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0177/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0177/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0177.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 351016}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"177\">\n<p>\n De anvanda Nadegafvornas etc. 175\n</p>\n<p>\n turliga k\u00e5rleken, storre orsak liar man dock\n att beromma den kristliga. S\u00e5 mycket som\n solens glans ofvertr\u00e5ffar m\u00e5nens, s\u00e5 mycket of-\n vergl\u00e5nser den kristliga den naturliga. Huru\n skall man nog kunna prisa den liimlaborna\n k\u00e5rleken? Utan denna k\u00e5rlek \u00e5r v\u00e5r lefnads-\n dag kali, kylig, kulen, dyster ocli utan allt be\u00ac\n hag. Brinner den himmelska k\u00e5rleken klar\n uti ens lij\u00e5rta \u00e5r kojan ett palats, f\u00e5ngelset ett\n tempel, den morka natten en klar dag. Myc\u00ac\n ket har nog den naturliga k\u00e5rleken uti alla dess\n gestalter blifvit besjungen, men ingalunda kan\n den gora anspr\u00e5k p\u00e5 de k\u00e5nnetecken, som ut-\n m\u00e5rker den ur trons samlif med Gud uppkom-\n na kristliga k\u00e5rleken. Rorande den kristliga\n k\u00e5rleken m\u00e5rka vi, att den \u00e5r\n</p>\n<p>\n a) oegennyttig. Paulus s\u00e5ger, att k\u00e5rle\u00ac\n ken soker ej sitt (1 Kor. 13: 5). Den \u00e5r ej sjelf-\n visk; den t\u00e5nker ej p\u00e5 sin egen fordel. Den\n soker ej sin fordel p\u00e5 ett syndigt och egennyt\u00ac\n tigt s\u00e5tt med tillbakas\u00e5ttande af n\u00e5stan. \u201dDen\n kristliga k\u00e5rleken \u00e5r s\u00e5 l\u00e5ngtifr\u00e5n or\u00e5ttm\u00e5tiga,\n fordringar, att den hellre sk\u00e5nker efter sin\n r\u00e5tt\u201d, s\u00e5ger Starke. H\u00e5ruti skiljer sig den\n kristliga k\u00e5rleken fr\u00e5n den naturliga, ty uti\n denna kan man alltid sp\u00e5ra ett drag af sjelf-\n viskliet. Rorande denna naturliga k\u00e5rlek s\u00e5\u00ac\n ger en forfattare: \u201dDen grundpr\u00e5gel, som k\u00e5n-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0178/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0178/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0178/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0178/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0178/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0178.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 358249}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"178\">\n<p>\n 176 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n neteckna alla dessa uppenbarelser af naturlig\n k\u00e5rlek \u00e5r, att man soker sitt. Andlig fr\u00e5nd-\n skap p\u00e5 grund af v\u00e5ra naturanlag och v\u00e5r s\u00e5r-\n skilda bildningsg\u00e5ng betingar ocli knyter v\u00e5n-\n skapens och den \u00e5ktenskapliga k\u00e5rlekens\n band. Yi k\u00e5nna oss f\u00e5ngslade och dragna dit\n hvarest vi finna en inre djupt grundad ofver-\n ensst\u00e5mmelse, och der vi hoppas kunna er-\n h\u00e5lla n\u00e5ring for v\u00e5rt hogre andliga lif. De\n soka sitt, detta \u00e5r k\u00e5llan och begynnelsen till\n denna lifsgemenskap, om den, ocks\u00e5 en g\u00e5ng\n sluten, \u00e5l\u00e5gger oss pligter af uppoffring och\n sjelfforsakelse, som vi gerna underkasta oss.\u201d\n Uti detta k\u00e5nnetecknande af den naturliga\n k\u00e5rleken inst\u00e5mma vi, ty, ehuru mycket uti\n denna k\u00e5rlek kan hafva ett sl\u00e5gttycke af den\n kris tliga, \u00e5r dock den forras inneh\u00e5ll ett helt\n annat \u00e5n den senares. Att den naturliga och\n kristliga k\u00e5rleken for en ytlig betraktare myc\u00ac\n ket likna hvarandra beror derp\u00e5, att till och\n med den l\u00e5gsta gestalt af naturlig k\u00e5rlek \u00e5r\n en vr\u00e5ngbild af den sanna, rena och himmel-\n .ska. Den naturliga k\u00e5rleken har, liksom alla\n den op\u00e5nyttfoddes lifsyttringar, sin grund der-\n uti, att hennes egenhet gor sig g\u00e5llande som\n best\u00e5mningsgrund for s\u00e5v\u00e5l hennes viljande\n som liandlande. P\u00e5 sina egna fordelar, sina\n egna intressen, har naturm\u00e5nniskan sin blick\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0179/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0179/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0179/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0179/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0179/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0179.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 333383}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"179\">\n<p>\n De anvanda N\u00e5deg\u00e5fvornas etc. 177\n</p>\n<p>\n rigtad vid knytandet af till ock med de inner-\n ligaste v\u00e5nskapsforbindelser. Ofver all na\u00ac\n turlig k\u00e5rlek, livad namn den \u00e5n m\u00e5 b\u00e5ra, uti\n hvilken gestalt den \u00e5n kan framtr\u00e5da, st\u00e5r den\n kristliga. Den \u00e5r en eviglietsblomma, som ej\n skjuter fram ur det naturliga och sjelfviska\n sinnets jordm\u00e5n. Den \u00e5r ej ett jordebarn, ty\n dess r\u00e5tta liemland \u00e5r lycksaliglietens ljusa\n boningar. Uti Jesu Kristi person kom den\n till jorden ocli den uppenbarar sig allenast\n uti dem, som af en fri vil ja gora liela rikedo-\n men af denna gudam\u00e5nskliga personlighet\n till sin egendom. \u00c5nnu ett k\u00e5nnetecken p\u00e5\n den kristliga k\u00e5rleken \u00e5r\n</p>\n<p>\n b) lielighet. Att k\u00e5rleken \u00e5r helig \u00e5r\n lielt naturligt. Skulle man v\u00e5l annat v\u00e5nta\n vid tanken p\u00e5 den Guds Helige, fr\u00e5n hvilken\n den har sin upprinnelse. Han var helig uti\n allt, \u00e5fven uti sin k\u00e5rlek. Sjelf var Han ett\n fore m\u00e5l for dens k\u00e5rlek, hvilken rorande sig\n sjelf sade: \u201dJag \u00e5r helig\u201d. Och liksom den\n Helige \u00e5lskade Honom, s\u00e5 \u00e5lskade Jesus Ho-\n nom ock tillbaka. M\u00e5nniskan var emellertid\n ock ett forem\u00e5l for Hans k\u00e5rlek. Med en fr\u00e5l-\n sande k\u00e5rlek \u00e5lskade Han alla. Han lemnade\n \u00e5fven p\u00e5 sin k\u00e5rlek ett bevis, storre och mera\n ofverv\u00e5ldigande \u00e5n hvad \u00e5nnu n\u00e5gon m\u00e5ktat\n att \u00e5stadkomma, ty han dog for oss, medan vi\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0180/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0180/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0180/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0180/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0180/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0180.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 360833}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"180\">\n<p>\n 178 De Konungsliga NadegIfvorna.\n</p>\n<p>\n \u00e5nnn voro Hans fiender (Rom. 5: 8). Hela\n Hans lif p\u00e5 jorden var en gudomlig k\u00e5rleksup-\n penbarelse, men en uppenbarelse, som k\u00e5nne-\n tecknades af den str\u00e5ngaste lieligket. Hojden\n af denna uppenbarelse, d\u00e5 den liimmelska k\u00e5r-\n lekens glans, m\u00e5ktigt, h\u00e5nforande ocli liksom\n bl\u00e5ndande str\u00e5lade ut ej blott ofver Jndeens\n b\u00e5rg ocli dalar, utan ofver en liel verid: denna\n var en fri ocli otvungen liandling af belig sjelf-\n uppoffring (Joli. 17: 19). S\u00e5som Han emeller-\n tid \u00e5lskade, s\u00e5 vill Han ock att vi skola \u00e5lska\n livarandra (Joh. 15: 12). K\u00e5rlek franckallar\n k\u00e5rlek, bar n\u00e5gon sagt. Herren Jesus bar \u00e5l\u00ac\n skat oss; detta \u00e5r den djupa grunden till, att\n vi \u00e5lska Honom. V\u00e5r k\u00e5rlek \u00e5r ett uti v\u00e5rt\n personlif uppkommet \u00e5tersken af Hans k\u00e5rlek.\n K\u00e5rleken de troende emellan \u00e5r derfor ocks\u00e5\n lielig. Ja, \u00e5r den kristliga k\u00e5rleken oskrym-\n tad, af det r\u00e5tta slaget, \u00e5r den helig, ocli intet\n kan ingifva densamma en storre motvilja, ocli\n intet kan uti densamma framkaUa mera obe-\n liagliga k\u00e5nslor \u00e5n or\u00e5ttf\u00e5rdigheten. Ljufliga\n k\u00e5nslor fornimmer den tv\u00e5rtom, d\u00e5 samlingen,\n lieligbeten ocb r\u00e5ttf\u00e5rdigbeten visa sig. Den\n gl\u00e5der sig med samlingen (1 Kor. 13: 6). Med\n deltagande foljer han hvar ocb en, som k\u00e5mpar\n for den liimmelska samlingen. D\u00e5 sanningen\n vinner segrar, vare sig uti den enskilda m\u00e5nni-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0181/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0181/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0181/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0181/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0181/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0181.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 317544}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"181\">\n<p>\n De anvanda N\u00e5deg\u00e5fvornas etc. 179\n</p>\n<p>\n skan i kristenheten eller genom fridsbudb\u00e5rar-\n nes vittnesbbrd om den fr\u00e5lsande sanningen\n p\u00e5 hednamissionens fait, liojer k\u00e5rleken upp\n gl\u00e5djerop. Men ack, liyilka bittra t\u00e5rar denna\n himlag\u00e5st p\u00e5 jorden faller, d\u00e5 den marker, att\n sanningen tillfogas nederlag. Allt kan han\n fordraga ntan att gr\u00e5ta; inga umb\u00e5randen fin\u00ac\n nas, som han ej kan uth\u00e5rda; inga modor, som\n han ej t\u00e5ligt kan utst\u00e5; inga besvar, som han\n ej ntan knot kan underkasta sig, men han kan\n ej utan djupaste sinnesrorelse \u00e5se, att sannin\u00ac\n gen faller p\u00e5 torget, ocli att redbarheten ej\n kan komma fram (Es. 59: 14). Den kristliga\n k\u00e5rleken frojdas ofver den, som blifvit utta-\n gen fr\u00e5n syndens ocli otrons morker; den froj\u00ac\n das ofver den, som forblifver vid sanningen;\n den glades ofver den, som med sin hela ofver-\n tygelse bek\u00e5nner sanningen. Den kristliga\n k\u00e5rleken \u00e5r vidare\n</p>\n<p>\n c) mild. Rorande mildheten s\u00e5ger Scri-\n ver, att\u201ds\u00e5som en frisk k\u00e5lla forfriskar hj\u00e5rtat,\n och gifver det kraft ocli styrka, s\u00e5 gor \u00e5fven\n ett mildt ord, som g\u00e5r af den r\u00e5ttf\u00e5rdiges\n mun.\u201d Ja, mild \u00e5r den kristliga k\u00e5rleken, \u00e5f\u00ac\n ven om den \u00e5r helig. Uti den troendes lif un\u00ac\n der hans umg\u00e5nge med sina medm\u00e5nniskor\n bor mildheten visa sig. Den kristne bor inga-\n lunda vara str\u00e5f, omild och fr\u00e5nstotande. S\u00e5\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0182/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0182/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0182/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0182/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0182/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0182.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 368144}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"182\">\n<p>\n 180 De Konungsliga Nadegafvorna.\n</p>\n<p>\n anses lian dock allt for ofta af denna veridens\n barn. P\u00e5 grund af s\u00e5v\u00e5l den troendes samlif\n med Gud i tron som \u00e5fven af de m\u00e5nga lij\u00e5rtats\n strider, som lian s\u00e5som Jacob uti enrum f\u00e5tt\n k\u00e5mpa, l\u00e5grar sig mer eller mindre ofver en\n kristens liela lif ett heligt allvar. Af detta\n k\u00e5nner sig den otrogne m\u00e5ngen g\u00e5ng besv\u00e5rad,\n ocli, d\u00e5 lian ej k\u00e5nner till dess hemligbetsfulla\n orsak, anser lian det belt enkelt som en viss\n str\u00e5fhet ocli inbundenliet uti lians karakter.\n</p>\n<p>\n Ot\u00e5nkbart \u00e5r dock under alla omst\u00e5ndiglie-\n ter, att den, som \u00e5lskar synden ocli finner sin\n fornojelse uti dess utofning, skulle finna sig\n v\u00e5l uti den troendes umg\u00e5nge, \u00e5fven om lian\n vore uti den bogst t\u00e5nkbaragradgenomtr\u00e5ngd\n af den k\u00e5rlek, som \u00e5r t\u00e5lig ocb mild (1 Kor.\n 13: 4). K\u00e5rleken \u00e5r n\u00e5mligen icke blott mild,\n den \u00e5r \u00e5fven lielig. Helighetenbest\u00e5mmer de\n gr\u00e5nser inom livilka mildlieten skall uppenba-\n ra sig. Att vara mild \u00e5r l\u00e5ngt ifr\u00e5n att med\n l\u00e5tthet gifva efter for den olieliga veridens\n onskningar. Foglig ocli tjenstaktig \u00e5r visser-\n ligen den kristliga k\u00e5rleken, den l\u00e5ter bruka\n sig s\u00e5som grundtextens ord antyder, men den\n fogar sig dock aldrig efter en onskan, som st\u00e5r\n i strid med Guds vilja, ocb aldrig l\u00e5ter den sig\n anv\u00e5ndas for ett \u00e5ndam\u00e5l, som ej bar Hans fbr-\n b\u00e5rligande i sigte. En g\u00e5ng bar den person-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0183/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0183/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0183/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0183/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0183/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0183.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 347081}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"183\">\n<p>\n De any anda N\u00e5deg\u00e5fvornas etc. 181\n</p>\n<p>\n liga mildheten ocli odmjuklieten vandrat bland\n m\u00e5nniskors barn. Han var mild ocb l\u00e5ngmo-\n dig, som ingen annan, men huru ren och helig\n var han ej! Heligheten hindrade honom dock\n ej att s\u00e5tta sig uti en fr\u00e5lsande forbindelse\n med m\u00e5nniskor, tillhorande hans folks l\u00e5gsta\n och mest hopplosa samh\u00e5llsklasser; hans mild-\n het och fogliga sinne lade honom inga hinder\n i v\u00e5gen att h\u00e5lla p\u00e5 afst\u00e5nd de sjelftillr\u00e5ckliga\n lielgonen, uti hvilkas hj\u00e5rtan till och med Han,\n den skarpsynte, ej kunde uppt\u00e5cka en skymt\n af verkligt syndamedvetande, synda\u00e5nger och\n fr\u00e5lsningsbeg\u00e5r. Mildheten uti Hans k\u00e5rlek\n drog den efter fr\u00e5lsning l\u00e5ngtande till Honom;\n heligheten utofvade ett motsatt inflytande p\u00e5\n det sjelfr\u00e5ttf\u00e5rdiga och det andligt libgmodiga\n sinnet. Genom sin k\u00e5rleks mildhet och v\u00e5nlig-\n het tog Han de mest foraktade under armarne\n och lyfte dem upp ur syndaorenlighetens dy;\n genom heligheten uti Hans af den gudomliga\n k\u00e5rleken genomtr\u00e5ngda personlighet forkros-\n sade Han och slog i spillror den fariseiska\n egenr\u00e5ttf\u00e5rdiglietens dygdetempel.\n</p>\n<p>\n Den kristliga k\u00e5rleken \u00e5r st\u00e5ndigt verksam,\n eller tron \u00e5r uti en s t\u00e5ndig verksamliet genom\n k\u00e5rleken. K\u00e5rleken s\u00e5som en af trons lifs-\n yttringar kan aldrig vara helt och li\u00e5llet for-\n borgad. Den kan ej forblifva forborgad mera\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0184/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0184/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0184/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0184/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0184/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0184.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 388072}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"184\">\n<p>\n 182\n</p>\n<p>\n De Konungsliga NadegIfvorna.\n</p>\n<p>\n iin den nti sin knopp slutna blomman, som\n d-ock s\u00e5 sm\u00e5ningom mognar ur sitt tv\u00e5ng; ej\n mera an det nti jorden planterade s\u00e5deskor-\n net, som dock med en inre nodv\u00e5ndigliet skju-\n ter nya ax. Tron bryter ock fram uti en lielig\n ocli oegennyttig k\u00e5rleksverksamliet nn h\u00e5r,\n nu der; nu p\u00e5 ett s\u00e5tt, nu p\u00e5 ett annat s\u00e5tt.\n Hvad yore detta lifvet utan den kristliga k\u00e5r-\n leken? K\u00e5rleken \u00e5r lifvets solsken ; den upp-\n lyser lifvets kaliaste natt som tindrande stjer-\n nor p\u00e5 en yintrig himmel; den \u00e5r en strom af\n kristallklart vatten, som flyter fram genom\n den sjelfviska verldens dken. K\u00e5rleken \u00e5r\n stor, stark, t\u00e5lig, trofast ocli full af verksam-\n hetslust. Den uti hvilkens hj\u00e5rta Kristi k\u00e5r-\n lek bor, kan ej vara overksam mer \u00e5n aspens\n lof kunna vara stilla i stormen. Uti de af\n Petrus anforda orden angives det arbetsf\u00e5lt,\n der man finner den kristliga k\u00e5rleken st\u00e5ndigt\n sysselsatt. Det forst\u00e5 lifsomr\u00e5det for k\u00e5rle-\n kens verksamliet \u00e5r\n</p>\n<p>\n 2. V\u00e5ra medbroder i tron. Apostlen\n s\u00e5ger: \u201ci gudaktigheten brodrak\u00e5rlek.\u201d H\u00e5r\n angifves den kristliga k\u00e5rlekens forst\u00e5 arbets\u00ac\n f\u00e5lt; dess omkrets \u00e5r vid, dess omf\u00e5ng vidt-\n omfattande. Den sanna brodrak\u00e5rlekens gr\u00e5n-\n ser sammanf alla ej med de linier, som skilja\n dig ocli dina likt\u00e5nkande fr\u00e5n ett annat sam-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0185/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0185/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0185/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0185/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0185/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0185.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 331209}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"185\">\n<p>\n De anvanda N\u00e5deg\u00e5fvornas etc. 183\n</p>\n<p>\n funds bek\u00e5nnare. Fatta vi brodrak\u00e5rleken\n uti den bem\u00e5rkelsen, att dermed forst\u00e5s k\u00e5rle-\n ken till dem, som sammanst\u00e5mma med oss\n uti en gifven trosbek\u00e5nnelse, d\u00e5 liafva vi s\u00e5-\n kerligen r\u00e5kat p\u00e5 sidan om sanningen. For\n att vara en medlem af detta brodraskap for-\n dras ej, att du \u00e5r en bek\u00e5nnare af en viss be-\n st\u00e5md konfession. L\u00e5tt r\u00e5knade \u00e5ro dock de\n l\u00e5rjungar, som ej st\u00e5 uti n\u00e5gon forbindelse\n med Guds synliga n\u00e5derike p\u00e5 jorden. Det\n afgorande k\u00e5nnetecknet h\u00e5rvidlag \u00e5r emeller-\n tid, att du \u00e5r verkligen fddd p\u00e5 nytt, icke af\n forg\u00e5ngligt, utan af ofdrg\u00e5ngligt s\u00e5de (1 Pet.\n 1: 23). Har din andliga fbdelse sin grund icke\n i kottets vilja, eller n\u00e5gon mans vilja, utan uti\n Gud (Job. 1: 13), s\u00e5 att det \u00e5r Han, som ver\u00ac\n kat b\u00e5de viljan och gerningen (Filipp. 2: 13),\n d\u00e5 tillkor du den andliga syskonringen. Man\n kan derfor ej annat \u00e5n k\u00e5nna sig uti sitt inre\n bestraff ad, d\u00e5 man g\u00e5ng efter annan m\u00e5rker,\n att man ej kan med samma glada, milda, for\u00ac\n troliga och k\u00e5rleksfulla sinne pl\u00e5ga umg\u00e5nge\n med en broder, tillliorande ett annat samfund.\n Petrus var v\u00e5l ej medveten om, d\u00e5 lian ned-\n skref dessa ord, att han genom denna sin hand\u00ac\n ling skulle tilldela otaliga kristusbek\u00e5nnare\n m\u00e5nga sekler efter sin dod ett kraftigt slag p\u00e5\n kinden. Detta \u00e5r dock hvad han med de or-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0186/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0186/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0186/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0186/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0186/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0186.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 360664}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"186\">\n<p>\n 184 De Konungsliga N\u00e5degafvorna.\n</p>\n<p>\n den: \u201ci gudaktiglieten brodrak\u00e5rlek \u201c verkli-\n gen gor. Aro vi uppriktiga infor Herren, s\u00e5\n m\u00e5ste vi alla, ingen n\u00e5mnd ocli ingen glornd,\n rodna ocli k\u00e5nna oss en snmla forl\u00e5gna. Huru\n nutidens eftert\u00e5nksamme kristne kunna l\u00e5sa\n dessa ord, utan att k\u00e5nna sig bestraffade, \u00e5r\n sannerligen sv\u00e5rt att forst\u00e5. TJttrycket bro-\n drak\u00e5rlek, livars ursprungliga innebord dock\n alltid varit ocli \u00e5nnu \u00e5r k\u00e5rleken emellan alla\n dem, som \u00e5ro den v\u00e5lsignade M\u00e5starens od-\n mjuka l\u00e5rjungar, ocli livars gemensamma mo\u00ac\n der \u00e5r det Jerusalem, som of van \u00e5r (Gal. 4:\n 26), liar numera i praktiken f\u00e5tt en \u00e5nda der-\n li\u00e5n inskr\u00e5nkt betydelse, att man anser det-\n samma liktydigt med k\u00e5rleken till ett visst\n samfunds p\u00e5nyttfodda medlemmar. Att detta\n till en stor del \u00e5r forli\u00e5llandet tjenar till intet\n att forneka. Nutidens brodrak\u00e5rlek \u00e5r en\n vr\u00e5ngbild af den ursprungliga. Ej genom att\n forneka livad dock \u00e5fven denna veridens barn\n se ocli anm\u00e5rka, utan genom att bek\u00e5nna, in\u00ac\n for Herren bek\u00e5nna denna svagliet samt ge\u00ac\n nom att bedja Herren utgjuta uti v\u00e5ra hj\u00e5rtan\n mer af sin Sons \u00c5nde, kan denna bet\u00e5nkliga\n brist uti brodersk\u00e5rleken afhjelpas. Den k\u00e5r-\n lek liv armed Jesus \u00e5lskade var storslagen,,\n vidtomfattande ocli omf\u00e5ngsrik. Den var ej\n bunden af n\u00e5gon naturlig fi \u00e5ndskap, den be-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0187/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0187/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0187/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0187/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0187/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0187.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 341481}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"187\">\n<p>\n Dd an vanda N\u00e5deg\u00e5fvornas etc. 185\n</p>\n<p>\n gr\u00e5nsades ej af n\u00e5gon lekamlig sl\u00e5gtskap, den?\n inskr\u00e5nkte sig ej till medlemmarne af Hans*\n eget folk. Med samma k\u00e5rlek \u00e5lskade Han\n den romerske milit\u00e5r-kaptenen Cornelius, den\n morkhyade kammarherren fr\u00e5n Meroe, den\n bildade synedristen Nikodemus, tulluppbords-\n mannen Matteus, fiskaren Petrus, l\u00e5dermaka-\n ren Simon ocli den skriftl\u00e5rde rabbineii Sau-\n lus. Kristi k\u00e5rlek ofversteg h\u00e5r alla natur\u00ac\n liga blodsbahd. Kristi forsoningsblod, pulse\u00ac\n rande uti v\u00e5ra hj\u00e5rtan genom tron, \u00e5r det\n blodsband, livaruti den sauna brodrak\u00e5rleken\n liar sin grund. Hvilkens hj\u00e5rta nu\u2018\u00e5n m\u00e5be-\n finnas vara renadt uti detta blod, ban m\u00e5 b\u00e5ra\n det ena namnet eller det andra, tillliora det\n ena samfundet eller det andra, vara en med-\n borgare uti den ena samli\u00e5llsfdrfattningen el\u00ac\n ler den andra: lian \u00e5r dock uti andlig bem\u00e5r-\n kelse v\u00e5r broder, v\u00e5r syster och v\u00e5r moder.-\n Den sanna brodrak\u00e5rleken l\u00e5ter sig ej in-\n skr\u00e5nkas inom n\u00e5gra konfessionella skrankoiv\n den bojer sig ofver all familjek\u00e5rlek, ofver all\n samfunds- ocli foster] andsk\u00e5rlek; den Kr i s tu s*\n kan \u00e5lska, den kan ocli vill den troende \u00e5lska.\n De sanne broderna i tron, hvad konfessionella\n namn ocb hvad nationella ben\u00e5mningar de \u00e5n\n m\u00e5 b\u00e5ra, borde vara r\u00e5dda o m hvarandra, ej\n f 6 r hvarandra. S\u00e5som allt, s\u00e5 kommer dock\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0188/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0188/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0188/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0188/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0188/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0188.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 355175}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"188\">\n<p>\n 186 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n \u00e5fven den sauna brodersk\u00e5rleken att h\u00e5r i ti\u00ac\n den vidl\u00e5das af mycken ofullkomlighet. En\n friskare ocli mera lifskraftig tillvaro torde\n val brodersk\u00e5rleken haft under det apostoliska\n tidehvarfvet, att doma af Paulus\u2019 ord till de\n kristne uti staden Tessalonika (I Tess. 4: 9),\n men att den \u00e5fven d\u00e5 led af het\u00e5nkliga brister\n kan inan sluta till af de m\u00e5nga st\u00e5llen, der de\n troende uppmanas till densammas st\u00e5ndiga\n utdfning (Eom. 12: 10; Ebr. 13:1; Filipp. 2: 3).\n Pik anledning till brodersk\u00e5rlekens anv\u00e5n-\n dande gifver oss v\u00e5rt dagliga umg\u00e5nge med\n v\u00e5ra medbroder uti tron. Vore vi nu som\n brod\u00e9r uti allt fullkomlige. skulle brodersk\u00e5r\u00ac\n leken ej s\u00e5ttas p\u00e5 s\u00e5 m\u00e5nga prof; d\u00e5 det verk-\n liga forli\u00e5llandet \u00e5r ett motsatt, kommer \u00e5kt-\n heten af brodersk\u00e5rleken att ofta profvas. \u00c5r\n brodersk\u00e5rleken brinnande uti v\u00e5ra hj\u00e5rtan,\n d\u00e5 \u00e5ro vi barmliertige emot de el\u00e5nde, t\u00e5lige i\n forh\u00e5llande till de svage, medlidsamme med\n de bedrofvade, tacksamme emot v\u00e5ra v\u00e5lgd-\n rare, saktmodige ocli varsamme uti v\u00e5rt fbr-\n li\u00e5llande till de felande, livilka vi nodgas be-\n straffa. Vid tanken p\u00e5 hvilken oegennyttig,\n lielig och mild k\u00e5rlek det fordras for att r\u00e5tt\n umg\u00e5s med sina broder och systrar i tron, m\u00e5\n vi v\u00e5l med en Guds man bedja:\u201c utvidga mitt\n lij\u00e5rta, att jag m\u00e5 kunna \u00e5lska, och att jag uti\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0189/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0189/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0189/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0189/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0189/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0189.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 317248}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"189\">\n<p>\n De anvanda N\u00e5deg\u00e5fvornas etc. 187\n</p>\n<p>\n mitt innersta m\u00e5 fornimma, liuru ljufligt det\n</p>\n<p>\n \u00e5r att \u00e5lska. M\u00e5 jag \u00e5lska dig mer \u00e5n\n</p>\n<p>\n mig sjglf ocli mig sjelf blott for din skuli samt\n i dig alla de, som r\u00e5tt \u00e5lska dig, s\u00e5som karle-\n ken bjuder, som str\u00e5lar fram fr\u00e5nditt ansigte.\u201c\n Den k\u00e5rlek, som finnes uti den sanna gud-\n aktiglieten inskr\u00e5nker sig dock uti sin verk-\n samliet ej allenast till dessa, som liora tron\n till (Gal. 6:10). Om k\u00e5rleken uti sin verksam-\n liet ej ofverskrede dessa gr\u00e5nser, skulle den\n kunna anses som sjelfvisk. Om vi allenast\n \u00e5lska dem, som \u00e5lska oss sjelfva, d\u00e5 bojer sig\n v\u00e5r k\u00e5rlek ej ofver den vanliga verldsk\u00e5rle-\n ken (Matt. 5:46). Liksom Gud emellertid l\u00e5-\n ter sin k\u00e5rleks sol lysa ofver onda ocb goda,\n s\u00e5 lyser ock den kristliga k\u00e5rlekens sol ofver\n s\u00e5 val likt\u00e5nkande som olikt\u00e5nknnde, ocb den\n fr\u00e5n denna sol utstr\u00e5lande verksamlieten ut-\n ofvar sitt inflytande p\u00e5 ond ocb god, van ocb\n tiende. Ar den broderliga k\u00e5rleken derfor\n bvad den bor vara, finnes uti densamma \u00e5fven\n 3. All m\u00e5 nnelig k\u00e5rlek. Hindrande vill\n mycket st\u00e5l la sig i v\u00e5gen for den broderliga\n k\u00e5rleken; storande vill ock mycket ingripa uti\n den allm\u00e5nna k\u00e5rlekens verksamliet. Man\n skulle v\u00e5l tycka, att den bimmelska k\u00e5rleken,\n uti hvilken gestalt den \u00e5n uppenbarade sig,\n skulle ofverallt vara en v\u00e5lkommen g\u00e5st. Att\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0190/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0190/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0190/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0190/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0190/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0190.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 362385}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"190\">\n<p>\n 183 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n det motsatta forli\u00e5llandet \u00e5r det verkliga be-\n hofva vi ej ens saga. Blef icke den personliga\n k\u00e5rleken sjelf foraktad, sm\u00e5dad och forskju-\n ten? Yandrade lian ej omkring, gorande val\n och botande m\u00e5nga, som uppgifvit allt hopp\n om \u00e5terst\u00e5llelse? K\u00e5rleken ut i sin fullkomli-\n gaste uppenbarelse har s\u00e5ledes ront motst\u00e5nd,\n Yi skola derfor ej l\u00e5ta oss bringas ur fattnin-\n gen, om vi delvis \u00e5tminstone skulle f\u00e5 gora en\n liknande erfarenhet. Den sauna k\u00e5rleken lik-\n som tillsluter sina ogon for en stor del af det\n motst\u00e5nd, som uppreser sig och bidar hopp-\n ningsfullt p\u00e5 framg\u00e5ng, der v\u00e5gen synes ho-\n nom vara st\u00e5ngd. Den f\u00e5iler dock ingalunda\u00ab\n modet, utan hoppas m\u00e5ngen g\u00e5ng, d\u00e5 m\u00e5nni-\n skor i allm\u00e5nhet anse, att allt \u00e5r liopplosk\n Bevekelsegrunden s\u00e5v\u00e5l som afsigten med k\u00e5r\u00ac\n leken s verksamhet \u00e5r att r\u00e5dda, lijelpa och\n trosta. K\u00e5rleken uppenbarar sig i ord oclx\n handling, ty fast\u00e5n den rena och oskrymtade\n k\u00e5rleken ej \u00e5r munvig, \u00e5r den dock ingalunda\n stum. Den ena g\u00e5ngen \u00e5r han f\u00e5ordig, men\n desto handlingskraftigare (Luk. 14:34); en an-\n nan g\u00e5ng uppenbarar han sig ej uti n\u00e5gon utr\n ogonen fallande handling, utan i ord; ord, fulla\n af tillgifvenliet och medlidande, af en gudom-\n lig helighet flammande ord, som tr\u00e5nga till\n syndarens innersta v\u00e5sen;ord, som komma syn-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0191/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0191/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0191/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0191/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0191/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0191.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 350792}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"191\">\n<p>\n De anvanda N\u00e5deg\u00e5fvornas etc. 189\n</p>\n<p>\n -daren att t\u00e5nka p\u00e5 ett af lionom \u00e5t en olielig\n lustbarhet egnadt lif (Joli. 4: 7\u201430). Beteck-\n nande for k\u00e5rleken \u00e5r den o f van efter kom-\n mande yisheten (Jak. 3: 17), som angifyer\n l\u00e5mpligheten och \u00e5ndam\u00e5lsenliglieten af tid\n och s\u00e5tt att g\u00e5 tillv\u00e5ga.\n</p>\n<p>\n Den troendes allm\u00e5nna k\u00e5rlek bor hafva si-\n na medm\u00e5nniskors omy\u00e5ndelse s\u00e5som ett m\u00e5l\n for sin yerksamhet. Medveten som den tro\u00ac\n nende \u00e5r, att al la m\u00e5nniskors fr\u00e5lsning \u00e5r inne-\n bdrden af sin Herres vilja, kan han ej annat\n iin verka for denna yiljas forverkligande. Uti\n denna sin verksamhet f\u00e5r den troende tjena\n s\u00e5som Guds mun, d\u00e5 Gud n\u00e5mligen genom\n lionom talar till den omv\u00e5nda m\u00e5nniskan. S\u00e5\n fingo Paulus, Petrus och deras medl\u00e5rjungar\n vittna om Herren infor hog och l\u00e5g. Med\n hvilken v\u00e5rma och h\u00e5nforelse talar Paulus till\n Herodes Agrippa (Apg. 26: 1\u201427). S\u00e5som en\n sinnesforvirring forekom apostlens lieliga all-\n yar den stolte konungen. Soker emellertid\n den troende att genom sitt vittnesbord om den\n fr\u00e5lsande sanningen vinna den otrogne, s\u00e5\n l\u00e5gger han sig ocks\u00e5 all vinning om, att sjelf\n for sin egen del ej p\u00e5 n\u00e5got s\u00e5tt blifva till en\n forargelse. Ostrafflig bor den soka att vara,\n som med ordets gissel soker att tukta och till-\n r\u00e5ttafora andra. Den gamle Buclmer s\u00e5ger,\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0192/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0192/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0192/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0192/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0192/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0192.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 344352}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"192\">\n<p>\n 190 De Konungsliga N\u00e5dec4\u00c5fvorna.\n</p>\n<p>\n att en ogudaktig prest tjenar djefvulen uti\n \u00e5nglakl\u00e5der. Yare sig nu att man b\u00e5l* en pr es\u00ac\n terlig, milit\u00e5r-, eller civiluniform tr\u00e5ffar detta\n omdome den, som tilltror sig att vara de blin\u00ac\n das ledare, men som sjelf dock \u00e5r en lagens\n ofvertr\u00e5dare (Rom. 2: 19, 23).\n</p>\n<p>\n Dessa trons lifsyttringar, som vi nu liafva\n betraktat, utgora tillsammans tagna ett det\n kostligaste perlband. Genom alla dessa per-\n lor loper trons karmosinroda tr\u00e5d. Katoliken\n liar, s\u00e5som l\u00e5saren torde veta, ett snore med\n p\u00e5tr\u00e5dda kulor, med livilkas tilllijelp lian b\u00e5l-\n ler r\u00e5kning p\u00e5 sina boner. Kulorna p\u00e5 den\n sant troendes radband \u00e5ro: forst\u00e5ndigbet, \u00e5ter-\n h\u00e5llsamliet, t\u00e5lamod, gudaktigbet, brodrak\u00e5r-\n lek ocli allm\u00e5nnelig k\u00e5rlek. R\u00e5kna ofver dina\n kulor, var p\u00e5 din vakt, att du ej fdrlorar n\u00e5gon\n af dem. H\u00e5ng detta dyrbara perlband p\u00e5 din\n bals; b\u00e5r det ej en, utan alla dagar i veckan,\n B\u00e5r det i stilla odmjukliet ocli blygs ej for\n detta ordensb\u00e5nd, ty det \u00e5r ett tecken till ditt\n djupa samlif i tron med konungars Konung\n ocli herrars Herre. Lycklig \u00e5r du uti denna\n din prydnad, uti denna \u00e5r du t\u00e5ckelig infor\n Gud ocli Han skall en g\u00e5ng bemta dig till det\n h\u00e5rligbetens land, der dylika kostliga perl or\n \u00e5ro inbemska.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0193/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0193/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0193/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0193/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0193/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0193.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 247195}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"193\">\n<p>\n 191\n</p>\n<p>\n Kap. XII.\n</p>\n<p>\n Mdeg\u00e5fvornas praktiska bruk.\n</p>\n<p>\n Ty om dessa stycken fin\u00ac\n nas och i rikt m\u00e5tt \u00e5ro hos\n eder, s\u00e5 l\u00e5ta de eder icke\n vara overksamma eller u-\n tan frukt med afseende p\u00e5\n v\u00e5r Herre Jesu Kristi kun\u00ac\n skap.\n</p>\n<p>\n (2 Pet. 1: 8).\n</p>\n<p>\n K\u00e5rleken \u00e5r rik p\u00e5 lifskraft. Den m\u00e5ste\n vara verksam, om den skall lefva. Overksatn-\n liet blifver k\u00e5rlekens dod. Den kristliga k\u00e5rle-\n k en \u00e5r ej blott en skon id\u00e9, en vacker teori, utan\n den \u00e5r en lefvande verkligliet. Talet om k\u00e5r-\n Jeken \u00e5r ej en poetisk k\u00e5nsloutgjutelse, utan\n det \u00e5r det verkligen sansade hj\u00e5rtats tacks\u00e5-\n gelse for en p\u00e5 s\u00e5v\u00e5l det andliga som lekam-\n liga lefnadsomr\u00e5det sig uppenbarande verksam\n liimmelsk lifskraft. En h\u00e5nforande lofs\u00e5ng\n om den genom tron verksamma k\u00e5rleken sjun-\n ger Thomas A Kempis. Han s\u00e5ger: \u201dden som\n \u00e5lskar liksom flyger fram\u00e5t p\u00e5 snabba vingar\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0194/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0194/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0194/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0194/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0194/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0194.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 366595}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"194\">\n<p>\n 192 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n vocli \u00e5r allticl glad, \u00e5r fri ocli l\u00e5ter icke n\u00e5gon-\n ting h\u00e5lla sig tillbaka. Han gifver allt for allt\n .och eger allt i allt, ty han kvilar i den ende,\n allra hogste, af hvilken allt godt kommer. Han\n ser icke p\u00e5 g\u00e5fvorna, v\u00e5nder sig npp\u00e5t ofver\n alla g\u00e5fvor till gifvaren. K\u00e5rleken vet ofta\n</p>\n<p>\n icke utaf n\u00e5got m\u00e5tt, ntan hans varma ifver\n for lionom ofver alla gr\u00e5nser. K\u00e5rleken k\u00e5n-\n ner ingen borda, aktar ingen moda, vill mer \u00e5n\n han form\u00e5r, foreb\u00e5r aldrig n\u00e5gra omojligheter,\n .emedan han menar honom allt vara mbjligt.\n Derfor har han kraft till allt ocli utfor och full-\n bordar mycket, der den som icke \u00e5lskar, gifver\n npp och trottnar. K\u00e5rleken vakar och \u00e5fven\n solvande sofver han icke, och uttrottad \u00e5r han\n dock icke trott; intet tv\u00e5ng betvingar honom,\n ingen fara forskr\u00e5cker honom, ntan som en\n flammande eld stiger och bryter segerrik alla\n hinder.\u201d \u00c5r nu denna bild af k\u00e5rleken en blott\n tankens inbillning, till\u00e5gges h\u00e5r k\u00e5rleken s\u00e5da\u00ac\n na egenskaper, som den i verldiglieten saknar?\n Yid tanken p\u00e5 all den egennytta, som finnes i\n veriden, torde man liafva en skenbar grund att\n framst\u00e5lla denna fr\u00e5ga. Yi skola besvara den\n framkastade fr\u00e5gan genom att anfora ett exem-\n pel p\u00e5 n\u00e5deg\u00e5fvornas praktiska anv\u00e5ndning\n uti det alldagliga lifvet. Yi skulle visserligen\n kunna anfora b\u00e5de ett och flera exempel fr\u00e5n\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0195/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0195/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0195/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0195/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0195/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0195.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 357379}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"195\">\n<p>\n N\u00e5deg\u00e5fvornas praktiska bruk.\n</p>\n<p>\n 193\n</p>\n<p>\n oss n\u00e5rmare liggande tider an den apostoliska,\n men hvarfor g\u00e5 utom den lieliga historiens\n omr\u00e5de, d\u00e5 der gifves s\u00e5 m\u00e5nga bevis for den\n apostoliska sanning, som de angifna orden af\n Petrus inneh\u00e5lla? Med l\u00e5sarens ben\u00e5gna til-\n l\u00e5telse fora vi lionom i tanken tillbaka till \u00e5ren\n 39\u201441 af den kristna tidr\u00e5kningen. D\u00e5 under\n de tv\u00e5 sista \u00e5ren af kejsaren Kaligulas regering,\n d\u00e5 det sp\u00e5nda forh\u00e5llandet till Rom i anled\u00ac\n ning af kejsarens bemodande att f\u00e5 sin bild\n uppst\u00e5ld i Jerusalems tempel, Judarne fingo\n annat att t\u00e5nka p\u00e5 \u00e5n att forfolja de kristne,\n fdrsamlingarne liade frid ofver hela Judeen\n och Galileen och Samarien, foretog apostelen\n Petrus en visitationsresa. Under denna sin\n resa fick Petrus, om icke en omedelbar, s\u00e5 dock\n icke desto mindre en Guds befallning att st\u00e5\n upp. Han stod ock upp och i s\u00e5liskap med\n dem, genom livilka han mottagit den gudom-\n lio-a kallelsen, reste han ned till hamnstaden\n Joppe. Han kallades att ytterligare gora sin\n Herres himmelska makt och h\u00e5rligliet bekant\n for s\u00e5dana, som ej enligt kottet tillhorde Abra-\n liams s\u00e5d. Han protesterade ej emot sin\n marschorder s\u00e5som fordom Jona, profeten fr\u00e5n\n Gat-Hefer; utan drojsm\u00e5l gick han dit Herren\n kallade. Och ljufliga dagar tillbringade utan\n tvifvel apostelen uti den lilla hamnstaden; ljuf-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0196/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0196/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0196/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0196/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0196/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0196.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 362055}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"196\">\n<p>\n 194\n</p>\n<p>\n De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n liga voro de for honom, \u00e5fven om lian ej fick\n taga in uti ett af mitidens med allt livad till\n lifyets beqv\u00e5mligheter horer forsedt hotel.\n P\u00e5 en af de mindre gatorna fick han bo; han\n logerade hos garfvaren Simon. Aldrig for-\n glomde med all s\u00e5kerhet Petrus sin vistelse\n uti denna stad, ty h\u00e5r fick han erfara Herrens-\n hjelp och bonhorelse p\u00e5 ett for honom liittiils\n oupplefvadt s\u00e5fct, och h\u00e5r fick han \u00e5fven med\n egna ogon se livilka forunderliga gerningar\n den af honom predikade tron p\u00e5 den uppst\u00e5nd-\n ne Jesus form\u00e5dde frambringa. Till detta\n samma Joppe vilja. \u00e5fven vi uti anden fdrflytta\n dig. Klaga ej ofver, att staden \u00e5r liten och\n obetydlig samt att uti densamma finnes foga\n att se och l\u00e5ra. Sant \u00e5r, att du ej kan f\u00e5 se s\u00e5\n m\u00e5nga syndastyggelser som fallet \u00e5r uti veri\u00ac\n dens hvimlande millionst\u00e5der. F\u00e5 vi emeller-\n tid se det, som utgor forem\u00e5let for v\u00e5r tanke\u00ac\n resa, bdra vi k\u00e5nna oss tillfredsst\u00e5lda. Afsig-\n ten med v\u00e5r resa \u00e5r ju att f\u00e5 se ett verkligt ex-\n empel p\u00e5 ett flitigt oms\u00e5ttande af de gudomli-\n ga n\u00e5deg\u00e5fvorna, ett exempel p\u00e5 trons prakti\u00ac\n ska k\u00e5rleksverksamhet. Intet mer \u00e5n detta\n lofva vi dig, men med Guds hjelp skola vi visa\n detta.\n</p>\n<p>\n Eftersom l\u00e5dermakaren Simon \u00e5r for oss be\u00ac\n kant, uppsoka vi hans bostad. Simon \u00e5r en af\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0197/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0197/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0197/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0197/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0197/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0197.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 333062}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"197\">\n<p>\n N\u00e5deg\u00e5fvornas praktiska bruk. 195\n</p>\n<p>\n Herrens Jesu \u00e5lskelige l\u00e5rjungar, och vi kunna\n k\u00e5nna oss ofvertygade om, att vi \u00e5ro v\u00e5lkomna\n till lians lius. Men Simon \u00e5r dyster och mod-\n stulen. N\u00e5got s\u00e5rskildt bekymmer m\u00e5ste s\u00e5-\n kerligen trycka lionom. Kanske har han ge\u00ac\n no m aff\u00e5rsf dr bindeiser lidit n\u00e5gon storre pen-\n ningefdrlust eller kanske han f\u00e5tt underr\u00e5ttel-\n se om n\u00e5gon k\u00e5r medl\u00e5rjunges bortg\u00e5ng fr\u00e5n\n detta lifvet? Till lij\u00e5rtat m\u00e5ste det g\u00e5\n en och livar, d\u00e5 Simon lemnar oss upplys-\n ning om anledningen till sin nedst\u00e5mda sinnes-\n forfattning. Han meddelar oss ett mer \u00e5n van\u00ac\n ligt sm\u00e5rtsamt\n</p>\n<p>\n 1. S o r g e b u d s k a p. L\u00e5t nu ej detta gora\n dig fdrl\u00e5gen, ty detta sorgebudskap skall ej\n omintetgdra \u00e5nda m\u00e5let med v\u00e5rt besok uti\n den lilla sjdstaden. Tv\u00e5rtom skall det med-\n verka till att gora resan lyckad. Simon for-\n t\u00e5ljer for oss, att den for sina m\u00e5nga allmosor\n och goda gerningar namnkunniga Tabita \u00e5r\n sv\u00e5rt sjuk. D\u00e5 du kanske ej s\u00e5 v\u00e5l k\u00e5nner\n till denna Tabita, fr\u00e5ga vi Simon: \u201cHvem \u00e5r\n Tabita?\u201c Simon svarar, att hon \u00e5r en \u00e5lsk-\n v\u00e5rd l\u00e5rjunginna, som uti Jesus, v\u00e5r v\u00e5lsigna-\n de M\u00e5stare, l\u00e5rt sig att \u00e5lska sina medm\u00e5nni-\n skor. Simon forts\u00e5tter: \u201cAck hvad det \u00e5r\n sorgligt, n\u00e5r s\u00e5dana blifva* sjuka. Bland oss,\n som for n\u00e5gon tid sedan omfattade det v\u00e5lsig-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0198/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0198/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0198/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0198/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0198/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0198.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 385273}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"198\">\n<p>\n 196 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n n\u00e5de korsets predikan, som framfordes af n\u00e5-\n gra dyk tingar fr\u00e5n Jerusalem, \u00e5r hon synner-\n ligen val bekant. V\u00e5r k\u00e5ra Tabita kallas \u00e5f-\n ven m\u00e5ngen gang Dorkas, den klarseende, och\n det med r\u00e5tta, ty klara ocli ljufliga som hen\u00ac\n nes ogon uti lekamlig m\u00e5tto \u00e5ro, kl arare \u00e5ro\n dock hennes sj\u00e5ls ogon, ty med en underbar\n skarp blick form\u00e5r hon uppt\u00e5cka n\u00e5stan alla\n t\u00e5nkbara tillf\u00e5llen och omst\u00e5ndiglieter, der\n den tjenande k\u00e5rleken kan erh\u00e5lla en for sin\n tillvaro nodv\u00e5ndig och l\u00e5mplig n\u00e5ring. M\u00e5n\u00ac\n gen g\u00e5ng har jag m\u00e5rkt, att der hvarest ingen\n nod af oss varseblifvits, har hennes klarseen\u00ac\n de sj\u00e5lsogon funnit ett Vidt och bredt verksam-\n hetsf\u00e5lt. I nodens hem och i fattigdomens\n l\u00e5ga kojor finner man v\u00e5r k\u00e5ra Dorkas i verk-\n samhet. Hurtig och snabbfotad som hinden\n \u00e5r hon att komma den fattige till hjelp. Utan\n drojsm\u00e5l lemnar hon den handr\u00e5ckning, som\n omst\u00e5ndiglieterna p\u00e5kalla, utan uppskof lin\u00ac\n drar hon den nod, som hennes skarpsyntliet\n uppt\u00e5ckt. Blotta tanken p\u00e5 att Tabita skall\n lemna oss, att hon skall do, h\u00e5ller p\u00e5 att for-\n krossa mitt hjerta.\u201c Just som Simon s\u00e5 v\u00e5l-\n taligt framh\u00e5ller Tabitas m\u00e5nga fortjenster,\n klappar n\u00e5gon p\u00e5 Simons dorr. Med synbar\n sinnesrorelse mottager han det visserligen ej\n ov\u00e5ntade, men dock s\u00e5 ofverraskande budska-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0199/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0199/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0199/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0199/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0199/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0199.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 362758}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"199\">\n<p>\n NIdeu\u00e5fvornas praktiska bruk. 197\n</p>\n<p>\n pet: \u201cTabita \u00e5r clocl.\u201c Sammankn\u00e5ppande\n sina h\u00e5nder, altbrister lian n\u00e5stan ot\u00e5ligt:\n \u201cHerre, hvarfor gor du oss detta?\u201c Simon\n lemnar oss, han skyndar till den afsomnade\n Tabitas boning for att erbjuda sin tjenst. Si\u00ac\n mon drojer l\u00e5nge, men \u00e5terv\u00e5nder slutligen\n Han inbjuder oss att qvarstanna uti hans bo\u00ac\n stad en dag eller tv\u00e5, p\u00e5 det att vi m\u00e5tte f\u00e5\n vara med att\n</p>\n<p>\n 2. Taga ett sista farv\u00e5l af Tabita,\n Alla kunna vi ej vinna intr\u00e5de nti det rum,\n der Tabitas rentvagna kropp \u00e5r utlagd, allden-\n stund ofversalen \u00e5r n\u00e5ra nog till tr\u00e5ngsel fyld\n af s\u00e5dana, som under hennes verksamhets dag\n st\u00e5tt henne n\u00e5ra, vare sig s\u00e5som deltagare uti\n hennes k\u00e5rleksverksamliet eller s\u00e5som fore\u00ac\n m\u00e5l for densamma. Simon v\u00e5nder sig till oss\n ocli s\u00e5ger: \u201cVi hafva f\u00e5tt tillforlitliga under-\n r\u00e5ttelser om, att Petrus, en k\u00e5r broder i tron\n och en Herrens Jesu apostel, befinner sig i\n Lydda, en by ej l\u00e5ngt afl\u00e5gsen, och tv\u00e5 m\u00e5n\n hafva p\u00e5 uppmaning af v\u00e5nnerna till den af-\n lidna redan begifvit sig dit, for att soka form\u00e5\n honom komma hit och till de forsamlade tala\n n\u00e5gra trostens och hugsvalelsens ord.\u201c Vi\n fr\u00e5ga Simon: \u201chvilka \u00e5ro alla dessa qvinnor,\n som tr\u00e5ngas omkring likb\u00e5ren?\u201c Vi f\u00e5 till\n svar : \u201cdet \u00e5r enkor och fattiga qvinnor, som\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0200/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0200/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0200/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0200/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0200/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0200.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 359161}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"200\">\n<p>\n 198 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n Dorkas liulpit, d\u00e5 bon, den aldrig trottnande\n sj\u00e5len, \u00e5nnu lefde. Dorkas\u2019 besok nti dessa\n fattiga qvinnors hem var s\u00e5som en solupp-\n g\u00e5ng. Hvad skola dessa enkor taga sig till,\n d\u00e5 denna, den ommande k\u00e5rlekens liind, ej\n mera kan genom sina besok skingra morkret\n nti deras dy str\u00e5 hem?\u201c Yill dn verkligen ve ta\n hvad Dorkas utr\u00e5ttat nnder sin lifstid, s\u00e5\n skank din nppm\u00e5rksambet \u00e5t qvinnornas tal\n ocli uppforande. Kanske for forst\u00e5 g\u00e5ngen\n sammantr\u00e5ffade \u00e5tminstone en del af dessa\n nodst\u00e5lda qvinnor med li var and ra. Den ena\n borjar omtala for den andra livilka k\u00e5rleksbe-\n visningar bon f\u00e5tt rona af den li\u00e5dang\u00e5ngna.\n Innan samtalet \u00e5r slnt, bar hvarenda g\u00e5st n\u00e5-\n got minne fr\u00e5n den afsomnade Tabita att fram-\n visa. Ocb d\u00e5 de p\u00e5mint sig allt det myckna\n goda, som Dorkas gjort dem, falla m\u00e5nga af\n dem i gr\u00e5t. Den fattiga enkan, m\u00e5h\u00e5nda\n nedbrnten s\u00e5 till kroppens som sinnets kraft,\n omgifven af sina sm\u00e5 faderlosa, for livilka bon\n bar att draga forsorg, m\u00e5 med allt sk\u00e5l gr\u00e5ta,\n d\u00e5 Dorkas dor. Men Petrus \u00e5r kommen, s\u00e5ges\n det. Han intr\u00e5der i sorgerummet. Qvinnorna\n soka att l\u00e5gga band p\u00e5 sina k\u00e5nslor, men de\n lyckas ej fnllkomligt dermed. \u00c5fven for Pe\u00ac\n trus, s\u00e5som for en medlidsam v\u00e5n framvisa\n de sina kl\u00e5despersedlar, som de f\u00e5tt af Dor-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0201/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0201/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0201/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0201/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0201/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0201.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 359123}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"201\">\n<p>\n N\u00c5DEGAFVORNAS PRAKTISKA BRUK. 199\n</p>\n<p>\n kas, dels s\u00e5som ett bevis p\u00e5 hennes omt\u00e5nk-\n samliet om de fattiga, d\u00e9ls s\u00e5som en forkla\u00ac\n ring p\u00e5 och en urs\u00e5kt for sina ymniga t\u00e5rar.\n Petrus gripes uti djupet af sitt hj\u00e5rta af den-\n na sorge-scen. Han synes blifva allt mer ocli\n mer allvarsamt st\u00e5md. Det s} r nes s\u00e5som om\n lian uti sitt inre samtalade med Herren. Med\n deltagande betraktar han de mantlar och kl\u00e5d-\n mingar, som Dorkas sytt. Hans ansigte vitt-\n nar om, att hans sjals ora \u00e5r liksom sysselsatt\n med att uppfatta n\u00e5gons rost, som talar uti\n lians hj\u00e5rta, uti hans innersta. Forebr\u00e5 dessa\n fattiga qvinnor kan ej Petrus, ty han ins\u00e5g\n hvilken forlust de lidit uti Tabitas fr\u00e5nf\u00e5lle.\n Mantlarne, som den flitiga Tabita forf\u00e5rdigat\n \u25a0och hvilka nu, sedan hennes till tjenst bered\u00ac\n villiga h\u00e5nder kallnat i doden, v\u00e5rmde de 6f-\n vergifna qvinnornas kroppar \u2014 dem kan du\n och jag se, men det \u00e5r mycket, som v\u00e5rmde de\n v\u00e5rnlosas och vanlottades hj\u00e5rtan, hvilket vi\n \u2022ej kunna se. De trostens ord lion talat till\n de bedrofvade och modf\u00e5lde; hoppets ord,\n som hon intalat uti de hopploses och fortvif-\n lades hj\u00e5rtan; den ommande k\u00e5rlekens och\n det deltagande medlidandets ord, hvormed\n lion ofvertygat den v\u00e5rnldse och kemi ose, att\n on v\u00e5n och ett liem finnes \u00e5fven for dem, hvilka\n b\u00e5r i ve riden blifvit ofvergifne: kan du r\u00e5kna\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0202/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0202/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0202/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0202/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0202/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0202.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 368270}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"202\">\n<p>\n 300 De Konungsliga Nadeg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n dem, kan du se dem? Det \u00e5r ej s\u00e5 l\u00e5tt att\n skiljas vid en s\u00e5dan van. Yid denna syn i\n Tabitas bus i Joppe kunna vi ej annat \u00e5n t\u00e5n-\n ka p\u00e5 m tnga liknande sorge-scener, livilka vi\n upplefvat. Bredvid m\u00e5nga b\u00e5rar bafva vi\n st\u00e5tt, stoftet af m\u00e5ngen fore sin dtxl lefnads-\n frisk och for sin familj omsorgsfull husfader\n liafva vi invigt till forg\u00e5ngelsen. Yi hafva be\u00ac\n vi ttnat t\u00e5rarne, som ymnigt flodat fr\u00e5n den\n unga efterlemnade enkans fbrgr\u00e5tna ogon. Med\n v\u00e5ra ogon liafva si sett liuru man med v\u00e5ld\n nodgats rycka den qvarlemnade fr\u00e5n det af\n forruttnelse redan angripna stoftet. Yi liafva\n sett det och du har \u00e5fven sett det, men icke\n hafva vi kunnat framkomma med ett enda\n forebr\u00e5elsens ord. Omojligt var det ock for\n Petrus att p\u00e5 n\u00e5got s\u00e5tt forebr\u00e5 dessa enkor,\n som tr\u00e5ngde sig omkring Tabitas liflosa leka-\n men, hvars mildn anletsdr\u00e5g vittnade om frid\n ocli trost i sjelfva doden. Men, fr\u00e5gar n\u00e5gon\n n\u00e5stan litet ot\u00e5ligt: \u201chvarfor bcirjar Petrus d\u00e5\n ej sin likpredikan, hvarfor tager han nu ej\n fram trostens och uppmuntringens ord, af\n livilka han ju med all s\u00e5kerliet inh\u00e5mtat ett\n rikt forr\u00e5d, under sin m\u00e5ng\u00e5riga bekantskap\n med den dyre M\u00e5staren Jesus? \u201c Hvarfor?\n Det fordras mer mod \u00e5n n\u00e5gon anar att h\u00e5lla\n likpredikan bfver Tabita. Hvem bland os s\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0203/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0203/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0203/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0203/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0203/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0203.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 341581}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"203\">\n<p>\n N\u00e5deg\u00e5fvornas praktiska bruk. 20f\n</p>\n<p>\n med v\u00e5r blick f\u00e5stad p\u00e5 denna veridens el\u00e5n\u00ac\n de och nod skulle vilja inviga den kristliga\n k\u00e5rleksverksamlieten till forg\u00e5ngelsen? Hvem\n bland oss skulle v\u00e5l form\u00e5, med ett oppet oga\n for all nbd ocli fattigdom uti denna sjelfk\u00e5ra\n verid, till detta stoft s\u00e5ga: \u201ctill jord skall du\n \u00e5ter varda!\u201c Petrus har fattat situationen,,\n uti hvilken han s\u00e5 oformodadt blifvit st\u00e5id.\n Ledd af Jesu Kristi \u00c5nde, som enligt M\u00e5sta\u00ac\n rens lofte skulle leda hans l\u00e5rjungar uti all\n sanning, har han uti sitt inre kommit till en\n best\u00e5md bf ver ty gelse; han har fattat sitt be\u00ac\n slut: han liar beslutat att den doda\n</p>\n<p>\n 3. Tabita skall st\u00e5 upp igen. Men\n nu m\u00e5ste vi lemna den k\u00e5ra Tabita, ty Petrus\n vill vara allena. Till och med de gr\u00e5tande\n enkorna och den aflidnes n\u00e5rmaste f\u00e5 ej stanna\n i ofversalen. Sedan rummet blifvit fullkom-\n ligt utrymdt af de snyftande och sorjande, v\u00e5n\u00ac\n der sig Petrus uti en brinnande bon till Gud.\n S tora loften hade Jesus gifvit sina l\u00e5rjungar\n och Petrus hade ej s\u00e5 l\u00e5ngesedan for sin egen\n personliga del profvat p\u00e5 hvad dessa loften\n dugde till (Apg. 9: 32\u201435). Med Guds loften\n om hjelp och bonhorelse for sina ogon bor-\n jar Petrus en kamp; i enrum fr\u00e5nk\u00e5mpar han\n den yttersta fienden doden ett det dyrbaraste-\n byte, han bland dodliga m\u00e5nniskor lyckats\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0204/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0204/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0204/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0204/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0204/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0204.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 365896}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"204\">\n<p>\n 203 De Konungsliga N\u00e5deg fvorna.\n</p>\n<p>\n bortfora. Med den doda Dorkas framfor sig\n k\u00e5mpar lian med kraft och ih\u00e5rdighet som for\u00ac\n dom sdags Jakob vid floden Jabbok. Petrus\n ins\u00e5g nodv\u00e5ndiglieten af Tabitas \u00e5terst\u00e5llelse\n till lif. I ocli omkring Joppe funnos allt for\n m\u00e5nga fattiga enkor, for m\u00e5nga sm\u00e5 fader- och\n moderlosa barn, som belidfde kl\u00e5das, fddas\n ocli undervisas; missionsf altet utvidgade sig\n bestandigt, knapt en vecka gick forbi, d\u00e5 man\n ej sporde om nya missionsstationers grund-\n l\u00e5ggande s\u00e5v\u00e5l inom som utom Judarnes eget\n land. Under inga omst\u00e5ndigheter kunde Pe\u00ac\n trus derfor till\u00e5ta den anden forsvinna, af hvil\u00ac\n ken Dorkas var besj\u00e5lad. Petrus visste allt\n for val, att, \u00e5fven om Dorkas ej kunde \u00e5ter-\n bringas till lifvet, den k\u00e5rleksverksamlietens\n \u00e5nde, livaraf lion uti en s\u00e5 liog grad varit lif-\n vad, dock ej med hennes bortg\u00e5ng ur veriden\n skulle forsvinna, men han ins\u00e5g p\u00e5 samma\n g\u00e5ng hvilket utomordentligt redskap denna\n Tabita varit. Tabita var en riktig inspiration,\n en flammande l\u00e5ga, som satte m\u00e5nga lij\u00e5rtan i\n brand; lion var ock en skicklig organisator,\n som forstod sig p\u00e5 att sinsemellan forbinda\n dessa af henne p\u00e5verkade personer samt till\n ett organiskt helt fdrena dem. Derigenom\n form\u00e5dde lion att utr\u00e5tta mycket, som lion\n nnnars ej skulle kunnat medliinna. Allt mer\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0205/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0205/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0205/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0205/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0205/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0205.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 345514}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"205\">\n<p>\n N\u00e5deg\u00e5fvornas praktiska bruk. 203\n</p>\n<p>\n ocli mer genomtr\u00e5ngd af den stora bety delse,\n som Dorkas egde for sina medm\u00e5nniskor, ut-\n gjuter Petrus sitt lij\u00e5rta uti en allt innerligare\n bon. Som ingen emellertid fick vara ett \u00e5syna\n vittne till denna bdnekamp, kan man ej \u00e5ter-\n gifva apostlens brinnande lij\u00e5rteutgjutelse,\n men man kan dock n\u00e5rmelsevis ana kvad dess\n inneh\u00e5l] varit. Petrus v\u00e5nder sig dock slut-\n ligen till kroppen ocli genomtr\u00e5ngd af bbnlib-\n relsens yissliet, utropar lian:\n</p>\n<p>\n \u201cTabita, st\u00e5 upp! \u201d Och se, lion bppnar sina\n ogon, lion borjar att rora p\u00e5 sig, lion varse-\n blifver Petrus, hennes medvetande \u00e5terv\u00e5nder,\n lion reser sig upp p\u00e5 b\u00e5ren, Petrus r\u00e5cker hen\u00ac\n ne sin h\u00e5nd ocli \u00e5nnu en g\u00e5ng st\u00e5r Dorkas p\u00e5\n sina fotter.\n</p>\n<p>\n 4. Tabita lef ver. \u00c5nnu ett tillf\u00e5lle\n lemnas oss s\u00e5ledes att se hvad v\u00e5rde nodens\n och fattigdomens barn satte p\u00e5 den till lifvet\n \u00e5terkallade l\u00e5rj unginnan; nu f\u00e5 vi tillf\u00e5lle att\n deltaga uti enkornas och de lieliges frdjd och\n gl\u00e5dje. Hvem kan med n\u00e5gra ord beskrifva\n den? Vi kunna det ej. Nog ser du nu m\u00e5nga\n bgon fuktade af t\u00e5rar, men af ansigtsuttryc-\n ken kan du dock forst\u00e5, att dessa t\u00e5rar ej \u00e5ro\n en foljd af n\u00e5gon sinnets betryckta st\u00e5mning.\n N\u00e5gon torde nu fr\u00e5ga: \u201chvaruti kan dock liem-\n liglieten till Dorkas\u2019 k\u00e5rleksverksamhet be-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0206/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0206/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0206/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0206/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0206/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0206.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 380157}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"206\">\n<p>\n 204 De Konungsliga N\u00e5degafvorna.\n</p>\n<p>\n st\u00e5?\u201d Eftersom demia fr\u00e5ga \u00e5r af en ej ringa\n betydelse, l\u00e5tom oss t\u00e5nka p\u00e5 densamma. Yar\n Dorkas rik? Om bon var rik p\u00e5 penningar\n kunna vi ej saga. Den lieliga historien sager\n intet best\u00e5mdt derom, men den lemnar dock\n mojligen det intrycket p\u00e5 den uppm\u00e5rksamme\n l\u00e5saren, att hon befunnit sig uti goda lekam-\n liga omst\u00e5ndiglieter. Vi antaga dock, att hon\n egt det lms, som hon i Joppe bebodde, samt\n att hon forofrigt forfogat ofver nog medel for\n en bekymmerfri existens. Hafva vi nu m\u00e5nne\n uti dessa medgifvanden funnit hemliglieten\n till hennes omf\u00e5ngsrika k\u00e5rleksverksamliet ?\n Antaga vi nu, att hemliglieten till hennes v\u00e5l-\n gorenhetsverksamhet l\u00e5g uti hennes tillg\u00e5ng\n p\u00e5 jordiska medel, borde man f\u00e5 kunna v\u00e5nta y\n att hvar och en, som uti lekamlig m\u00e5tto eger\n samma formoner, skulle vara lika rik p\u00e5 goda\n gerningar. \u00c5r nu detta forh\u00e5llandet med alla\n troende, med alla som bek\u00e5nna sig for att vara\n troende? Hade alla, som bek\u00e5nt sig vara Jesu\n l\u00e5rjungar varit s\u00e5 uppoffrande, s\u00e5 verksamma,\n s\u00e5 l\u00e5tta p\u00e5 den beredvilliga hjelpsamlietens\n fot, skulle mojligen en hel verid numera er-\n k\u00e5nna Kristus s\u00e5som sin konung. Penningar\n och jordiska fordelar, eliuru vi v\u00e5l m\u00e5 taga\n dem med uti ber\u00e5kningen, utgora dock icke\n den egentliga hemliglieten uti ett for Kristus\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0207/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0207/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0207/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0207/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0207/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0207.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 345908}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"207\">\n<p>\n Nadeg\u00e5fvornas praktiska bruk. 205\n</p>\n<p>\n ocli Hans rike verksamt ocli sjelfuppoffrande\n lif. Dorkas var en l\u00e5rjunginna. Talet om\n korset hade genomtr\u00e5ngt hennes liela v\u00e5sende.\n Det v\u00e5lsignade korstr\u00e5det hade blifvit plante-\n radt iiti hennes lij\u00e5rta. Den sjelfviska egen-\n sinnets stenh\u00e5ll, som af naturen \u00e5terfinnes un\u00ac\n der den ytliga fromhetens jordlager, hade blif\u00ac\n vit genomdr\u00e5nkt ocli uppldst af det forsonin\u00ac\n gens blod, som ymnigt nedstrdmmat fr\u00e5n den\n p\u00e5 korstr\u00e5det fastnaglades brustna lij\u00e5rta.\n Hon lefde uti denna hemlighetsfulla gemen-\n skap med Herren som blott ett sant ocli\n uppriktigt \u00e5t Gud li\u00e5ngifvet lij\u00e5rta kan gora.\n Hon hade en personlig erfarenhet af fodelsen\n ofvan efter. 1 kraft af denna fodelse egde\n hon den konungsliga g\u00e5fvan, lifvet; med den\u00ac\n na stora g\u00e5fva hade hon \u00e5fven mottagit barna-\n skapet och den andliga friheten. H\u00e5r finna\n vi hemligheten, och h\u00e5r allena, till Tabitas\n sjelfuppoffrande k\u00e5rleksverksamliet. Lifvet\n i Gud \u00e5r den osynliga sidan af Guds barns n\u00e5-\n dalif, lifvet /\u00f8r Gud \u00e5r den synliga sidan af\n samma n\u00e5dalif; att lefva uti Gud \u00e5r den \u00e5t\n eviglieten v\u00e5nda sidan, att lefva /\u00f8r Gud \u00e5r\n den \u00e5t tiden v\u00e5nda sidan af samma barnaskap;\n lifvet i Gud \u00e5r den djupa k\u00e5lla, hvarifr\u00e5n oss\n tillstrdmmar den tillkommande veridens lifs-\n krafter, lifvet /\u00f8r Gud \u00e5r ett troget och sam-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0208/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0208/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0208/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0208/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0208/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0208.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 361875}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"208\">\n<p>\n 206 De Konungsliga N\u00e5degafvorxa.\n</p>\n<p>\n vetsgrant anv\u00e5ndande af dessa himmelska och\n osynliga g\u00e5fvor och detta uti hvilken som helst\n samh\u00e5llsst\u00e5llning vi af Gud blifvit satte. Lif-\n vet fbr Gud antager gestalten af ett sjelfupp-\n offrande lif for v\u00e5ra medm\u00e5nniskor. H\u00e5r kun-\n na vi hufvudsakligen tjena Gud genom att\n tjena v\u00e5ra medm\u00e5nniskor. Jesus var midt i-\n bland sina l\u00e5rjungar s\u00e5som den der tjenade\n (Luk. 22: 27). Men s\u00e5som Jesus \u00e5r i denna,\n veriden s\u00e5 \u00e5ro \u00e5fven vi, hans barn.\n</p>\n<p>\n Dagarne for v\u00e5r visteise i Joppe hafva dock\n n\u00e5tt sitt slut. Vi bjuda Simon Petrus, och\n v\u00e5r v\u00e5rd, l\u00e5dermakaren, den numera lefnads-\n glada Tabita samt m\u00e5nga andra v\u00e5nner ett\n hj\u00e5rtligt farv\u00e5l. Vi \u00e5terv\u00e5nda till v\u00e5r egen\n tid och v\u00e5ra egna lefnadsomst\u00e5ndigheter. Hu-\n ruvida du funnit \u00e5ndam\u00e5let med denna tanke-\n utflygt forverkligadt lemna vi derli\u00e5n, men v\u00e5r\n mening \u00e5r, att vi uti Tabita framst\u00e5lt for din\n sj\u00e5ls oga ett verkligt praktexempel p\u00e5 ett\n praktiskt anv\u00e5ndande af n\u00e5deg\u00e5fvorna. Vi\n kunna ej gerna finna en mera lyckad illustra\u00ac\n tion p\u00e5 de anforda textorden. Tabita \u00e5r emel-\n lertid l\u00e5ngesedan for andra g\u00e5ngen dod, men\n m\u00e5nne den verksamma \u00e5nde, som s\u00e5 kraftigt\n uppenbarade sig uti hennes lif, forsvunnit?\n Vet du hvar n\u00e5gon klarseende, lefnadsfrisk,\n den tjenande k\u00e5rlekens Tabita bor? Finnes\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0209/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0209/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0209/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0209/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0209/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0209.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 328026}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"209\">\n<p>\n N\u00e5deg\u00e5fvornas praktiska bruk.\n</p>\n<p>\n 207\n</p>\n<p>\n uti v\u00e5ra forsamlingar n\u00e5gon s\u00e5dan der inspi\u00ac\n ration, som t\u00e5nder verksamhetens k\u00e5rleksl\u00e5ga?\n Finnes n\u00e5gon den kristliga verksamhetens or-\n ganisationsform\u00e5ga, som bl\u00e5ser p\u00e5 de slock-\n nande kolen ocli som skrapar dem tillsam-\n mans? En s\u00e5dan der l\u00e5tt p\u00e5 vingen, klarseen-\n de och liflig gazeli vore nog att s\u00e5tta en liel\n forsamling i verksamhet. Stor anledning An\u00ac\n nes dock att misst\u00e5nka, att den oegennyttiga,\n heliga ocli milda k\u00e5rieksverksamhetens Tabita\n sedan m\u00e5nga \u00e5r hvilar under n\u00e5gon gron graf-\n kulle uti den egennyttiga verldsk\u00e5rlekens kyr-\n kog\u00e5rd. P\u00e5 hennes graf tor de man ej hafva\n rest n\u00e5gon minnesv\u00e5rd, men sak samma ty\n \u201crum och namn val Herren k\u00e5nner, d\u00e5 han\n kaliar sina v\u00e5nner.\u201d Skulle den kristliga k\u00e5r\u00ac\n ieksverksamhetens Dorkas vara dod uti n\u00e5\u00ac\n gon forsamling, kunna vi vara ofvertygade om,\n att hon ingalunda f\u00e5tt n\u00e5gon kristlig begraf-\n ning, ty det finnes s\u00e5kerligen icke en enda\n evangelii budb\u00e5rare, som ofver den kristliga\n k\u00e5rleksverksamheten skulle for n\u00e5got guld\n vilja uttala den osanningen: \u201cAf jord \u00e5r du\n kommen.\u201d Af jord \u00e5r den dock sannerligen\n ej kommen; den \u00e5r en g\u00e5st fr\u00e5n himmelen.\n Ljusets rike \u00e5r hennes f\u00e5dernesland, och d\u00e5\n jordens sorgedalar, d\u00e5 nodens och fattigdo-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0210/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0210/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0210/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0210/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0210/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0210.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 172468}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"210\">\n<p>\n 208 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n mens boningar, d\u00e5 \u00e5ngerfulla och forkrossade\n syndares lij\u00e5rtan ej mera erbjuda henne n\u00e5got\n verksamhetsf\u00e5lt, \u00e5terv\u00e5nder lion med all viss-\n liet dit, hvarifr\u00e5n hon har kommit.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0211/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0211/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0211/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0211/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0211/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0211.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 267838}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"211\">\n<p>\n 209\n</p>\n<p>\n Kap. XIII.\n</p>\n<p>\n Konungens sista g\u00e5fva.\n</p>\n<p>\n Ty s\u00e5lunda skall eder rik-\n ligen forl\u00e5nas ing\u00e5ngen i\n v\u00e5r Herres ocli Fr\u00e5lsares,\n Jesu Kristi eviga rike.\n</p>\n<p>\n (2 Pet. 1:11).\n</p>\n<p>\n En stor ocli li\u00e5rlig n\u00e5deg\u00e5fva i beredskap\n for oss liar den liimm elske Konungen, livars\n \u00e5mbetsman Petrus var, ocli uti livilkens tjenst\n \u00e5fven vi st\u00e5, som blifvit delaktiga af Guds na\u00ac\n tur. Yi v\u00e5ga ej p\u00e5st\u00e5, att denna g\u00e5fvan \u00e5r\n dyrbarare an livad den g\u00e5fvan \u00e5r, som blifvit\n oss gifven genom tron. Lifvet i Gud ocli det\n uti detta lif grundade barnaskap samt den li-\n kaledes uti detta samma lif sin grund egande\n frilieten \u00e5r tillsammanstaget en s\u00e5 stor ocli\n li\u00e5rlig g\u00e5fva, som man kan t\u00e5nka sig. Med\n tanken f\u00e5stad vid den g\u00e5fvan liar en kristen\n all anledning utropa: \u201dGud vare tack for lians\n outs\u00e5gliga g\u00e5fva\u201d (2 Kor. 9: 15)! Till en full-\n komlig forest\u00e5llning om den mottagna g\u00e5fvans\n rika inneli\u00e5ll kommer knapt en kristen under\n nuvarande lifsforli\u00e5llanden, men en inre viss-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0212/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0212/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0212/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0212/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0212/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0212.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 360009}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"212\">\n<p>\n 210 De Konungsliga N\u00e5degafvorna.\n</p>\n<p>\n liet eger lian emellertid, att denna g\u00e5fva, nu-\n mera sluten inom troslifvets hylsa, en gang '\n skall uppenbara sitt rika inneh\u00e5ll. N\u00e5r detta\n verkligen skall intr\u00e5ffa, vet ej den troende.\n Den stunden och den dagen liar det beliagat\n Herren att ej uppenbara. P\u00e5 naturlifvets om\u00ac\n r\u00e5de forh\u00e5ller det sig emellertid s\u00e5, att knop\u00ac\n pen forst d\u00e5 oppnar sig, n\u00e5r den \u00e5r fullt ut-\n vecklad ocli m\u00e5nne icke denna lag kan till\u00e5m-\n pas p\u00e5 det andliga v\u00e5xtrikets omr\u00e5de? N\u00e5r\n den kristne individens trosknopp \u00e5r s\u00e5 full-\n komligt utvecklad som med nuvarande tingens\n ordning \u00e5r forenligt, d\u00e5 sonderbrytes bylsan\n och d\u00e5 blifver uppenbart livad liylsan slot in\u00ac\n om sig. Det \u00e5r s\u00e5ledes ej \u00e5nnu uppenbart\n hvad vi skola varda, men det ve ta vi, att, d\u00e5\n troslifvets knopp slutligen en g\u00e5ng oppnar\n sig, skall ur densamma utveckla sig en blom-\n ma af ovanlig f\u00e5gring, af en li\u00e5nforande och\n himmelsk skonhet \u2014 det ve ta vi, att vi skola\n vara lika Honom (1 Joh. 3:2), livars l\u00e5ppar\n \u00e5ro s\u00e5som liljor, de der drypa af flytande myrr-\n lia (Hogv. 5:13). D\u00e5 skall den troende vara\n som en drommande. H\u00e5nryckt af gl\u00e5dje skall\n han \u00e5nda derh\u00e5n blifva, att han med stor sv\u00e5-\n rigliet skall kunna form\u00e5 sig tro verkligheten\n af hvad han ser. S\u00e5som en ljuf drom skall\n det forekomma honom. Hvad ingen m\u00e5nni-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0213/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0213/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0213/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0213/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0213/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0213.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 332938}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"213\">\n<p>\n Konungens sista g\u00e5fva.\n</p>\n<p>\n 211\n</p>\n<p>\n ska n\u00e5gonsin sett, hvad icke han sjelf n\u00e5gon-\n sin under sin fr\u00e5mlingsskaps tid s\u00e5g, det ser\n han nu med b\u00e5da sina dgon. H\u00e5r \u00e5r en h\u00e5r-\n lighet, p\u00e5 hvilken bgonen aldrig se sig m\u00e5tta.\n</p>\n<p>\n Med uttrycket den sista g\u00e5fvan forst\u00e5 vi s\u00e5\u00ac\n ledes den uti den synliga ve ri den gen om tron\n mottagna n\u00e5deg\u00e5fvans fulla uppenbarelse uti\n den osynliga. Utom tidens gr\u00e5ns faller s\u00e5ledes\n denna sista g\u00e5fva. Tron p\u00e5 denna g\u00e5fvas verk-\n lighet foruts\u00e5tter tron p\u00e5 en osynlig verid.\n Det \u00e5r mer \u00e5n hvad m\u00e5nga vise och l\u00e5rde tro.\n Bland desse hafva m\u00e5nga tviflat p\u00e5 mojlighe-\n ten af ett p\u00e5 andra sidan. S\u00e5som spindlarne\n spimia n\u00e5t, for att uti desamma f\u00e5nga flugor,\n s\u00e5 hafva m\u00e5nga vise tviflare sammanspunnit\n konstiga filosofiska v\u00e5fnader. Somliga hafva\n af den logiska bevisforingens fina tr\u00e5dar spun-\n nit omkring sig sjelfva en v\u00e5fnad s\u00e5 tjock, att\n de slutligen nodgats ropa i ren fdrtviflan: \u201cmer\n ljus!\u201c Anseende hafvarm\u00e5nga af dessa tvifla\u00ac\n re vunnit, men hvad alla g\u00e5 tt miste om \u00e5ren\n verklig sann lij\u00e5rtats frid. For den troende\n \u00e5r emellertid i och med hans fodelse ofvan ef\u00ac\n ter ofvertygelsen om en osynlig verid gifven\n (Ebr. 11:1). Denna ofvertygelse \u00e5r icke grun-\n dad p\u00e5 n\u00e5gra m\u00e5nskliga funderingar, den har\n sin grund uti en visdom, som ej kommer fr\u00e5n\n n\u00e5got jordiskt universitet, utan har sin upp-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0214/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0214/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0214/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0214/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0214/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0214.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 364840}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"214\">\n<p>\n 212 De Konungsliga Nadegafvorna.\n</p>\n<p>\n rinnelse ofvanefter (Jak. 8:17). Denna visdom\n bfvertr\u00e5ffar all m\u00e5nsklig visdom, ty den \u00e5r fri\n fr\u00e5n tvifvel. Detta \u00e5r \u00e5fven nodv\u00e5ndigt, dm\n den skall kunna sk\u00e5nka hj\u00e5rtat en sann frid.\n Eullkomligt viss m\u00e5ste du vara, dels atten\n utanfor denna verid liggande osynlig verid\n gifves, dels att du skall ega en personlig till-\n varo uti denna osynliga verid ocli dels att din\n tillvaro der skall vara af icke blott den t\u00e5nk-\n barast lycksaliga beskaffenliet, utan vida der-\n utofver g\u00e5ende. Derom \u00e5r en sann troende\n l\u00e5rjunge viss. Han vet att utanfor tidens\n grans ligger\n</p>\n<p>\n 1. Ettrike. S\u00e5 ben\u00e5mner Herren Jesus\n ocli Hans apostlar den osynliga veridens lyck-\n saliga omr\u00e5de. P\u00e5 detta rikes tillvaro tviflar\n ej den troende. H\u00e5r st\u00e5r den troende fram\n s\u00e5som den verkligt vise uti denna verid, ty\n till en dylik ofvertygelses visshet finnas m\u00e5ri-\n ga vetenskapens j\u00e5ttar, som ej \u00e5nnu kommit.\n 4 \u2018All ting fly ter \u201c sade en grekisk filosof. Med\n den k\u00e5nnedom vi liafva om de m\u00e5nga verlds-\n \u00e5sk\u00e5dningar, som till ocli med sedan reforma\u00ac\n tionen framsprungit ur dessa tankedigra huf-\n vuden, hvars egare likaledes ben\u00e5mnas filoso\u00ac\n fer, synes den gamle grekens utsago \u00e5nnu st\u00e5\n oj\u00e5fvad. Ej af denna ve ridens vise har detta\n yttrande blifvit vederlagdt, men uti den krist-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0215/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0215/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0215/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0215/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0215/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0215.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 333145}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"215\">\n<p>\n Konungens sista g\u00e5fva. 213\n</p>\n<p>\n 11 a tron har det funnit sin vederl\u00e5ggning. En-\n faldig anses man visserligen, om man v\u00e5gar\n p\u00e5st\u00e5, att den m\u00e5nskliga anden r\u00e5kar in p\u00e5\n irrv\u00e5gar, d\u00e5 den uti sitt t\u00e5nkande losgor sig\n fr\u00e5n den gudomliga uppenbarelsen. Derom\n \u00e5ro vi emellertid lika ofvertygade, som vi \u00e5ro,\n att, d\u00e5 m\u00e5nniskoanden odmjukt sluter sin tan-\n kefbrm\u00e5gas h\u00e5nd uti den v\u00e5lsignade M\u00e5starens,\n han fores raka v\u00e5gen fram till det osynliga\n rike, som utgdr fdrem\u00e5let for hans mer eller\n mindre medvetna djupa tr\u00e5nad. Ja, p\u00e5 v\u00e5gen\n till ett verkligt rike \u00e5r den troende. Detta\n rike inneh\u00e5ller en rikedom af verkliglieter,\n det \u00e5r fullt af h\u00e5rlighet, fullt af lif.\n</p>\n<p>\n Skriften anv\u00e5nder visserligen jordiska bil\u00ac\n der for att framst\u00e5lla detta rikets verkliglieter\n och detta emedan vi annars ej skulle kunna f\u00e5\n den ringaste aning om hvad, som uti detsam-\n ma finnes. De jordiska bilderna \u00e5ro emeller\u00ac\n tid ej, s\u00e5som m\u00e5ngen vill tro, blotta uttryck\n for en del m\u00e5nniskors fantasier, utan de \u00e5ro\n bilder, fast\u00e5n svaga bilder, for de uti detta rike\n forekommande sauna realiteter. Huru myc-\n ket h\u00e5rligt \u00e5n skriften omtalar, \u00e5ro vi dock\n vissa om, att mycket af hvad uti det himmel\u00ac\n ska riket forekommer, aldrig blifvit omn\u00e5mndt\n oeli detta af den enkla orsak, att uti den nu-\n varande veriden inga motsvarande bilder, an-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0216/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0216/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0216/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0216/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0216/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0216.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 361056}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"216\">\n<p>\n 214\n</p>\n<p>\n De Konungsliga NIdegafvorna.\n</p>\n<p>\n v\u00e5ndbara for dess beskrifning, gifves. S\u00e5 myc-\n ket liar dock genom de anv\u00e5ndna jordiska bil\u00ac\n der na blifvit antydt rorande den osy nliga veri\u00ac\n dens h\u00e5rligliet, att det uppv\u00e5ckt nti den tro\u00ac\n endes hj\u00e5rta en djup l\u00e5ngtan ocli en innerlig\n \u00e5tr\u00e5 efter att ju forr desto hell\u00e6 blifva en in-\n nev\u00e5nare uti densamma. Vi, som hafva An\u00ac\n dens forstling, sncka inom oss och bida efter\n det fullkomliga delaktigblifvandet af detta ri-\n kets h\u00e5rligliet.\n</p>\n<p>\n Uti detta rike \u00e5ro alla lyckliga, friska, gla\u00ac\n da, v\u00e5nliga, fullkomligt tillfredsst\u00e5lde. Der\n \u00e5lska alla livarandra med en oskrymtad k\u00e5r-\n lek; der finnes intet misstroende, ingen afund,\n ingen bitterliet. Der \u00e5ro alla bekymmersfria,\n fria fr\u00e5n n\u00e5ringsbekymmer, syndabekymmer,\n fr\u00e5lsningsbekymmer. Der gr\u00e5 ter ingen, ty\n alla t\u00e5rar hafva for alltid blifvit aftorkade; for\n alltid forsvunnen \u00e5r k\u00e5llan till alla sorget\u00e5rar.\n Der blifver aldrig n\u00e5gon garn mal. Ar l\u00e5ggas\n till \u00e5r, sekel till sekel, \u00e5rtusenden hopas p\u00e5\n \u00e5rtusenden, evigheter p\u00e5 evigheter, men i trots\n deraf f\u00e5ras ingen panna, intet ansigte blifver\n skrynkligt, ingens g\u00e5ng vacklande, ingens for-\n mogenlieter forslappade. St\u00e5mman \u00e5r lika\n silfverklar efter \u00e5rtusenden som den var for\u00ac\n st\u00e5 g\u00e5ngen den hojdes, deltagande uti den nya\n s\u00e5ngen. Der finnes ingen v\u00e5rk, intet lidande,\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0217/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0217/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0217/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0217/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0217/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0217.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 381228}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"217\">\n<p>\n Konungens SISTA GAFVA.\n</p>\n<p>\n 215\n</p>\n<p>\n ingen \u00e5komma, ingen opasslighet. Der dor\n ingen, ocli derfor finnes der inga grafg\u00e5rdar,\n inga dodgr\u00e5fvare, inga begrafningsentrepeno-\n rer, inga anspr\u00e5kslosa ocli inga praktfulla\n grafv\u00e5rdar. Genom det nya Jernsalems gator\n kommer aldrig ett likt\u00e5g att draga fram. Uti\n det nya Jerusalem finnas inga l\u00e5kare, inga\n apoteker, inga magdalenaliem, inga liittebarns-\n krubbor. P\u00e5 dess gator vandrar ingen i lum-\n por kl\u00e5dd tiggare, ty der finnes ingen fattig;\n ingen, som k\u00e5nner sig ringa, ty detta rikets alla\n innev\u00e5nare \u00e5ro segervinnare, kronta med lif-\n vets oforg\u00e5ngliga krona. Der gifves inga ode-\n l\u00e5ggande stormar, inga skr\u00e5ckinjagande na-\n iurforeteelser, inga olycksli\u00e5ndelser. Solen\n varmer, men branner icke; vinden svalkar,\n men kyler ingen. Hvilken skulle icke l\u00e5ngta\n till ett s\u00e5dant rike? \u00c5r det underligt, att m\u00e5n-\n niskoanden, redan h\u00e5r understundom starkt\n p\u00e5verkad af den tillkommande veridens kraft,\n skulle l\u00e5ngta till detta s\u00e5lla rike ? \u00c5r det un\u00ac\n derligt om hj\u00e5rtat skulle gripas af liemsjuka,\n om ens inre v\u00e5sen skulle understundom for-\n nimma en innerlig tr\u00e5nad efter att f\u00e5 vandra\n uti detta rikets skona parker, efter att f\u00e5 sitta\n i skuggan af lifvets tr\u00e5n, att f\u00e5 vandra uti detta\n nya paradisets gronskande dalar ocli bestiga\n dess svalkande hojder? Tycker du ej, att det\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0218/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0218/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0218/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0218/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0218/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0218.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 362935}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"218\">\n<p>\n 21(3 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n \u00e5r lont att l\u00e5gga sig yinning om att komma in\n uti detta rike, \u00e5fven om det skulle kosta dig\n hvarjehanda forsakeiser h\u00e5r for en kort liten\n tid? M\u00e5nne du ej inst\u00e5mmer med Paulus ocli\n sager: \u201dTy jag haller fore, att denna tidens\n lidanden \u00e5ro att akta for intet mot den h\u00e5rlig-\n liet, som p\u00e5 oss kommer att uppenbaras\u201d\n (Rom. 8:18)?\n</p>\n<p>\n P\u00e5 jorden hade den stridande forsamlingen\n sinastorre, praktfullare s\u00e5v\u00e5l som siua mindre\n anspr\u00e5kslosa tempel; den triumferande for\u00ac\n samlingen uti Guds rike har ock uti sjelfva\n liufvudstaden, det nya Jerusalem, ett taberna\u00ac\n kel, en lielgedom (Upp. 14:17; 15:5), stor y\n rymlig, praktfull. H\u00e5r skall ock firas en guds-\n tjenst, uti hvilken alla de fullkomnades andar\n skola kunna och vil ja deltaga. H\u00e5r \u00e5r o inga\n olika kyrkopartier, inga olika konfessioner,,\n inga olika religionssamfund och inga olika\n t\u00e5nkande, ty Kristus \u00e5r d\u00e5 allt i alla. D\u00e5\n hafva vi kommit till enlieten i tron och i Guds\n Sons kunskap (Ef. 4: 13). Jesu Kristi rike \u00e5r\n i alla afseenden ett li\u00e5rlighetens och lycksa-\n lighetens rike. Huru bedragna skola icke alla\n dessa blifva, som h\u00e5r under n\u00e5dens dag stodo\n honom emot, betraktade den troendes for-\n hoppningar som idel drommar, st\u00e5lsatte sina\n hj\u00e5rtan emot Andens allvarligaste maningar\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0219/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0219/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0219/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0219/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0219/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0219.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 333063}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"219\">\n<p>\n Konungens sista g\u00e5fva.\n</p>\n<p>\n 217\n</p>\n<p>\n ans\u00e5go dem, som voro villiga att offra lif och\n blod for delaktiglieten uti det tillkommande\n h\u00e5rlighetsriket, s\u00e5som d\u00e5rar. H\u00e5r fick of ta\n den troende oeli lians barnsliga ofvertygelse\n om detta rikets h\u00e5rligliet blifva ett forem\u00e5l\n for olieligt oeli groft sk\u00e5mt ocli for s\u00e5rande\n qvickketer, men m\u00e5nne icke d\u00e5 desse s\u00e5v\u00e5l\n bildade som obildade sk\u00e5mtare skola taga sig\n bak dronen, k\u00e5nna sig \u00e5nda till den me & t li\u00e5p-\n nadsv\u00e5ckande grad forl\u00e5gne ocli bdrja undra,\n om ej just de varit de stora d\u00e5rarne, de \u00e5snoi >\n p\u00e5 hvilka den falske profeten ridit? Isanning\n salig ocli lycklig \u00e5r den, som genom tron re\u00ac\n dan h\u00e5r \u00e5r en medlem af Jesu Kristi eviga\n rike. For honom gifves\n</p>\n<p>\n 2. En riklig ing\u00e5ng uti detta rike. S\u00e5\n s\u00e5ger apostlen uti textorden. Ing\u00e5ngen till\n riket forekommer dock m\u00e5ngen l\u00e5r junge n\u00e5got\n motbjudande. Den \u00e5r ocks\u00e5 ej fullkomligt li-\n ka for alla. For somliga \u00e5r den till den allra\n yttersta grad sv\u00e5r, for andra mindre sv\u00e5r ocli\n \u00e5ter for andra j\u00e5mfdrelsevis l\u00e5tt. En antyd\u00ac\n ning p\u00e5 det forst n\u00e5mda fallet liafva vi uti 1\n Kor. 3: 15. Paulus s\u00e5ger: \u201cvarder n\u00e5gons^\n verk nedbr\u00e5ndt, skall lian g\u00e5 miste om Ionen;\n men sjelf skall lian varda fr\u00e5lst, dock s\u00e5som\n genom eld.\u201d Det gifvas m\u00e5nga trogna, som\n \u00e5ro i sjelfva verket mycket r\u00e5dda om det san-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0220/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0220/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0220/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0220/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0220/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0220.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 361885}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"220\">\n<p>\n 518 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n na vin tr\u00e5det, som med kraft ocli energi liafva\n npptr\u00e5dt emot s\u00e5dana forsm\u00e5dande gudsfor-\n nekare, som med den filosofiska vetenskapens\n vapen sdkt att rodja det nr v\u00e5gen, men livilka\n dock sjelfva sokt att nti det sanna vintr\u00e5det\n inympa sina egna meningar. De liafva v\u00e5l\n lemnat sjelfva trosgrnnden ornbbad, men liaf\u00ac\n va p\u00e5 den samma sokt att uppfora en tanke-\n byggnad, som ej med densamma varit fnll-\n komligt ofverensst\u00e5mmande. Hafva nn dessa\n villomeningar varit af en s\u00e5dan beskaffenliet,\n att sjelfva trosgrunden antastats, kunna dyli-\n ka villomeningars forf\u00e5ktare under inga om-\n ; st\u00e5ndiglieter blifva fi\u00e5lsta, men liar man dock\n under sitt andliga byggnadsarbete, sin andli-\n ga verksamliet, lemnat trosgrunden orord,\n skall man v\u00e5l blifva fr\u00e5lst, men den s\u00e5rskilda\n n\u00e5deion, som man genom ett vaksamt p\u00e5ak-\n tande af den inneboende Anden ocb genom en\n storre trohet mot n\u00e5den skulle kunna liafva\n blifvit delaktig af, g\u00e5r man miste om. De\n blifva fr\u00e5lsta \u201cs\u00e5som en, som med knapp nod\n r\u00e5ddar sig ur ett brinnande lius.\u201d At dessa\n lemnas en ing\u00e5ng, men det \u00e5r ingalunda en\n riklig ing\u00e5ng. Apostlen Petrus talar ock om\n s\u00e5dana r\u00e5ttf\u00e5rdiga, som med nod blifva fr\u00e5lsta\n < (1 Pet. 4: 18). Eliuru somliga li\u00e5r liafva tyckt\n .sig se en mindre riklig ing\u00e5ng, torde dock det\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0221/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0221/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0221/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0221/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0221/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0221.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 327581}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"221\">\n<p>\n Konungens sista gafva.\n</p>\n<p>\n 219\n</p>\n<p>\n Tara med sammanlianget mest ofverensst\u00e5m-\n mande, att man s\u00e5 forst\u00e5r detta stalle s\u00e5som i\n allm\u00e5nhet framh\u00e5llande den noggranna gransk\u00ac\n ning ocli den allvarsamma profning, hvilken\n alla troende vid sin ing\u00e5ng blifva nnderkasta\u00ac\n de. Ar Gud s\u00e5 noga, s\u00e5 allvarsam, s\u00e5 str\u00e5ng\n ocli prdfvande med den r\u00e5ttf\u00e5rdige, huru skall\n det d\u00e5 g\u00e5 med den ogudaktige och syndaren?\n</p>\n<p>\n Petrus sager dock, att en riklig ing\u00e5ng skall\n gifyas somliga. Af hvad, som uti 2 Pet. 1: 8\n \u201410 forekommer kan man sluta, att denna\n Tikliga ing\u00e5ng ej blott beror p\u00e5, att man li\u00e5l-\n ler sig fri fr\u00e5n alla villomeningar, att man \u00e5r\n verkligen biblisk uti sitt t\u00e5nkande och talan-\n de, att man \u00e5r bek\u00e5nnelsetrogen, utan \u00e5fven\n derp\u00e5 att man \u00e5r flitig uti bevisandet af sin\n tros inneh\u00e5ll genom att tjena sina medm\u00e5nni-\n skor i k\u00e5rleken. Genom en sjelfuppoffrande\n k\u00e5rleksverksamhet bek\u00e5nner man ock sin Her\u00ac\n re, \u00e5dagal\u00e5gger man ock kraften af sin tro s\u00e5-\n v\u00e5l som genom det v\u00e5ltaligaste offentliga fram-\n st\u00e5llande af sin trosofvertygelse. D\u00e5 man\n icke allenast talar vackert om brddra- och\n allm\u00e5nnelig k\u00e5rlek, utan d\u00e5 man verkligen p\u00e5\n ett oegennyttigt s\u00e5tt of var denna k\u00e5rlek, be\u00ac\n reder man sig en riklig ing\u00e5ng uti det riket,\n der tron och hoppet skall \u00e5terv\u00e5nda, men der\n k\u00e5rleken skall forblifva. Att vi komma in uti\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0222/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0222/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0222/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0222/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0222/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0222.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 368456}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"222\">\n<p>\n 220 De Kok ungslig a N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n li\u00e5rlighetsriket hafva vi Jesum allena att tacka\n for, men hurudan ing\u00e5ngen blifver, synes ej\n till en ringa grad bero p\u00e5 oss sjelfva. Ger\u00ac\n ningar gjorda i tron, framsprungna nr hj\u00e5rtats*\n innerliga h\u00e5ngifvenliet for Herren Jesus, sko\u00ac\n la folja oss efter. Sann k\u00e5rlek soker ingen\n Ion, men \u00e5ndock tro vi den tillstunda.\n</p>\n<p>\n Skola vi nu ej misstrdsta rorande den, livil-\n kens ing\u00e5ng i himmelriket skall ske s\u00e5som ge\u00ac\n nom eld, s\u00e5 skola vi val mycket mindre vara\n fulla af oro, om vi liafva anledning tro v\u00e5r el\u00ac\n ler n\u00e5gon annans ing\u00e5ng blifva riklig. Kostar\n det emellertid den forre mycken mdda och\n st\u00e5r lian sig just n\u00e5tt och j\u00e5mt, s\u00e5 skall \u00e5f-\n ven den, hvars ing\u00e5ng \u00e5r j\u00e5mforelsevis l\u00e5tt T\n f\u00e5 nog att skalfa, ty under alla omst\u00e5ndiglieter\n biir sjelfva ogonblicket for ens ing\u00e5ng uti lif-\n vet allvarsamt och profvande. Har du dock\n h\u00e5r i tiden v\u00e5l ofvat dig i tron, varit trogen\n emot n\u00e5den, flitig i bruket af dina undf\u00e5ngna\n n\u00e5deg\u00e5fvor, skall nog frukten visa sig mer och\n mindre vid och under ing\u00e5ngen. Om du ej just\n med st\u00e5t och hogljudda gl\u00e5djerop kan liksom\n hoppa in uti den andra veriden, skall Herren\n dock gifva dig n\u00e5d att vara frimodig. Med den\n gamle Simeon skall du kunna s\u00e5ga: \u201dHerre y\n nu l\u00e5ter du din tjenare fara i frid, efter ditb\n ord, ty mina ogon hafva sett din fr\u00e5lsning T\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0223/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0223/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0223/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0223/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0223/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0223.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 336728}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"223\">\n<p>\n Konungens sista g\u00e5fva. 221\n</p>\n<p>\n < Apg. 2: 29,30). Hvarfor skulle vi vara annat\n \u00e5n frimodiga, om doden for oss verkligen \u00e5r\n en vinning (Fil. 1: 21)? \u201dS\u00e5 \u00e5r d\u00e5 den rikliga\n ing\u00e5ngen intet annat \u00e5n doden ?\u201d kanske n\u00e5gon\n missbel\u00e5ten fr\u00e5gar. Icke s\u00e5, utan doden \u00e5r\n for den troende precis intet annat \u00e5n en in-\n g\u00e5ng till det eviga riket. \u00c5stundar du nu verk\u00ac\n ligen att bryta upp ocli vara med Kristus, s\u00e5\n bor du v\u00e5l ej grufva dig s\u00e5 ofverm\u00e5ttan ofver\n den tr\u00e5nga ing\u00e5ngen. Har din fiende ej under\n ett l\u00e5ngre eller kortare lif form\u00e5tt dig att falla\n fr\u00e5n Herren, icke skall han vid ing\u00e5ngen till\n riket kunna skada dig, eliuru v\u00e5l han \u00e5fven\n der torcle mota dig ocli gora dig s\u00e5 mycket be-\n s v\u00e5r, som det ligger uti hans form\u00e5ga. Ing\u00e5ngen\n skall han dock ej kunna st\u00e5nga. Du bor der\u00ac\n for vara lugn, fortrostansfull och frimodig, ty\n Jesus \u00e5r dig dock n\u00e5ra. Du tager ju ej ett\n skutt uti morkret som frit\u00e5nkaren Hobbes sa-\n de sig gora, d\u00e5 han uppgaf sin \u00e5nde. Du \u00e5r\n v\u00e5l ej \u00e5nd\u00e5 s\u00e5 k\u00e5r i lifvet, att du for dess for-\n l\u00e5ngning med endast en minut ville gifva stora\n summor s\u00e5som fallet var med drottning Elisa\u00ac\n beth. Med den doende Wesley s\u00e5ger du s\u00e5-\n kerligen: \u201ddet b\u00e5sta af allt \u00e5r, att Gud \u00e5r med\n oss.\u201d M\u00e5nne vandrings mannen klagar ofver,\n att han n\u00e5tt en besv\u00e5rlig resas slut? Klagar\n dagakarlen ofver, att hans dagsarbete \u00e5r ofver-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0224/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0224/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0224/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0224/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0224/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0224.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 370361}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"224\">\n<p>\n 222 De Konungsliga N\u00e5deg\u00e5fvorna.\n</p>\n<p>\n st\u00e5iiclet ocli klagar stridsmannen ofrer slutet\n af en val utk\u00e5mpad strid? Ddden \u00e5r ej slutet\n p\u00e5 den troendes li\u00e5rlighet, utan allenast in-\n g\u00e5ngen till den li\u00e5rlighet, som p\u00e5 lionom skall\n uppenbaras. Har du aldrig fornummit den\n uppfriskande k\u00e5nsla, som smyger sig ofrer lie-\n la den inr\u00e5rtes m\u00e5nniskan, d\u00e5 man efter en\n l\u00e5ng ristelse i sjukrummet \u00e5ndtligen erli\u00e5ller\n till\u00e5telse att tr\u00e5da ut i Guds fria natur. F\u00e5r\n sjuklingen efter l\u00e5nga reckor och, att doma ef\u00ac\n ter k\u00e5nslan, liardt n\u00e5ra \u00e5ndlosa m\u00e5nader en\n skon r\u00e5rmorgon lemna sitt f\u00e5ngelse, huru h\u00e5n-\n forande forekommer lionom ej den friska sam-\n metsmjuka r\u00e5rr inden, blommornas dof tande\n r\u00e5llukt och foglarnesgl\u00e5dtigaoch muntras\u00e5ng?\n Men lirad \u00e5r r\u00e5l detta emot dfrerg\u00e5ngen fr\u00e5n\n den mdrka, tr\u00e5nga och modet nedst\u00e5mmande\n sjukkammaren till det rida, s\u00e5lla rike, der\n hrarje rindpust tillfor dig ett ofrerflod af him\u00ac\n melsk aroma? Glom icke, att ddden for den\n troende ej \u00e5r n\u00e5got dodsstraff for hans synder,\n utan en ing\u00e5ng till erigt lif; en ofrerg\u00e5ng fr\u00e5n\n forg\u00e5nglighet till oforg\u00e5ngligliet, fr\u00e5n m\u00e5ng-\n taliga sorger till en fullhet af himmelsk gl\u00e5d-\n je, fr\u00e5n m\u00e5ngalianda frestelser till en erig fri-\n liet, fr\u00e5n ett fattigt land till ett land, rikt p\u00e5\n outtdmliga forr\u00e5der, fr\u00e5n m\u00e5nga faror till en\n erig trygghet, fr\u00e5n ett skuggornas rike till ett\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0225/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0225/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0225/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0225/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0225/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0225.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 267125}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"225\">\n<p>\n KoNUXGEjSS sista g\u00e5fya.\n</p>\n<p>\n 223\n</p>\n<p>\n rike, uti hvilket du finner de sanne evigt for-\n blifvande verkligheterna. Doden \u00e5r en ofver-\n g\u00e5ng fr\u00e5n din egen bof\u00e5lliga bostad till det af\n Gud sjelf p\u00e5 de saliga evighetens solbelysta\n lidjder timrade fadershnset; den \u00e5r en ofver-\n g\u00e5ng fr\u00e5n fr\u00e5mlingslandet till ett evigt liem-\n land; fr\u00e5n ofullkomliglietens rike till ett rike\n der allt \u00e5r fullkomligt, der du \u00e5lskar fullkom-\n ligt och der du fullkomligt \u00e5lskas, der forst\u00e5n-\n det och kunskapen \u00e5r fullkomlig, der allt \u00e5r\n \u00e5nda derh\u00e5n fullkomligt, att intet \u00e5terst\u00e5r for\n dig mer att onska \u00e5n att gifva luft \u00e5t dina\n tacksamhetsk\u00e5nslor, att st\u00e5mma in uti den\n nya s\u00e5ngen, som sjunges af \u00e5nglar och full-\n komnade r\u00e5ttf\u00e5rdigas andar utan tul. \u00c5r man\n m\u00e5nne viss p\u00e5 att detta \u00e5r att do? Derom kan\n du vara s\u00e5 viss som du kan vara om n\u00e5got som\n helst som finnes uti Guds ord, ty for den tro\u00ac\n ende \u00e5r doden en ing\u00e5ng till v\u00e5r Herres och\n Fr\u00e5lsares eviga rike.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0226/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0226/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0226/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0226/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0226/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0226.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 189963}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"226\">\n<p>\n R A T T H L SER.\n</p>\n<p>\n P\u00e5 sid. 48 st\u00e5r m\u00e5nniskor, skall vant medm\u00e5nniskor.\n \u201c \u201c 55 ki (Es. 3: 15), *\u2022 \" (Ef. 3: 15)\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0227/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0227/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0227/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0227/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0227/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0227.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 256084}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"227\">\n<p>\n</p>\n<p>\n I f\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0228/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0228/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0228/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0228/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0228/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0228.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 562211}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"228\">\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0229/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0229/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0229/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0229/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0229/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0229.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 509134}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"229\">\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0230/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 244, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 390}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0230/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 488, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 780}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0230/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 976, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1560}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0230/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 1953, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3121}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0230/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_0230.jp2", "height": 3121, "width": 1953, "levels": 6, "size": 568126}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"230\">\n</page>\n"}]], "djvu_text_file": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_djvu.txt", "epub_file": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode.epub", "url": "https://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.dekonungsliganad00rode/", "image": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:de:ko:nu:ng:sl:ig:an:ad:00:ro:de:dekonungsliganad00rode:dekonungsliganad00rode_0003/full/pct:12.5/0/default.jpg", "representative_index": 2, "fulltext_file": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode_djvu.xml", "pdf": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/de/ko/nu/ng/sl/ig/an/ad/00/ro/de/dekonungsliganad00rode/dekonungsliganad00rode.pdf"}]}