{"articles_and_essays": null, "cite_this": {"apa": "Vig, P. S. (1917) <cite>Dansk luthersk mission i Amerika i tiden f\u00f8r</cite>. Blair, Neb., Danish Lutheran Pub. House. [Pdf] Retrieved from the Library of Congress, https://www.loc.gov/item/ltf90009561/.", "mla": "Vig, Peter Sorensen. <cite>Dansk luthersk mission i Amerika i tiden f\u00f8r</cite>. Blair, Neb., Danish Lutheran Pub. House, 1917. Pdf. Retrieved from the Library of Congress, &lt;www.loc.gov/item/ltf90009561/&gt;.", "chicago": "Vig, Peter Sorensen. <cite>Dansk luthersk mission i Amerika i tiden f\u00f8r</cite>. Blair, Neb., Danish Lutheran Pub. House, 1917. Pdf. https://www.loc.gov/item/ltf90009561/."}, "timestamp": 1558390349712, "related_items": [{"access_restricted": false, "site": ["catalog"], "original_format": ["manuscript/mixed material"], "contributor": ["shewell, livingston robert"], "id": "http://lccn.loc.gov/ltf91103628", "partof": ["general collections", "catalog"], "index": 1, "group": ["catalog", "main-catalog"], "title": "Shadows of a great city.", "score": 0.30654362, "digitized": true, "description": ["Also available in digital form. Forms part of: Reader's collection, Library of Congress Copyright Office drama deposits. Formerly shelved at: PS635.Z9 S5569"], "timestamp": "2019-01-08T08:00:00.558Z", "campaigns": [], "extract_timestamp": "2019-01-08T07:59:26.002Z", "date": "1884", "shelf_id": "http://lccn.loc.gov/ltf91103628", "other_title": [], "dates": ["1884-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "//lccn.loc.gov/ltf91103628", "hassegments": false, "image_url": [], "aka": ["http://www.loc.gov/resource/scd0001.00174002332/", "http://lccn.loc.gov/ltf91103628", "http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00174002332", "http://www.loc.gov/item/ltf91103628/"]}, {"access_restricted": false, "number": ["20624673", "2015297433"], "original_format": ["manuscript/mixed material"], "contributor": ["bancroft (family)"], "id": "http://lccn.loc.gov/2015297433", "partof": ["general collections", "catalog"], "subject": ["bancroft family"], "index": 2, "group": ["catalog", "main-catalog"], "title": "Bancroft family papers", "score": 0.30654362, "digitized": true, "description": ["\"The old volume one was dismantled, new material added, it was then divided into two parts of which this is part one. Some of the pages carry two numbers, the old in the upper center and the new in the right upper corner.\"--Vol. 1, pt. 1, title page. Date of production from Copyright registration (TXu000390049, 1989-10-18). Also available in digital form."], "timestamp": "2019-01-27T07:52:02.894Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2019-01-27T07:50:34.383Z", "date": "1989", "shelf_id": "http://lccn.loc.gov/2015297433", "other_title": ["Bancroft papers"], "dates": ["1989-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "//lccn.loc.gov/2015297433", "hassegments": false, "image_url": [], "aka": ["http://www.loc.gov/resource/scd0001.00382584405/", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00382584363/", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00382584417/", "https://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00382584375", "http://www.loc.gov/item/2015297433/", "https://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00382584417", "https://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00382584399", "http://lccn.loc.gov/2015297433", "https://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00382584405", "https://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00382584363", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00382584375/", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00382584399/", "https://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00382584387", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00382584387/"]}, {"access_restricted": false, "number": ["7764095", "12039311"], "original_format": ["manuscript/mixed material"], "contributor": ["tees, levin c."], "id": "http://lccn.loc.gov/12039311", "partof": ["general collections", "catalog"], "index": 3, "group": ["catalog", "main-catalog"], "title": "Tatters, the pet of Squatters' gulch; an original border drama in three acts,", "score": 0.30654362, "digitized": true, "description": ["Also available in digital form."], "timestamp": "2019-01-27T07:51:27.882Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2019-01-27T07:49:37.400Z", "date": "1893", "shelf_id": "PS635.Z9 T258", "other_title": [], "dates": ["1893-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "//lccn.loc.gov/12039311", "hassegments": false, "image_url": [], "aka": ["http://lccn.loc.gov/12039311", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00174013536/", "http://www.loc.gov/item/12039311/", "http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00174013536"]}, {"access_restricted": false, "number": ["8330729", "43046227"], "original_format": ["manuscript/mixed material"], "contributor": ["harrison, frank", "payn, james"], "id": "http://lccn.loc.gov/43046227", "partof": ["general collections", "catalog"], "index": 4, "group": ["catalog", "main-catalog"], "title": "The Shay-le,", "score": 0.30654362, "digitized": true, "description": ["Also available in digital form. Forms part of: Reader's collection, Library of Congress Copyright Office drama deposits. Formerly shelved at: PS1819.H76 S4"], "timestamp": "2019-02-09T07:55:12.597Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2019-02-09T07:51:28.450Z", "date": "1878", "shelf_id": "http://lccn.loc.gov/43046227", "other_title": [], "dates": ["1878-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "//lccn.loc.gov/43046227", "hassegments": false, "image_url": [], "aka": ["http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00185974728", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00185974728/", "http://www.loc.gov/item/43046227/", "http://lccn.loc.gov/43046227"]}, {"access_restricted": false, "site": ["catalog"], "original_format": ["periodical"], "contributor": ["united states olympic committee"], "id": "http://www.loc.gov/item/21021618/", "partof": ["united states olympic book (new york [etc.])     -", "united states olympic book. (new york [etc.])     -", "selected digitized books", "catalog"], "subject": ["olympics", "revival"], "index": 5, "group": ["dcmsiabooks2", "catalog", "cts-ia-books2", "main-catalog"], "title": "United States Olympic book.", "online_format": ["online text", "epub", "pdf", "image"], "score": 0.27235645, "mime_type": ["application/xml", "application/epub", "application/pdf", "image/jpeg", "image/jp2"], "digitized": true, "description": ["Quadrennial Serial. PREMARC/SERLOC merged record"], "timestamp": "2018-05-09T15:01:32.628Z", "campaigns": [], "extract_timestamp": "2018-05-09T14:50:31.751Z", "publication_frequency": ["quadrennial"], "shelf_id": "GV721.5 .U6", "other_title": [], "language": ["english"], "url": "https://www.loc.gov/item/21021618/", "hassegments": true, "image_url": ["//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:it:ed:st:at:es:ol:ym:00:un:it:unitedstatesolym00unit:unitedstatesolym00unit_0007/full/pct:6.25/0/default.jpg", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:it:ed:st:at:es:ol:ym:00:un:it:unitedstatesolym00unit:unitedstatesolym00unit_0007/full/pct:6.25/0/default.jpg#h=271&w=158", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:it:ed:st:at:es:ol:ym:00:un:it:unitedstatesolym00unit:unitedstatesolym00unit_0007/full/pct:12.5/0/default.jpg#h=542&w=317", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:it:ed:st:at:es:ol:ym:00:un:it:unitedstatesolym00unit:unitedstatesolym00unit_0007/full/pct:25/0/default.jpg#h=1085&w=634", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:it:ed:st:at:es:ol:ym:00:un:it:unitedstatesolym00unit:unitedstatesolym00unit_0007/full/pct:50/0/default.jpg#h=2170&w=1269", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:it:ed:st:at:es:ol:ym:00:un:it:unitedstatesolym00unit:unitedstatesolym00unit_0007/full/pct:100/0/default.jpg#h=4341&w=2539"], "aka": ["http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00333773843", "http://www.loc.gov/item/21021618/", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00333773843/", "http://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.unitedstatesolym00unit/", "http://lccn.loc.gov/21021618"]}, {"access_restricted": false, "original_format": ["periodical"], "contributor": ["united states. department of transportation"], "id": "http://www.loc.gov/item/75642912/", "partof": ["the financial condition of the central railroad company of new jersey: annual report to the president and the congress (washington) 19??-current", "the financial condition of the central railroad company of new jersey (washington) 19??-current", "selected digitized books", "catalog"], "subject": ["central railroad of new jersey", "periodicals"], "index": 6, "group": ["dcmsiabooks4", "catalog", "cts-ia-books4", "main-catalog"], "title": "The financial condition of the Central Railroad Company of New Jersey: Annual report to the President and the Congress.", "online_format": ["online text", "epub", "pdf", "image"], "score": 0.27235645, "mime_type": ["application/xml", "application/epub", "application/pdf", "image/jpeg", "image/jp2"], "digitized": true, "description": ["SERBIB/SERLOC merged record"], "timestamp": "2019-01-08T19:14:59.016Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2019-01-08T16:28:59.610Z", "date": "19??", "shelf_id": "HE2791 .C48647a", "other_title": [], "dates": ["1900-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "https://www.loc.gov/item/75642912/", "hassegments": true, "image_url": ["//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:fi:na:nc:ia:lc:on:di:ti:00:un:it:_1:financialconditi00unit_1:financialconditi00unit_1_0007/full/pct:12.5/0/default.jpg", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:fi:na:nc:ia:lc:on:di:ti:00:un:it:_1:financialconditi00unit_1:financialconditi00unit_1_0007/full/pct:12.5/0/default.jpg#h=495&w=359", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:fi:na:nc:ia:lc:on:di:ti:00:un:it:_1:financialconditi00unit_1:financialconditi00unit_1_0007/full/pct:25/0/default.jpg#h=990&w=718", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:fi:na:nc:ia:lc:on:di:ti:00:un:it:_1:financialconditi00unit_1:financialconditi00unit_1_0007/full/pct:50/0/default.jpg#h=1980&w=1437", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:fi:na:nc:ia:lc:on:di:ti:00:un:it:_1:financialconditi00unit_1:financialconditi00unit_1_0007/full/pct:100/0/default.jpg#h=3961&w=2874"], "aka": ["http://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.financialconditi00unit_1/", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00271320188/", "http://www.loc.gov/item/75642912/", "http://lccn.loc.gov/75642912", "https://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00271320188"]}], "more_like_this": [{"access_restricted": false, "original_format": ["book"], "contributor": ["vig, peter sorensen"], "id": "http://www.loc.gov/item/ltf90022808/", "partof": ["general collections", "selected digitized books", "catalog"], "index": 1, "group": ["dcmsiabooks2", "catalog", "cts-ia-books2", "main-catalog"], "title": "Danske i Amerika; nogle blade af den danske udvandrings historie, saerlig den aeldre, samt en oversigt over danskernes antal og udbredelse i de Forenede stater.", "online_format": ["online text", "epub", "pdf", "image"], "score": 12.782437, "mime_type": ["application/xml", "application/epub", "application/pdf", "image/jpeg", "image/jp2"], "digitized": true, "description": ["Also available in digital form."], "timestamp": "2018-05-09T15:06:54.389Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2018-05-09T14:51:12.939Z", "date": "1899", "shelf_id": "4E 223", "other_title": [], "dates": ["1899-01-01T00:00:00Z"], "language": ["danish"], "url": "https://www.loc.gov/item/ltf90022808/", "hassegments": true, "image_url": ["//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:ke:ia:me:ri:ka:no:00:vi:gp:danskeiamerikano00vigp:danskeiamerikano00vigp_0003/full/pct:12.5/0/default.jpg", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:ke:ia:me:ri:ka:no:00:vi:gp:danskeiamerikano00vigp:danskeiamerikano00vigp_0003/full/pct:12.5/0/default.jpg#h=443&w=263", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:ke:ia:me:ri:ka:no:00:vi:gp:danskeiamerikano00vigp:danskeiamerikano00vigp_0003/full/pct:25/0/default.jpg#h=887&w=527", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:ke:ia:me:ri:ka:no:00:vi:gp:danskeiamerikano00vigp:danskeiamerikano00vigp_0003/full/pct:50/0/default.jpg#h=1774&w=1054", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:ke:ia:me:ri:ka:no:00:vi:gp:danskeiamerikano00vigp:danskeiamerikano00vigp_0003/full/pct:100/0/default.jpg#h=3548&w=2108"], "aka": ["http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00196170650", "http://lccn.loc.gov/ltf90022808", "http://www.loc.gov/item/ltf90022808/", "http://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.danskeiamerikano00vigp/", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00196170650/"]}, {"access_restricted": false, "original_format": ["book"], "contributor": ["wissler, clark"], "id": "http://www.loc.gov/item/19006011/", "partof": ["general collections", "catalog", "wsl", "selected digitized books"], "subject": ["greenland", "antiquities", "polar eskimos"], "index": 2, "group": ["catalog", "dcmsiabooks3", "main-catalog", "cts-ia-books3"], "title": "Archaeology of the Polar Eskimo,", "online_format": ["online text", "epub", "pdf", "image"], "score": 0.72746736, "location": ["greenland"], "mime_type": ["application/xml", "application/epub", "application/pdf", "image/jpeg", "image/jp2"], "digitized": true, "description": ["Microfilm. Washington, D.C. Library of Congress. Also available in digital form. Also available in digital form."], "timestamp": "2019-01-04T07:15:29.823Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2019-01-04T07:13:34.569Z", "date": "1918", "shelf_id": "E99.E7 W8 Microfilm 57291 E", "other_title": [], "dates": ["1918-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "https://www.loc.gov/item/19006011/", "hassegments": true, "image_url": ["//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:ar:ch:ae:ol:og:yo:fp:ol:00:wi:ss:_0:archaeologyofpol00wiss_0:archaeologyofpol00wiss_0_0009/full/pct:6.25/0/default.jpg", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:ar:ch:ae:ol:og:yo:fp:ol:00:wi:ss:_0:archaeologyofpol00wiss_0:archaeologyofpol00wiss_0_0009/full/pct:6.25/0/default.jpg#h=282&w=170", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:ar:ch:ae:ol:og:yo:fp:ol:00:wi:ss:_0:archaeologyofpol00wiss_0:archaeologyofpol00wiss_0_0009/full/pct:12.5/0/default.jpg#h=565&w=341", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:ar:ch:ae:ol:og:yo:fp:ol:00:wi:ss:_0:archaeologyofpol00wiss_0:archaeologyofpol00wiss_0_0009/full/pct:25/0/default.jpg#h=1131&w=682", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:ar:ch:ae:ol:og:yo:fp:ol:00:wi:ss:_0:archaeologyofpol00wiss_0:archaeologyofpol00wiss_0_0009/full/pct:50/0/default.jpg#h=2263&w=1365", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:ar:ch:ae:ol:og:yo:fp:ol:00:wi:ss:_0:archaeologyofpol00wiss_0:archaeologyofpol00wiss_0_0009/full/pct:100/0/default.jpg#h=4527&w=2731"], "aka": ["http://www.loc.gov/resource/scd0001.00107432280/", "http://lccn.loc.gov/19006011", "http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00107432280", "http://www.loc.gov/item/19006011/", "http://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.archaeologyofpol00wiss_0/"]}, {"access_restricted": false, "original_format": ["book"], "contributor": ["united states. congress. house. committee on interstate and foreign commerce", "shackelford, dorsey w.", "panama railroad company", "colombia. (republic of new granada,)"], "id": "http://www.loc.gov/item/12004806/", "partof": ["general collections", "selected digitized books", "catalog"], "index": 3, "group": ["dcmsiabooks2", "catalog", "cts-ia-books2", "main-catalog"], "title": "Hearings before the Special committee on the Investigation of the Panama Railway Company. February, 13, 1905.", "online_format": ["online text", "epub", "pdf", "image"], "score": 0.72746736, "mime_type": ["application/xml", "application/epub", "application/pdf", "image/jpeg", "image/jp2"], "digitized": true, "description": ["Also available in digital form."], "timestamp": "2018-05-09T14:57:22.620Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2018-05-09T14:50:05.109Z", "date": "1905", "shelf_id": "KF27 .I55 1905d", "other_title": [], "dates": ["1905-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "https://www.loc.gov/item/12004806/", "hassegments": true, "image_url": ["//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:he:ar:in:gs:be:fo:re:sp:00:un:it:hearingsbeforesp00unit:hearingsbeforesp00unit_0007/full/pct:6.25/0/default.jpg", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:he:ar:in:gs:be:fo:re:sp:00:un:it:hearingsbeforesp00unit:hearingsbeforesp00unit_0007/full/pct:6.25/0/default.jpg#h=267&w=160", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:he:ar:in:gs:be:fo:re:sp:00:un:it:hearingsbeforesp00unit:hearingsbeforesp00unit_0007/full/pct:12.5/0/default.jpg#h=535&w=321", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:he:ar:in:gs:be:fo:re:sp:00:un:it:hearingsbeforesp00unit:hearingsbeforesp00unit_0007/full/pct:25/0/default.jpg#h=1070&w=642", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:he:ar:in:gs:be:fo:re:sp:00:un:it:hearingsbeforesp00unit:hearingsbeforesp00unit_0007/full/pct:50/0/default.jpg#h=2140&w=1285", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:he:ar:in:gs:be:fo:re:sp:00:un:it:hearingsbeforesp00unit:hearingsbeforesp00unit_0007/full/pct:100/0/default.jpg#h=4280&w=2570"], "aka": ["http://www.loc.gov/item/12004806/", "http://lccn.loc.gov/12004806", "http://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.hearingsbeforesp00unit/", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00161092812/", "http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00161092812"]}, {"access_restricted": false, "original_format": ["book"], "contributor": ["united states. bureau of refugees, freedmen, and abandoned lands", "fullerton, joseph scott"], "id": "http://www.loc.gov/item/12005320/", "partof": ["general collections", "selected digitized books", "catalog"], "subject": ["freedmen", "louisiana"], "index": 4, "group": ["dcmsiabooks2", "catalog", "cts-ia-books2", "main-catalog"], "title": "Report of the administration of freedmen's affairs in Louisiana,", "online_format": ["online text", "epub", "pdf", "image"], "score": 0.72746736, "location": ["louisiana"], "mime_type": ["application/xml", "application/epub", "application/pdf", "image/jpeg", "image/jp2"], "digitized": true, "description": ["Also available in digital form."], "timestamp": "2018-05-09T14:57:25.113Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2018-05-09T14:50:05.109Z", "date": "1865", "shelf_id": "E185.93.L6 U5", "other_title": [], "dates": ["1865-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "https://www.loc.gov/item/12005320/", "hassegments": true, "image_url": ["//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:re:po:rt:of:ad:mi:ni:st:00:un:it:reportofadminist00unit:reportofadminist00unit_0007/full/pct:12.5/0/default.jpg", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:re:po:rt:of:ad:mi:ni:st:00:un:it:reportofadminist00unit:reportofadminist00unit_0007/full/pct:12.5/0/default.jpg#h=501&w=275", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:re:po:rt:of:ad:mi:ni:st:00:un:it:reportofadminist00unit:reportofadminist00unit_0007/full/pct:25/0/default.jpg#h=1002&w=550", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:re:po:rt:of:ad:mi:ni:st:00:un:it:reportofadminist00unit:reportofadminist00unit_0007/full/pct:50/0/default.jpg#h=2004&w=1100", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:re:po:rt:of:ad:mi:ni:st:00:un:it:reportofadminist00unit:reportofadminist00unit_0007/full/pct:100/0/default.jpg#h=4008&w=2200"], "aka": ["http://www.loc.gov/resource/scd0001.00103375812/", "http://lccn.loc.gov/12005320", "http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00103375812", "http://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.reportofadminist00unit/", "http://www.loc.gov/item/12005320/"]}, {"access_restricted": false, "original_format": ["book"], "contributor": ["gilbert, levi"], "id": "http://www.loc.gov/item/12005822/", "partof": ["general collections", "selected digitized books", "catalog"], "subject": ["christianity", "essence, genius, nature", "spirituality"], "index": 5, "group": ["dcmsiabooks2", "catalog", "cts-ia-books2", "main-catalog"], "title": "Dynamic Christianity", "online_format": ["online text", "epub", "pdf", "image"], "score": 0.72746736, "mime_type": ["application/xml", "application/epub", "application/pdf", "image/jpeg", "image/jp2"], "digitized": true, "description": ["Also available in digital form."], "timestamp": "2018-05-09T14:57:25.113Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2018-05-09T14:50:05.109Z", "date": "1912", "shelf_id": "BR121 .G4", "other_title": [], "dates": ["1912-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "https://www.loc.gov/item/12005822/", "hassegments": true, "image_url": ["//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:dy:na:mi:cc:hr:is:ti:an:00:gi:lb:dynamicchristian00gilb:dynamicchristian00gilb_0009/full/pct:12.5/0/default.jpg", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:dy:na:mi:cc:hr:is:ti:an:00:gi:lb:dynamicchristian00gilb:dynamicchristian00gilb_0009/full/pct:12.5/0/default.jpg#h=493&w=304", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:dy:na:mi:cc:hr:is:ti:an:00:gi:lb:dynamicchristian00gilb:dynamicchristian00gilb_0009/full/pct:25/0/default.jpg#h=987&w=608", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:dy:na:mi:cc:hr:is:ti:an:00:gi:lb:dynamicchristian00gilb:dynamicchristian00gilb_0009/full/pct:50/0/default.jpg#h=1975&w=1217", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:dy:na:mi:cc:hr:is:ti:an:00:gi:lb:dynamicchristian00gilb:dynamicchristian00gilb_0009/full/pct:100/0/default.jpg#h=3950&w=2434"], "aka": ["http://www.loc.gov/resource/scd0001.00299657231/", "http://www.loc.gov/item/12005822/", "http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00299657231", "http://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.dynamicchristian00gilb/", "http://lccn.loc.gov/12005822"]}, {"access_restricted": false, "original_format": ["book"], "contributor": ["washington, george"], "id": "http://www.loc.gov/item/12006936/", "partof": ["general collections", "selected digitized books", "catalog"], "index": 6, "group": ["dcmsiabooks2", "catalog", "cts-ia-books2", "main-catalog"], "title": "Washington's farewell address to the people of the United States of America:", "online_format": ["online text", "epub", "pdf", "image"], "score": 0.72746736, "mime_type": ["application/xml", "application/epub", "application/pdf", "image/jpeg", "image/jp2"], "digitized": true, "description": ["Also available in digital form."], "timestamp": "2018-05-09T14:57:26.869Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2018-05-09T14:50:05.109Z", "date": "1844", "shelf_id": "E312.95 1844", "other_title": [], "dates": ["1844-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "https://www.loc.gov/item/12006936/", "hassegments": true, "image_url": ["//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:wa:sh:in:gt:on:sf:ar:ew:00:wa:sh:_5:washingtonsfarew00wash_5:washingtonsfarew00wash_5_0007/full/pct:6.25/0/default.jpg", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:wa:sh:in:gt:on:sf:ar:ew:00:wa:sh:_5:washingtonsfarew00wash_5:washingtonsfarew00wash_5_0007/full/pct:6.25/0/default.jpg#h=276&w=156", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:wa:sh:in:gt:on:sf:ar:ew:00:wa:sh:_5:washingtonsfarew00wash_5:washingtonsfarew00wash_5_0007/full/pct:12.5/0/default.jpg#h=552&w=312", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:wa:sh:in:gt:on:sf:ar:ew:00:wa:sh:_5:washingtonsfarew00wash_5:washingtonsfarew00wash_5_0007/full/pct:25/0/default.jpg#h=1104&w=624", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:wa:sh:in:gt:on:sf:ar:ew:00:wa:sh:_5:washingtonsfarew00wash_5:washingtonsfarew00wash_5_0007/full/pct:50/0/default.jpg#h=2208&w=1248", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:wa:sh:in:gt:on:sf:ar:ew:00:wa:sh:_5:washingtonsfarew00wash_5:washingtonsfarew00wash_5_0007/full/pct:100/0/default.jpg#h=4416&w=2496"], "aka": ["http://lccn.loc.gov/12006936", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00118379676/", "http://www.loc.gov/item/12006936/", "http://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.washingtonsfarew00wash_5/", "http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00118379676"]}], "item": {"library_of_congress_control_number": "ltf90009561", "source_collection": [], "display_offsite": true, "contributors": [{"vig, peter sorensen": "https://www.loc.gov/search/?fa=contributor:vig,+peter+sorensen&fo=json"}], "access_restricted": false, "site": ["catalog"], "original_format": ["book"], "date": "1917", "subject_headings": [], "created_published": ["Blair, Neb., Danish Lutheran Pub. House, 1917."], "extract_urls": ["http://lccn.loc.gov/ltf90009561#dcmsiabooks2", "http://lccn.loc.gov/ltf90009561#catalog"], "id": "http://www.loc.gov/item/ltf90009561/", "contents": [], "description": ["Also available in digital form."], "index": 1, "digital_id": ["http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00214324180", "dcmsiabooks.dansklutherskmis00vigp"], "call_number": ["4BV 496"], "group": ["dcmsiabooks2", "catalog", "cts-ia-books2", "main-catalog"], "score": 8.363295, "title": "Dansk luthersk mission i Amerika i tiden f\u00f8r 1884.", "related_items": [], "online_format": ["online text", "epub", "pdf", "image"], "subjects": [], "location": [], "_version_": 1599999406572044288, "type": ["book"], "mime_type": ["application/xml", "application/epub", "application/pdf", "image/jpeg", "image/jp2"], "digitized": true, "rights_advisory": [], "medium": ["176 p."], "reproduction_number": [], "repository": [], "format": [{"book": "https://www.loc.gov/search/?fa=original_format:book&fo=json"}], "partof": [{"count": 11640, "url": "https://www.loc.gov/collections/selected-digitized-books/?fo=json", "title": "selected digitized books"}, {"count": 140761, "url": "https://www.loc.gov/search/?fa=partof:general+collections&fo=json", "title": "general collections"}, {"count": 982962, "url": "https://www.loc.gov/search/?fa=partof:catalog&fo=json", "title": "catalog"}], "timestamp": "2018-05-09T15:05:40.305Z", "campaigns": [], "extract_timestamp": "2018-05-09T14:51:00.114Z", "genre": [], "shelf_id": "4BV 496", "other_title": [], "dates": [{"1917": "https://www.loc.gov/search/?dates=1917/1917&fo=json"}], "language": [{"danish": "https://www.loc.gov/search/?fa=language:danish&fo=json"}], "rights": ["<p>The books in this collection are in the public domain and are free to use and reuse.</p>\r\n<p>Credit Line: Library of Congress</p>\r\n<p>More about <a href=\"/legal/\">Copyright and other Restrictions</a>.</p>\r\n<p>For guidance about compiling full citations consult <a href=\"//www.loc.gov/teachers/usingprimarysources/citing.html\">Citing Primary Sources</a>.</p>\r\n"], "url": "https://www.loc.gov/item/ltf90009561/", "notes": ["Also available in digital form."], "control_number": "", "summary": [], "hassegments": true, "image_url": ["//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0005/full/pct:12.5/0/default.jpg", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0005/full/pct:12.5/0/default.jpg#h=493&w=321", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0005/full/pct:25/0/default.jpg#h=986&w=642", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0005/full/pct:50/0/default.jpg#h=1973&w=1285", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0005/full/pct:100/0/default.jpg#h=3946&w=2570"], "other_formats": [{"link": "https://lccn.loc.gov/ltf90009561/marcxml", "label": "MARCXML Record"}, {"link": "https://lccn.loc.gov/ltf90009561/mods", "label": "MODS Record"}, {"link": "https://lccn.loc.gov/ltf90009561/dc", "label": "Dublin Core Record"}], "aka": ["http://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.dansklutherskmis00vigp/", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00214324180/", "http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00214324180", "http://lccn.loc.gov/ltf90009561", "http://www.loc.gov/item/ltf90009561/"], "contributor_names": ["Vig, Peter Sorensen, 1854- [from old catalog]"], "access_advisory": []}, "traditional_knowledge_labels": [], "options": {"content_filter": null, "all": null, "webcast_permalink": null, "request_params": {"fo": ["json"]}, "item": null, "attribute": null, "site_id": null, "duration": 0.27616405487060547, "latlong": null, "startPage": null, "operator": null, "page_has_campaign": false, "path_info": "/item/ltf90009561/", "facetLimits": "", "id": "ltf90009561/", "index": null, "style": null, "clip": null, "redirect_proxy": false, "clip_rotation": null, "attribute!": null, "content_replacement": "", "facet_count": null, "port": "80", "is_portal": null, "field": null, "newSearch": null, "sortOrder": null, "template": "item/base", "searchIn": null, "facetPrefix": null, "scheme": "https, https, https", "display_level": null, "method": "GET", "api_version": "1", "iiif": false, "onsite": false, "release_id": 81937, "outputEncoding": "UTF-8", "format": "json", "keys": null, "timestamp": 1558390349.435701, "clip_image_width": null, "searchTerms": "", "host": "www.loc.gov", "ical": false, "referer": null, "sortBy": null, "inputEncoding": "UTF-8", "resource": "", "default_count": 25, "application_version": "$Revision: 81937 $", "site_type": null, "suggested": null, "distance": null, "dates": null, "digital_id": null, "proxypath": null, "target": null, "language": null, "region": "", "facet_style": null, "count": null, "app_context": null, "excludeTerms": null, "callback": null, "delimiter": null, "segments": null, "query_string": "fo=json", "embed": null, "downloadOption": null, "resource_sequence": null}, "resources": [{"files": [[{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0001/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 328, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0001/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 656, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0001/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1312, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1984}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0001/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2624, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3968}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0001/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0001.jp2", "height": 3968, "width": 2624, "levels": 6, "size": 857647}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"1\">\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0002/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0002/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0002/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0002/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0002/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0002.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 706205}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"2\">\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0003/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0003/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0003/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0003/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0003/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0003.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 473236}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"3\">\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0004/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0004/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0004/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0004/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0004/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0004.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 170690}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"4\">\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0005/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0005/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0005/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0005/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0005/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0005.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 231706}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"5\">\n<p>\n Udvandrer-Arkivet\n</p>\n<p>\n Aalborg\n</p>\n<p>\n DANSK LUTHERSK\n MISSION I AMERIKA\n</p>\n<p>\n I TIDEN F\u00d8R 1884\n</p>\n<p>\n P. S. VIG\n</p>\n<p>\n UDGIVET AF DEN FORENEDE DANSKE EV -\n LUTH. KIRKE I AMERIKA VED EN KOMITE\n</p>\n<p>\n The u?\n</p>\n<p>\n (h > $AmejL\n</p>\n<p>\n ^ i \u00c5rchives\n</p>\n<p>\n Copenha^V n 0 -\n</p>\n<p>\n Grift Of\n</p>\n<p>\n Fru Eilii Wagner\n</p>\n<p>\n BLAIR, NEBR.\n</p>\n<p>\n DAN1SH LUTHERAN PUBLISHING HOUSE\n 1917\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0006/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0006/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0006/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0006/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0006/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0006.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 185902}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"6\">\n<p>\n Udvandrer-Arkivet\n</p>\n<p>\n Aalborg\n</p>\n<p>\n f\u2019J\n</p>\n<p>\n tccess/om a/o.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0007/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0007/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0007/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0007/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0007/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0007.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 332849}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"7\">\n<p>\n Forord.\n</p>\n<p>\n I dette Skrift har vi s\u00f8gt at give en historisk\n Redeg\u00f8relse for det Arbejdes Begyndelse og Grund\u00ac\n l\u00e6ggelse, der fra den dansk-lutherske Kirkes Side\n er \u00f8vet for og iblandt udvandrede Landsm\u00e6nd\n her i Landet for at samle dem om Ordet og Sa\u00ac\n kramenterne paa det danske Sprog og paa den\n evangelisk-lutherske Bekendelses Grund. Det har\n ikke v\u00e6ret vor Hensigt at skrive en udf\u00f8rlig Hi\u00ac\n storie, hvor Hovedsagen altfor ofte tabes iaf Syne\n over de mange Enkeltheder, og heller ikke at give\n en saakaldt kort Oversigt, der gerne overser den\n Forbindelse, hvori en Sag maa ses for at kunne\n forst aas. Vort Formaal var at give en sandf\u00e6rdig,\n upartisk og alsidig Redeg\u00f8relse af Sagen. Det er\n vort Haab, at den forenede danske evangelisk lu\u00ac\n therske Kirke i Amerika, der paalagde os at ud\u00ac\n arbejde et Festskrift i Anledning af Firehundred-\n aarsfesten for den lutherske Reformation, vil finde\n den os stillede Opgave fyldestgjort ved dette lille\n Skrift, der handler om Begyndelsen til det Arbej\u00ac\n de, hvis Forts\u00e6ttelse er vort Kirkesamfunds Op\u00ac\n gave og Foruds\u00e6tning for, at vi som dansk lu\u00ac\n thersk Kirkesamfund i Amerika kan v\u00e6re med til\n at fejre den forestaaende Mindefest for den krist\u00ac\n ne Kirkes Reformation. Ligeledes haaber vi, at\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0008/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0008/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0008/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0008/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0008/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0008.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 259175}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"8\">\n<p>\n sk\u00f8nsomme L\u00e6sere vil finde, at dette Skrift om den\n dansk-lutherske Missions. Begyndelse her i Landet\n er i god Overensstemmelse med den Begivenhed,\n som er den egentlige Genstand for Mindefesten i\n den lutherske Kirke i alle Lande i det Herrens\n Aar 1917. Denne Begivenhed er jo nemlig: den\n f\u00f8rste famlende, men betydningsfulde Begyndelse\n til det store Aandens eg Ordets V\u00e6rk i denne\n sidste Verdens Tid: den kristne Kirkes Reforma\u00ac\n tion \u2014 til Guds \u00c6re og Sj\u00e6les Frelse!\n</p>\n<p>\n For Festskrift Komiteen:\n</p>\n<p>\n P. S. VIG,\n</p>\n<p>\n M. N. ANDREASEN,\n</p>\n<p>\n C. C. KLOTH.\n</p>\n<p>\n Biair i Marts 1917.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0009/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0009/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0009/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0009/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0009/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0009.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 363428}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"9\">\n<p>\n Indledning.\n</p>\n<p>\n Den evangelisk lutherske Kirke i Amerika er en\n Frugt af den lutherske Diaspora-Mission, der, lige\u00ac\n som den lutherske Hedninge-Mission, fra f\u00f8rst af\n havde sit Arnested i Halle i Sachen, og s\u00e6rlig ved\n det derv\u00e6rende Universitet. Hvor meget man end,\n med Rette eller Urette, mener at kunne indvende\n mod Pietismen, en Ting kan man ikke n\u00e6gte, at\n nemlig den K\u00e6rlighed til Sj\u00e6lenes Frelse, som den\n s\u00e6rlig var Talsmand for, har drevet dens Tilh\u00e6n\u00ac\n gere ud paa Missionsmarken, baade i kristne og\n hedenske Lande til Mission blandt udvandrede\n Landsm\u00e6nd og Hedninger.\n</p>\n<p>\n Som det fra f\u00f8rst af var tyske Pietister, der\n arbejdede mest og bedst blandt indvandrede ty\u00ac\n ske Lutheranere i Amerika, saaledes var det deres\n Aandsfr\u00e6nder, der begyndte Missionen blandt\n Norske og Svenske her i Landet. Synes det maa-\n ske at v\u00e6re noget anderledes blandt indvandrede\n Danske i Amerika, saa er det vistnok blot tilsyne\u00ac\n ladende, i Virkeligheden er det ogsaa der M\u00e6nd\n med pietistisk Anstr\u00f8g, som bliver de f\u00f8rste paa\n Arbejdsmarken, og som l\u00e6ngst har holdt ud paa\n den.\n</p>\n<p>\n Men den protestantiske Pietisme med dens\n st\u00e6rke F\u00f8lelse af den enkelte Sj\u00e6ls V\u00e6rdi, er en\n .Frugt af den lutherske Reformation, der genopli-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0010/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0010/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0010/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0010/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0010/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0010.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 399151}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"10\">\n<p>\n 6\n</p>\n<p>\n vede personlig Kristendom i Stedet for Kristen\u00ac\n dom paa anden Haand, satte Troen paa Kristus i\n Stedet for Lydighed mod Kirken og viste, at K\u00e6r\u00ac\n ligheden er ikke en St\u00f8tte for Troen, men en\n Frugt af Troen, der viser sig i gode Gerninger,\n det vil sige: saadanne Gerninger, som i Sandhed\n tjener til -N\u00e6stens sande Gavn til Legem og Sj\u00e6l.\n Derfor er det i sin gode og rette Orden, at de lu\u00ac\n therske Diaspora-Kirker, Kirkesamfund, der er en\n Frugt af denne Mission, nu, da saa mange og store\n Mindedage i den lutherske Reformationshistorie\n n\u00e6rmer isig, er med til at fejre disse store Dage.\n</p>\n<p>\n Og hvorledes kunde det vel g\u00f8res bedre for\n vort Vedkommende end ved en Beretning om,\n hvorledes det evangeliske Arbejde, over hvilket\n vi alle gl\u00e6des, tog sin Begyndelse blandt vort\n Folk her i det fjerne Vesterland, hvis Opdagelse\n ligger saa n\u00e6r op til Reformationens Frembrud,,\n at det vistnok er mer end en Tilf\u00e6ldighed. En saa-\n dan kortfattet og saa vidt mulig paalidelig Beret\u00ac\n ning var det Hensigten at give paa de f\u00f8lgende\n Blade som et muligt f\u00f8rste Kapitel i en fremtilig\n mere udf\u00f8rlig Historie af vort Kirkesamfund.\n</p>\n<p>\n Den forenede danske evangelisk-lutherske\n Kirke i Amerika er vistnok iblandt de mindste og\n yngste Afdelinger af den lutherske Kirke i Ver\u00ac\n den. Men ogsaa den har baade sin Historie og sin\n Forhistorie, og er Historien end ikke ret lang, saa\n er Forhistorien saa meget l\u00e6ngere, og det bliver-\n derfor den, vi her s\u00e6rlig skal dv\u00e6le ved.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0011/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0011/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0011/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0011/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0011/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0011.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 352947}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"11\">\n<p>\n Blade af Forhistorien.\n</p>\n<p>\n Naar der ses lien til de smaa Kirkeafdelinger,\n der i 1896 sluttede sig sammen som \u201eDen forenede\n danske evangelisk-lutherske Kirke i Amerika\u201d,\n saa var der jo ingen af disse Kirkeafdelinger, der\n havde nogen s\u00e6rdeles lang Levetid bag sig, idet\n den \u00e6ldste af dem var stiftet i 1884 og den yng\u00ac\n ste i 1894, og deres Historie, som er den forenede\n Kirkes Forhistorie, kunde snart fort\u00e6lles. Det er\n dog ikke denne Forhistorie, der her s\u00e6rlig t\u00e6nkes\n paa. Forud for \u201eDet danske evangelisk-lutherske\n Kirkesamfund i Amerika\u201d af 1884 maa \u201eDen\n norsk-danske Konference for den evangelisk-lu\u00ac\n therske Kirke i Amerika\u201d af 1870 n\u00e6vnes; thi af\n sidstn\u00e6vnte Samfund var de, som stiftede Kirke\u00ac\n samfundet i 1884, jo tidligere Medlemmer. Og\n forud for \u201eDen danske evangelisk-lutherske Kirke\n i Nordamerika\u201d af 1894 maa n\u00e6vnes \u201eDen danske\n evangelisk-lutherske Kirke i Amerika\u201d, som selv\n daterer sin Tilv\u00e6relse fra 1874, da \u201eNordkirkens\u201d\n Grundl\u00e6ggere jo tidligere tilh\u00f8rte dette Samfund.\n</p>\n<p>\n Men at s\u00e6tte Forhistoriens Begyndelse enten\n i 1870 eller 1874 vilde efter min Mening ikke v\u00e6\u00ac\n re tilstr\u00e6kkelig for den rette Forstaaelse af den\n danske evangelisk-lutherske Mission i Amerika i\n det hele eller af den danske Kirkes Tilblivelse\n som s\u00e6rskilt Kirkesamfund. Der maa gaas bety\u00ac\n deligt l\u00e6ngere tilbage i Tiden, mener jeg, saale-\n des som det er fors\u00f8gt paa de f\u00f8lgende Blade.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0012/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0012/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0012/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0012/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0012/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0012.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 396946}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"12\">\n<p>\n Den danske Indvandring til Amerika.\n</p>\n<p>\n En Oversigt over denne h\u00f8rer naturligt med\n til Missionens Forhistorie, da den jo udg\u00f8r Mis\u00ac\n sionsmarken. Den danske Indvandring til Amerika\n er baade lille og ny i Sammenligning med f. Ska\u00ac\n den tyske, hvilket naturligvis h\u00e6nger sammen\n med Forhold i Europa, som det her ligger- uden\n for vor Opgave at komme ind paa. Ligeledes er\n den danske Indvandring til Amerika, hvad det\n store Flertal af Danske angaar, baade ny og lille\n i Sammenligning med den svenske og norske. Vi\n taler her om Indvandringen i det 19de Aarhundre-\n de. De forenede Stater har ingen Statistik over\n Indvandrere f\u00f8r 1820. I 1820 oversteg den danske\n Indvandring baade den norske og svenske, idet\n der nemlig i n\u00e6vnte Aar var 20 Danske i Ameri\u00ac\n ka, men kun 3 fra Sverrig-Norge. I 1830 var der\n 189 Danske i de forenede Stater, men kun 94\n Svensk-norske. Men fra 1830 vender Bladet sig til\n Sverrig-Norges Fordel; i Ti-Aaret 1831\u20141840 ind\u00ac\n vandrede 1063 Danske, men 1161 Svensk-norske, og i\n n\u00e6ste Tiaar 1841\u20141850 gaar Danmark endnu mere\n tilbage; der indvandrede i n\u00e6vnte Tidsrum kun\n 539 Danske imod 13,903 Svensk-norske. I Tiaaret\n 1851\u201460 kom der 3,739 Danske til Amerika, men\n 20,931 Svensk-norske. Fra 1861\u20141868 kom der\n 9,362 Danske, men 42,357 Svensk-norske til Ameri-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0013/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0013/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0013/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0013/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0013/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0013.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 373173}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"13\">\n<p>\n 9\n</p>\n<p>\n ka. Tager vi Aaret 1871, da de f\u00f8rste Arbejdere i\n Missionen i Amerika kom her til Landet fra Dan\u00ac\n mark, saa fort\u00e6ller Statistikken os, af fra 1820\u2014\n 1870 var der indvandret her til Landet 22,634\n Danske imod 145,397 Svensk-norske. I disse Tal\n er indbefattet M\u00e6nd, Kvinder og B\u00f8rn fra de\n n\u00e6vnte Lande. Der er ingen Tvivl om, at Tallene\n er for smaa, idet de kun omfatter de Immigranter,\n som landede i amerikanske Havne. Men det kan\n bevises, at en M\u00e6ngde Immigranter til de forenede\n Stater landede i Canada. Den norske Statistik si\u00ac\n ger, at fra 1820\u20141870 udvandrede der 152,278\n Personer fra Norge til Amerika. Og den svenske\n Statistik, som er af senere Dato end den norske,\n siger, at fra 1851 til 1870 udvandrede der 93,774\n Personer fra Sverrig til de forenede Stater. Som\n man ser, bringer dette Antallet paa Svensk-Nor\u00ac\n ske i Amerika i 1870 st\u00e6rkt op imod 250,000.\n Danmarks Statistik over Udvandrere er af saa sen\n Dato, at den ikke kan v\u00e6re os til nogen Hj\u00e6lp,\n men der er ingen Tvivl om, at hvis man s\u00e6tter\n Tallet paa Danske, som indvandrede til Amerika\n fra 1820 til 1870, til henimod 30,000 saa kommer\n man ikke i Strid med de virkelige Forhold.\n</p>\n<p>\n Da vi her s\u00f8ger at udfinde Tallet paa Dan\u00ac\n skerne i Amerika i 1871 med Henblik paa den\n lutherske Mission, er der en betydningsfuld Be\u00ac\n m\u00e6rkning at g\u00f8re med Hensyn til Tallet 30,000,\n nemlig denne, at der i 1870 fandtes 4,957 Danske\n i Utah Territorium, altsaa Mormoner, indvandrede\n fra Danmark; der var nemlig forholdsvis kun faa\n Danske, der blev Mormoner, efter at de var kom\u00ac\n ne til Amerika, men derimod mange, som faldt\n fra Mormonismen her i Landet. Men ikke alle\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0014/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0014/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0014/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0014/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0014/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0014.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 350724}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"14\">\n<p>\n 10\n</p>\n<p>\n \u25a0danske Mormoner i Amerika fandtes i Utah. Der\n fandtes ikke faa af dem i det vestlige Iowa og i\n det \u00f8stlige Nebraska o. a. Stater.\n</p>\n<p>\n ' Ser man efter i Mormonernes Statistik over\n Emigrationen fra Skandinavien, saa finder man,\n at der fra Ilte Marts 1852 til 14de September\n 1870 udvandrede 11,817 Mormoner fra Skandina\u00ac\n vien til Amerika \u2014 i 30 Skibsladninger. Men\n det er vitterligt, at de allerfleste af de skandina\u00ac\n viske Mormoner var Danske. Det ' kan man bl. a.\n ogsaa se deraf, at af de 7,360 Skandinaver, som\n i 1870 fandtes i Territoriet Utak, var 4,957 Dan\u00ac\n ske, 613 Norske og 1,790 Svenske, altsaa langt\n over Halvdelen Danske. I 1870 var der altsaa\n mellem 20 og 25,000 Danske, som ikke var eller\n havde v\u00e6ret Mormoner fra Danmark.\n</p>\n<p>\n Det er af Interesse, at se hvorledes Dansker\u00ac\n ne i Amerika uden for Utah var fordelte mellem\n de forskellige Stater i 1870\u201471. Dette Sp\u00f8rgsmaal\n besvarer de forenede Staters Statistik, idet den\n siger, at i 1870 fandtes der\n</p>\n<p>\n i California 1,837 Danske,\n i Illinois 3,711 Danske,\n i Iowa 2,827 Danske,\n i Kansas 502 Danske,\n i Michigan 1,354 Danske,\n i Minnesota 1,910 Danske,\n i Missouri 665 Danske,\n i Nebraska 1,129 Danske,\n i New Jersey 510 Danske,\n i New York 1,698 Danske,\n i Pennsylvania 561 Danske,\n i Wisconsin 5,212 Danske.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0015/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0015/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0015/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0015/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0015/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0015.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 329331}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"15\">\n<p>\n 11\n</p>\n<p>\n I de \u00f8vrige Stater fandtes fra 315 (Indiana) til\n 8 (N-orth Carolina) Danske. De fleste Danske i Ca-\n lifornia var vistnok Gulds\u00f8gere og S\u00f8folk; kun\n forholdsvis faa var Landbrugere. Mange af Dan\u00ac\n skerne i Iowa var Mormoner, f. Eks. i Council\n Bluffs og Omegn, og det samme var Tilf\u00e6ldet i\n Neb raska, f. Eks. i Omaha og n\u00e6rmeste Omegn\n samt i Fremont o. a. St. s\u00e6rlig med de tidligste\n Danske.\n</p>\n<p>\n De anf\u00f8rte Tal viser, at Flertallet af Danske\n i Amerika, der ikke var Mormoner, i 1870\u201471\n fandtes i Staterne Wisconsin, Illinois og Iowa.\n Det var, som bekendt, ogsaa i disse Stater, at de\n f\u00f8rste dansk-lutherske Menigheder blev stiftede af\n \u25a0de fra Danmark udsendte Mission\u00e6rer.\n</p>\n<p>\n Det er, for den rette Forstaaelse af Missionens\n Arbejde, ikke uvigtigt at s\u00f8ge at udfinde, om Ind\u00ac\n vandringen i de Stater og paa de Steder, hvor\n hine Menigheder dannedes, var forholdsvis ny el\u00ac\n ler \u00e6ldre. For de n\u00e6vnte Staters Vedkommende\n kan dette tildels udfindes, ved at se efter Stati\u00ac\n stikken over Danskernes Antal og Fordeling i\n 1860 og saa sammenligne denne med Statistik\u00ac\n ken for 1870, som den er anf\u00f8rt foran. \u2014 If\u00f8lge\n de forenede Staters Statistik fandtes der i 1860\n 9962 Danske i de forenede Stater. Tager vi kun\n de Stater, hvor der fandtes 400 Danske og der\u00ac\n over, saa ser Fordelingen saaledes ud:\n</p>\n<p>\n I California fandtes 1328 Danske \u2014 For\u00f8gelse i\n 10 Aar 507.\n</p>\n<p>\n I Illinois fandtes 712 Danske \u2014 For\u00f8gelse i 10\u201c\n Aar 2999.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0016/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0016/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0016/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0016/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0016/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0016.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 358074}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"16\">\n<p>\n 12\n</p>\n<p>\n I Iowa fandtes 661 Danske \u2014 For\u00f8gelse i 10\n Aar 2166.\n</p>\n<p>\n I New York fandtes 1196 Danske \u2014 For\u00f8gelse i\n 10 Aar 502.\n</p>\n<p>\n I Wisconsin fandtes 1150 Danske \u2014 For\u00f8gelse i\n 10 Aar 4162.\n</p>\n<p>\n I Utah Territorium fandtes 1824 Danske \u2014 For\u00ac\n \u00f8gelse i 10 Aar 3133.\n</p>\n<p>\n For at medtage ogsaa de \u00f8vrige Stater, som\n er n\u00e6vnt ved Anf\u00f8relsen af Statistikken for 1870,\n skal n\u00e6vnes, at i 1860 var der\n</p>\n<p>\n i Kansas 70 Danske \u2014 altsaa For\u00f8gelse i 10 Aar\n 432.\n</p>\n<p>\n i Michigan 192 Danske \u2014 altsaa For\u00f8gelse i 10\n Aar 1162.\n</p>\n<p>\n i Minnesota 170 Danske \u2014 altsaa For\u00f8gelse i 10\n Aar 1740.\n</p>\n<p>\n i Missouri 464 Danske \u2014 altsaa For\u00f8gelse i 10\n Aar 201.\n</p>\n<p>\n i Nebraska 150 Danske \u2014 altsaa For\u00f8gelse i 10\n Aar 979.\n</p>\n<p>\n I New Jersey 175 Danske \u2014 altsaa For\u00f8gelse i\n 10 Aar 325.\n</p>\n<p>\n i Pennsylvania 234 Danske \u2014 altsaa For\u00f8gelse i\n 10 Aar 327.\n</p>\n<p>\n En Sammenligning mellem de to R\u00e6kker af\n Tal vil vise, at \u2014 Utah fraregnet \u2014 er det i\n Mellemstaterne, at Danskernes Antal er blevet\n for\u00f8get i Tiiaaret 1860\u201470, hvorimod baade i\n Cailifomia og New York For\u00f8gelsen er forholds\u00ac\n vis lille. \u2014 Angaaende de Steder, hvor de nye\n Menigheder stiftedes,, skal her kun bem\u00e6rkes, at\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0017/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0017/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0017/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0017/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0017/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0017.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 350055}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"17\">\n<p>\n 13\n</p>\n<p>\n som Regel havde norsk-lutherske Pr\u00e6ster arbej\u00ac\n det der, f\u00f8r de danske Mission\u00e6rer kom. Den\n eneste Undtagelse herfra er Trinitatis Menighed\n i Chicago, saa vidt jeg ved. Den er nemlig stiftet\n af Pastor A. Dan. Ellers synes Regelen at v\u00e6re,\n at hvor enten den enkelte Person eller en Koloni\n i l\u00e6ngere Tid har v\u00e6nnet sig til at kunne und\u00ac\n v\u00e6re Kirken, der er Missionen n\u00e6sten umulig, el\u00ac\n ler med andre Ord: Jo yngre Indvandringen er,\n desto st\u00f8rre Haab er der om, at Kirken kan ar\u00ac\n bejde.\n</p>\n<p>\n Dersom Sp\u00f8rgsmaalet bliver, om den forholds\u00ac\n vis store danske Indvandring i Tiaaret 1861\u20141870\n gik til Byerne eller Landdistrikterne, saa maa\n Svaret blive: s\u00e6rlig til Byerne. Her var det nem\u00ac\n lig lettest for Kvinder og Haandv\u00e6rkere at finde\n Arbejde. En M\u00e6ngde danske Bondekarle fandt\n Arbejde i Savm\u00f8lle-Byerne i Michigan, Wiscon-\n sin og Iowa, mange S\u00f8folk fandt Arbejde paa de\n store S\u00f8er, s\u00e6rlig Lake Michigan. Mange unge\n Danske fandt Arbejde ved Fabrikkerne i de store\n Byer f. Eks. Chicago og Racine, samt ved Jern-\n baneanl\u00e6gene i Illinois, Iowa, Wisconsin og Min\u00ac\n nesota, mange naturligvis med det Maal for \u00d8je,\n en Gang i Fremtiden at komme i Besiddelse af\n et Stykke Land og der bygge eget Hjem. Som\n en F\u00f8lge af disse Forhold blev de f\u00f8rste dansk\u00ac\n lutherske Menigheder i Amerika By- og Landsby-\n Menigheder, og f\u00f8rst isenere kom Landdistrik\u00ac\n terne med, f\u00f8rst som Annekser til Bymenighe\u00ac\n derne, senere som selvst\u00e6ndige Menigheder, ef-\n terhaanden som vort Folk fik bygget egne Hjem\n paa Landet.\n</p>\n<p>\n Der er vist ingen Tvivl om, at selv i By-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0018/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0018/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0018/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0018/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0018/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0018.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 219044}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"18\">\n<p>\n 14\n</p>\n<p>\n Menigliederne var det den danske Landbefolkning,\n som udgjorde det st\u00f8rste Medlemsantal. Det er\n den danske Landbefolkning, der er gaaet i Spid\u00ac\n sen i det kirkelige Arbejde i Amerika, hvorimod\n Bybefolkningen fra Danmark er gaaet i Spidsen\n</p>\n<p>\n for Dannelsen af de danske Foreninger.\n</p>\n<p>\n # # #\n</p>\n<p>\n Kilder: De anf\u00f8rte statistiske Oplysninger\n er tagne fra O. N. Nelson: History of Scandinav-\n ians, Vol. I, Side 243 flg., samt for Mormonernes\n Vedkommende fra \u201eMorgenstjernen\u201d, 3die Aar-\n gang, Side 271.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0019/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0019/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0019/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0019/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0019/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0019.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 321208}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"19\">\n<p>\n II.\n</p>\n<p>\n Den danske indvandring betragtet fra et\n kirkeligt Synspunkt. De f\u00f8rste danske Missio\u00ac\n n\u00e6rer blandt danske Indvandrere\n her i Landet.\n</p>\n<p>\n Baade i -det 18de og 19de Aarhundrede var\n der ikke faa Danske, der af religi\u00f8se Grunde ud\u00ac\n vandrede til Amerika. Det var for det 18de Aar-\n hundredes Vedkommende Tilf\u00e6ldet med de ikke\n faa Danske, der fandtes i Br\u00f8drekirkens Menig-\n iheder i Pennsylvania, North Carolina o. a. St.,\n baade Pr\u00e6ster og L\u00e6gfolk. Det blev dem for\n trangt i Statskirken i Danmark; de tog saa\n Vandringsstaven og drog, f\u00f8rst til Tyskland, og\n derfra til Amerika. Der siges, at nogle af de tid\u00ac\n ligste danske Indvandrere til Pennsylvania i det\n 19de Aarhundrede var Baptister, som kom hertil\n fra Sj\u00e6lland. At danske Mormoner udvandrede\n til Amerika af religi\u00f8se Grunde, kan der for L\u00e6g\u00ac\n folkets Vedkommende ikke v\u00e6re Tvivl om: de\n vilde til Zion, Profetens By, de helliges Stad ved\n den store Salts\u00f8. Der er heller ingen Tvivl om, at\n mange af vore Landsm\u00e6nd, som i tidligere Dage\n tog den Beslutning at udvandre til det fj\u00e6rne Ame\u00ac\n rika, ikke tog dette Skridt letsindigt, men at de,\n saa godt de forstod det, bad Gud om at v\u00e6re med\n dem paa den lange, farefulde Rejse og i det -store,\n fremmede Land. Ogsaa herom er ikke faa Vid\u00ac\n nesbyrd bevarede.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0020/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0020/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0020/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0020/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0020/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0020.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 401712}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"20\">\n<p>\n 16\n</p>\n<p>\n Det var dog vist langtfra bevidst religi\u00f8se\n Grunde, der bev\u00e6gede det store Flertal af Dan\u00ac\n ske, der rejste til Amerika i nyere Tid. Dog maa\n vi aldrig glemme, at Trangen til Uafh\u00e6ngighed\n og Selvst\u00e6ndighed, ogsaa i \u00f8konomisk og social\n Henseende, er en af den kristne Religions Frug\u00ac\n ter, som vi ikke har Raad til at foragte; om vi\n ellers i Sandhed er protestantiske Kristne, kan\n vi ikke v\u00e6re uvidende om, at denne F\u00f8lelse, og\u00ac\n saa i vort Folk, er en Frugt af den lutherske\n Reformation. Og n\u00e6vnte F\u00f8lelse eller Trang var\n det dog vel, der drev saa mange Danske til Ame\u00ac\n rika, naar denne Sag skal betragtes fra sin bedste\n Side, og hvorfor skulde den ikke det?\n</p>\n<p>\n De allerfleste af dem, der drog ud, var vel,\n hvad personlig Religion angaar, den danske Fol\u00ac\n kekirkes B\u00f8rn, omtrent som de andre, der blev\n derhjemme. Da de fleste af dem tilh\u00f8rte den ar\u00ac\n bejdende, oversete Klasse, var flere af dem maaske\n tilb\u00f8jelige til at mene, at de kun havde lidt at takke\n Kirken for, og at de nok kunde klare Sagen, og\u00ac\n saa i Amerika, uden Kirkens Hj\u00e6lp, om de over\u00ac\n hovedet t\u00e6nkte paa den Ting. Nogle, baade fra\n Byerne og fra Landet, havde maaske l\u00e6rt at se\n paa Pr\u00e6sterne og Kirken som saadanne, der holdt\n Folket nede i Uvidenhed og Afh\u00e6ngighed af de\n h\u00f8jere Klasser, og var derfor Kirkens erkl\u00e6rede\n Fjender. Dog, af den Slags var der ikke mange\n i den \u00e6ldre Indvandring til Amerika, naar M. A.\n Sommers Tilh\u00e6ngere fraregnes.\n</p>\n<p>\n Ser man hen til de M\u00e6nd, der i Halvtredserne\n og Tredserne af forrige Aarhundrede var Ledere\n for mange af deres Landsm\u00e6nd til Amerika, nem\u00ac\n lig den tidligere Skolel\u00e6rer, L\u00e6gpr\u00e6dikant og\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0021/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0021/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0021/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0021/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0021/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0021.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 392802}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"21\">\n<p>\n 17\n</p>\n<p>\n Folkethingsmand Rasmus M\u00f8ller S\u00f8rensen (d\u00f8d\n 1865) og ligeledes tidligere Skolel\u00e6rer, Sam\u00ac\n fundsreformator, Fotograf, L\u00e6ge o. s. v. Mogens\n Abraham Sommer (d\u00f8d ca. 1905), \u2014 da var de\n vistnok begge, i hvert Fald til en Tid, st\u00e6rkt re\u00ac\n ligi\u00f8se M\u00e6nd; det faar man en bestemt F\u00f8lelse\n af ved at l\u00e6se, hvad de har skrevet. Men der var\n ingen af dem, der havde meget tilovers, hverken\n for den lutherske Kirke eller for Folkekirken i\n Danmark.\n</p>\n<p>\n Det er den reformerte Kirke, som i religi\u00f8s\n Henseende har givet Amerika sit st\u00e6rkeste Pr\u00e6g,\n baade hvad Sprog, Tankegang og Leves\u00e6t an-\n gaar. Det kunde vel, na ar man t\u00e6nker sig om,\n n\u00e6sten ikke v\u00e6re anderledes, naar der ses hen til\n Landets Historie. \u2014 Det var ogsaa den reformerte\n Kirke, der for en Del \u00f8vede den tidligste Mis\u00ac\n sion blandt de indvandrede Danske i Amerika,\n nemlig Baptismen, Methodismen og Adventismen,\n der alle er Aff\u00f8dninger af reformert Tankegang\n eg hver paa sin Maade og fra sin Side er Udtryk\n for den reformerte, gammeltestamentlige Lov\u00ac\n m\u00e6ssighedens Aand, omend i kristelig Dragt og\n med evangelisk R\u00f8st. \u2014 Jeg har ingen Sten at\n kaste efter den reformerte Mission, heller ikke\n i de n\u00e6vnte Skikkelser, thi allevegne, hvor Guds\n Ord er, selv blandet med Slagger, er der ogsaa\n Frelsesmulighed for den enfoldige Tro. Alligevel\n er det saare beklageligt, at nogle af de f\u00f8rste\n Arbejdere blandt de til Amerika udvandrede\n Danske, var af n\u00e6vnte Aandsretning, da det ofte\n var de alvorligste Folk, der fangedes af dem.\n Denne Beklagelse retter jeg hverken mod Bap\u00ac\n tister, Methodister eller Adventister, men meget\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0022/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0022/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0022/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0022/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0022/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0022.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 310080}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"22\">\n<p>\n 18\n</p>\n<p>\n mere mod dem, der skulde og burde have v\u00e6ret\n det lutherske Folks, ogsaa det udvandrede luther\u00ac\n ske Folks Hyrder og Ledere. Dog, det er for\n silde at klage. Af de reformerte Mission\u00e6rer\n blandt de til Amerika indvandrede Danske maa\n Baptisterne n\u00e6vnes forst, ikke blot fordi de var\n de f\u00f8rste, men fordi deres H\u00f8st har v\u00e6ret den\n st\u00f8rste.\n</p>\n<p>\n Baptismen i Danmark i det 19de Aarhundrede\n er kommen dertil fra Amerika, men ad Vejen over\n Hamburg. Den amerikanske Baptistpr\u00e6st, Pro\u00ac\n fessor Barnas Sears (dod 1880), som i 1831\u201435\n studerede i Tyskland, havde af det amerikanske\n (baptistiske) Missionsselskab faaet Paal\u00e6g om at\n udfinde, om der var en Vej aaben for Baptismen i\n Tyskland. Han fandt en saadan Vej i Hamburg,\n hvor han i 1834 d\u00f8bte Johan Gerhard Oncken\n (d\u00f8d 1884) og 6 andre og saaledes stiftede den\n f\u00f8rste tyske Baptistmenighed i nyere Tid. J. G.\n Oncken d\u00f8bte i 1836 i Hamburg den danske, j\u00f8-\n diskfddte Julius Kobner (f. i Odense 1806), der for\n ikke l\u00e6nge siden var omvendt til Kristendommen.\n J. K\u00f8bner, der oprindelig var Grav\u00f8r, blev som\n Baptist en meget virksom Mand baade som Taler\n og Skribent. Det, der her s\u00e6rlig interesserer os,\n er, at K\u00f8bner i 1839 stiftede den forste danske\n Baptistmenighed i K\u00f8benhavn med Grav\u00f8r Peter\n M\u00f8nster som Forstander, og i 1840 Baptistmenig\u00ac\n heden paa Langeland, af hvilken den blinde, se\u00ac\n nere saa bekendte Evangelist, Jens S\u00f8rensen Dyr\u00ac\n holm, var Medlem. M\u00f8nster, der en Tid havde\n v\u00e6ret en af Grundtvigs Disciple, oprettede ogsaa\n Baptistmenigheden i Aalborg. Da han paa Grund\n af Uorden i Pengesager blev udst\u00f8dt af den re-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0023/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0023/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0023/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0023/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0023/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0023.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 324175}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"23\">\n<p>\n 19\n</p>\n<p>\n gul\u00e6re Baptistmenighed (i K\u00f8benhavn), samlede\n han en ny Menighed om sig. Det var gennem\n denne sidste Menighed, at Mormonmissionen vandt\n sine f\u00f8rste Tilh\u00e6ngere i Danmark, idet Menig\u00ac\n hedens fleste Medlemmer gik over til denne ny\n Religion. Ogsaa Baptistmenjigheden i Aalborg\n gav Mormonismen mange Proselytter. \u2014 Den f\u00f8r\u00ac\n ste Dansker, som blev d\u00f8bt til Mormon i Danmark,\n den 12te August 1850, var Ole Ulrik Christian M\u00f8n\u00ac\n ster, \" vistnok en Broder til P. M\u00f8nster. Samme\n O. U. C. M\u00f8nster, der var f\u00f8dt paa G-ammel-Estrup\n ved Grenaa, var Medlem af den m\u00f8nsterske Bap\u00ac\n tistmenighed i K\u00f8benhavn, blev efter sin Daab\n til Mormon ordineret til Pr\u00e6st og i 1852 Leder\n for det f\u00f8rste Emigrantselskab af Mormoner fra\n Danmark til Utah, hvor han var bosat i Salt\n Lake City til 1858, da han flyttede til Manti, San\n Pete Co., Utah, hvor han d\u00f8de 13de Maj 1884, ef\u00ac\n ter at han i flere Aar havde v\u00e6ret blind og d\u00f8v,\n i sin eneste S\u00f8ns, Adolf Valdemars Hjem.\n</p>\n<p>\n Angaaende den baptistiske Mission blandt\n indvandrede Danske, som vi ellers ikke n\u00e6rmere\n kan indlade os paa, skal jeg kun sige saa meget,\n at fra 1856 til 1870 var der i Amerika bleven op\u00ac\n rettet ca. 12 dansk-norske Baptistmenigheder, i\n Staterne Wisconsin, Illinois, Iowa, Minnesota og\n Nebraska. De \u00e6ldste af disse er Menighederne i\n Raymond, Wis. (1856) Waushara Co., Wis. (ca.\n 1858), New Denmark, Wis. (1859), Clarks Grove,\n Minn. (1863) og Racine, Wis. (ca. 1864). Des\u00ac\n uden var der Baptistmenigheder i Chicago, 111.,\n Shelby Co., Iowa, Omaha, Nebr., Council Bluffs,\n Iowa, Albert Lea, Minn., og Neenah, Wis. De fle\u00ac\n ste af disse Menigheder var kun smaa. Sk\u00f8nt de\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0024/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0024/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0024/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0024/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0024/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0024.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 415569}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"24\">\n<p>\n 20\n</p>\n<p>\n kaldtes skandinaviske eller dansk-norske, var deres\n fleste Medlemmer danske, af hvilke nogle var\n (Baptister fra Danmark, men deres Tilv\u00e6kst fik de\n v\u00e6sentlig fra lutherske Emigranter, der forstod\n deres Sprog. Den virksomste Mission\u00e6r for Bap\u00ac\n tismen blandt de Danske i de Dage, var vistnok\n Fynboen Lars J\u00f8rgensen, nu kendt under Navnet\n L. J. Hauge (f. i Stige ved Odense 1837). Han,\n der i 1858 kom til Amerika, blev vistnok vundet\n for Baptismen ved sin Landsmand (ogsaa fra Sti\u00ac\n ge) S\u00f8manden F. L. Rymkj\u00e6r, der selv var vun\u00ac\n det for Baptismen i Amerika, hvorfra han var\n sendt til Danmark som Mission\u00e6r for Baptismen.\n Det hedder sig, at Rymkj\u00e6r var en veltalende og\n virksom Mand; det samme var Tilf\u00e6ldet med L.\n J. Hauge, der endnu lever som mangeaarig Mis\u00ac\n sion\u00e6r blandt Indianerne i N. Dakota. Saavidt jog\n ved, kom han til en Tid ikke saa lidt paa Kant\n med sine Br\u00f8dre blandt de danske Baptister. Fra\n 1866 maatte de danske Baptistmenigheder i Ame\u00ac\n rika afgive ikke saa faa Proselytter til den ny\n amerikanske Religion: 7de Dags Adventismen, hvis\n veltalende Talsmand, den tidligere Baptist John\n G. Matheson, drog ikke faa af sine tidligere Tros-\n br\u00f8dre med sig. \u2014 Ved den til Methodismen om\u00ac\n vendte tidligere danske S\u00f8mand, Chr. Willerups\n Virksomhed blev der fra oa. 1850 af dannet en\n Del srnaa norsk-danske Methodistmenigheder i\n Mellemstaterne. I disse var de fleste Medlemmer\n imidlertid norske. Dog var der en Del velstaaende\n Danske, s\u00e6rlig i de \u00f8stlige Stater, som blev vun\u00ac\n det for Methodismen og gav store Summer til\n dens Mission i Danmark. Saaledes f. Eks. dansk\n Konsul i New York, K\u00f8bmand Harald Chr D\u00f8liner\n (d\u00f8d 1884).\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0025/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0025/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0025/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0025/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0025/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0025.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 354770}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"25\">\n<p>\n 21\n</p>\n<p>\n Vistnok allerede i Tredserne v < ar den Mand\n 1 Virksomhed som Pr\u00e6dikant, der har v\u00e6ret hos\n de fleste Danske d Mellemstaterne, nemlig N. P.\n Lang fra Lolland. Han var n\u00e6rmest, hvad man\n nu om Dage kalder frimissionsk, kaldte sig Jesu\n Ven og ansaa Daaben og Nadveren for blotte\n Ceremonier, der i og for sig ikke havde noget\n med sand Kristendom at g\u00f8re. Lang, der i sin\n Tid boede i Chicago, har udgivet en Samling af\n gudelige Sange, som han kaldte \u201eDen lille San\u00ac\n ger\u201d.\n</p>\n<p>\n Om Lang nogensinde har v\u00e6ret Baptist, ved\n jeg ikke. Det var derimod Tilf\u00e6ldet med Chr.\n Westerby, der kom til Amerika i 1866. Efter at\n have v\u00e6ret L\u00e6gpr\u00e6dikant i henved 20 Aar, siger\n han, lod han sig d\u00f8be og optage i Baptistmenig\u00ac\n heden i Aalborg. Det varede dog ikke l\u00e6nge, f\u00f8r\n han fik \u00d8jnene op for, at Baptistmenigheden var\n meget langt fra at v\u00e6re Jesu sande Kirke. Han\n blev udelukket af Menigheden. Og her i Ame\u00ac\n rika, hvor han var med til at stifte en dansk Bap\u00ac\n tistmenighed i Cuppy \u2019s Grove, Shel ' by Co., Iowa,\n blev han ogsaa uenig med sine Br\u00f8dre, som han\n saa bad slette sit Navn af Baptistsamfundet. Der\u00ac\n med oph\u00f8rte han dog ikke at vidne for sine\n Landsm\u00e6nd, saa vidt hans Alder og Kr\u00e6fter tillod\n det.\n</p>\n<p>\n Men at ikke flere af vore Landsm\u00e6nd i Ame\u00ac\n rika blev Baptister og Adventister, end Tilf\u00e6ldet\n var, det skyldes deres B\u00f8rnel\u00e6rdom oig den fra\n F\u00e6drene nedarvede \u00c6rb\u00f8dighed for Daaben, samt\n de norsk-lutherske Pr\u00e6sters Vidnesbyrd imod\n n\u00e6vnte Aandsretning.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0026/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0026/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0026/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0026/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0026/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0026.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 335712}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"26\">\n<p>\n Luthersk Mission blandt Danske i Amerika\n f\u00f8r 1870.\n</p>\n<p>\n Det er en bekendt Sag, at i Sognemenighe\u00ac\n derne i Danmark, i \u00e6ldre Dage, kom de fleste\n til Kirken for at faa B\u00f8rnene d\u00f8bte og konfirme\u00ac\n rede, de unge \u00e6gteviede og de d\u00f8de begravede.\n Derimod var der mange, der kun h\u00f8rte Pr\u00e6diken\n paa de store H\u00f8jtidsdage, s\u00e6rlig Jule- og Nyt-\n aarsdag. Der er mange Vidnesbyrd om, at Dan\u00ac\n ske i Amerika kun br\u00f8d sig om at vide, hvor de\n kunde finde en Pr\u00e6st, da de selv fik B\u00f8rn, der\n skulde d\u00f8bes, for B\u00f8rnene skulde gerne d\u00f8bes,\n is\u00e6r da de f\u00f8rste. Jeg har i sin Tid konfirmeret\n B\u00f8rn, danske B\u00f8rn, der var d\u00f8bte af engelske\n Episk op al-Pr\u00e6ster, nogle af Methodist-Pr\u00e6ster,.\n nogle af lutherske Pr\u00e6ster, norske, svenske og ty\u00ac\n ske. I et Tilf\u00e6lde fortalte en Fader mig, at den\n tyske Pr\u00e6st absolut vilde, at Barnet skulde have\n Faderens Fornavn til Efternavn, som det jo ogsaa\n var Skik i Danmark i gamle Dage, \u2014 og Pr\u00e6sten\n fik sin Villie! \u2014 Fra patalidelig Kilde ved jeg, at\n blandt en Del danske Familier fra Nordslesvig,\n som midt i Halvtredserne i forrige Aarhundrede\n indvandrede til Staten Missouri, havde den \u00e6ldste\n Mand i Kolonien s\u00f8rget for at faa en Afskrift af\n Daabsformularen i den danske Alterbog med sig\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0027/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0027/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0027/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0027/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0027/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0027.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 363815}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"27\">\n<p>\n 23\n</p>\n<p>\n til Amerika, Efter denne Afskrift d\u00f8bte han saa\n B\u00f8rnene i Kolonien, efterhaanden som de kom til\n Verden. For B\u00f8rnene skulde d\u00f8bes og ikke v\u00e6re\n Hedninger.\n</p>\n<p>\n Der var ikke faa af de indvandrede Danske, som\n ikke blot vilde have B\u00f8rnene d\u00f8bt, men \u00f8nskede\n at h\u00f8re Guds Ord forkyndt, saa vidt muligt paa et\n Sprog, de kunde forstaa. Der var, ogsaa f\u00f8r 1870,\n ikke faa Danske, der stod som Medlemmer, virk\u00ac\n somme Medlemmer, af de norsk-lutherske Menig\u00ac\n heder i Illinois, Wisconsin, Iowa og Minnesota,\n og ofte var med til at stifte saadanne Menigheder.\n Der kunde n\u00e6vnes mangfoldige Eksempler her-\n paa. Og det samme var Tilf\u00e6ldet i svenske luther\u00ac\n ske Menigheder, baade i Illinois, Minnesota olg\n Kansas. Ofte var det \u00c6gtefolk, af hvilke den ene\n var svensk. Blandt Medlemmerne i den svenske\n lutherske Menighed i Moline, 111., n\u00e6vnes saale-\n des i 1855: \u201cJ\u00f8rgen Lindahl fra Ribe, Danmark,\n og Hustru Eva.\u201d Carl J. S\u00f8rensen, en S\u00f8n af den\n bekendte Rasmus S\u00f8rensen, var Medlem af den\n svenske lutherske Menighed i St. Paul, Minn., i\n 1852, og den havde vist flere danske Medlemmer.\n Men navnlig i Illinois var der ikke faa danske\n Medlemmer i svenske Menigheder, og deres B\u00f8rn\n er det indtil denne Dag. Det samme er Tilf\u00e6ldet\n flere Steder i Minnesota.\n</p>\n<p>\n Men s\u00e6rlig har da de norske lutherske Pr\u00e6\u00ac\n ster v\u00e6ret virksomme blandt danske Nybyggere i\n Wisconsin, Minnesota, Iowa o. a. Stater. Paa ikke\n faa Steder stiftede de \u201enorsk-danske\u201d eller \u201eskan\u00ac\n dinaviske\u201d Menigheder. Af disse sidste er den\n \u00e6ldste, jeg ved af at sige, den nuv\u00e6rende Emaus\n Menighed i Racine, Wis., hvis egentlige Navn er\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0028/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0028/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0028/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0028/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0028/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0028.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 463227}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"28\">\n<p>\n 24\n</p>\n<p>\n \u201eDen f\u00f8rste skandinavisk evangelisk lutherske\n Menighed\u201d, stiftet den 22. August 1851. Blandt\n denne Menigheds f\u00f8rste \u201eTrustees\u201d var John S.\n Bangs og John Larsen, der begge var danske, i\n hvert Fald vtar Bangs, eller Bang, dansk. I Tids\u00ac\n rummet 1860\u201470, da Racine havde en meget stor\n dansk Indvandring, blev n\u00e6vnte Menigheds store\n Flertal dansk. Dens dav\u00e6rende Pr\u00e6st, J. Mitller-\n Eggen, skrev derfor til Danmark om \u00d8nskelighe\u00ac\n den laf at faa en dansk Pr\u00e6st til Menigheden,\n hvilket saa gav Anledning til, at A. Dan blev dens\n Pr\u00e6st i 1871.\n</p>\n<p>\n Men f\u00f8r 1870 var der ikke blot dknske Med\u00ac\n lemmer i norske, svenske og skandinaviske Menig\u00ac\n heder; der var ogsaa rent danske Menigheder og\n Kredse af Danske, som havde nogenlunde regel\u00ac\n m\u00e6ssig Betjeninig enten ' af Pr\u00e6ster, theologiske\n Studenter eller L\u00e6gm\u00e6nd. Blandt de sidste skal\n vi her n\u00e6vne en lille Kreds af Danske, der boede\n i N\u00e6rheden af Byen Luzerne, Benton Co., Iowa,\n hvor den begavede L\u00e6gmand Peter Nikolaj sen fra\n K\u00f8benhavn, der var indvandret til New York 1851\n og til Benton Co. 1854, forkyndte Ordet. Med\n \u201eLicense\u201d fra den lutherske GeneraLSynode ar\u00ac\n bejdede Nikoliajsen i mange Aar blandt norske\n Nybyggere flere Steder i Iowa, men ogsaa i sin egen\n lille Kreds pr\u00e6dikede og forvaltede han Sakra\u00ac\n menterne d flere Aar. Nikolajsen tog mangen haard\n T\u00f8m baade med Mogens A. Sommer, Lang o. a.,\n som bes\u00f8gte hiam eller hans Kreds. Han flyttede\n paa sine gamle Dage til Cedar Falis, Iowa, hvor\n han d\u00f8de i Foraaret 1893. \u2014 Af dansk-lutherske\n Menigheder, der blev stiftet f\u00f8r 1870, kan n\u00e6vnes\n Menigheden i Indianapolis, Ind., der er stiftet,\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0029/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0029/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0029/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0029/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0029/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0029.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 543779}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"29\">\n<p>\n PROVST J. VAHL.\n</p>\n<p>\n PAST. VILH. BECK.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0030/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0030/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0030/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0030/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0030/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0030.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 536686}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"30\">\n<p>\n PAST. C. L. CLAUSEN\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0031/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0031/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0031/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0031/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0031/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0031.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 366894}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"31\">\n<p>\n 25\n</p>\n<p>\n vistnok i 1868, af nuv\u00e6rende Pastor M. Fr. Wiese\n (en Falstring), som dengang studerede Theologi\n ved Missouri-Synodens praktiske Seminar i St.\n Louis, Mo, hvorfra han bes\u00f8gte sine Landsm\u00e6nd\n i Indianapolis og pr\u00e6dikede for dem. Af danske\n Studenter ved n\u00e6vnte Skole stiftedes ligeledes den\n danske Menighed i Webster Groves, Mo., ogsaa f\u00f8r\n 1870. Ved Pastor O. Juul (norsk), som fra 1866 til\n 1876 var Pr\u00e6st i New York City, blev der omtrent\n paa samme Tid stiftet en dansk luthersk Menighed\n i Perth Amboy, N. J., der endnu tilh\u00f8rer den\n norske Synode.\n</p>\n<p>\n Men ogsaa i denne Forbindelse miaa vi s\u00e6rlig\n n\u00e6vne Danskeren, den bekendte Pastor C. L. Clau\u00ac\n sen, den f\u00f8rste lutherske Pr\u00e6st blandt de til\n Amerika udvandrede Norske siden 1843. Pastor\n Clausen samlede mange Danske om sin Forkyn\u00ac\n delse baade i Wisconsin, Iowa og Minnesota; han\n har ikke blot samlet norsk-danske Menigheder i\n Minnesota, hvor han boede og havde sin Virk\u00ac\n somhed, men ogsaa rent danske Menigheder skyl\u00ac\n der ham deres Tilblivelse, saaledes f. Eks. den\n danske Menighed i Cedar Fails, la., den nuv\u00e6rende\n Nazareth Menighed. Den f\u00f8rste Forbindelse mel\u00ac\n lem Pastor Clausen og den danske Nybygd i Ce\u00ac\n dar Falls er vistnok denne, at der i 1866 kom\n en Del unge Danske til Cedar Falls fra Pine River,\n Wis., af hvilke flere havde gjort Tjeneste som Sol\u00ac\n dater i det ber\u00f8mte 15de Wisconsin Regiment\n under Borgerkrigen, og var her bleven kendt med\n Clausen, der en Tid var Feltpr\u00e6st ved n\u00e6vnte\n Regiment. De sendte saa Bud og bad ham komme\n at pr\u00e6dike for de Danske i Cedar Falls, og paa\n den Maade blev den danske Menighed der stif-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0032/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0032/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0032/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0032/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0032/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0032.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 370267}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"32\">\n<p>\n 26\n</p>\n<p>\n tet i 1870. Pastor Clausen har ligeledes bes\u00f8gt\n og pr\u00e6diket for sine Landsm\u00e6nd i Fredsville, Iowa,\n</p>\n<p>\n Sheffield, Illinois, og andre Steder.\n</p>\n<p>\n * * *\n</p>\n<p>\n Anm\u00e6rkning: Den gamle Jens Ander\u00ac\n sen, som nu bor i Biair, og som var Soldat i 15de\n Wisconsin, hvorfra han kendte Pastor Clausen, li\u00ac\n gesom han var en af de f\u00f8rste Danske, der kom\n til Cedar Falls fra ' Wisconsin i 1866, har fortalt\n mig, hvorledes det gik til, at Pastor Clausen kom til\n at pr\u00e6dike for Danskerne i Fredsville (som det nu\n kaldes) og Cedar Falls. Pastor Clausen plejede\n at pr\u00e6dike for nogle Norske, som boede ved\n Beaver Creek, i N\u00e6rheden af New Hartford, Iowa.\n Disse Norske, som Jens Andersen var kendt med,\n indb\u00f8d kam og de andre Danske i Fredsville til\n at komme med til deres M\u00f8der. Men i Stedet for\n bad Jens Andersen dem hilse Pastor Clausen og\n indbyde ham til at komme og holde M\u00f8de for\n Danskerne i Fredsville. Pastor Clausen efter\u00ac\n kom Opfordringen, og n\u00e6ste Gang, han kom til\n Egnen, holdt han M\u00f8de i Fredsville; senere kom\n han ogsaa til Cedar Fialls By og pr\u00e6dikede for\n Danskerne der. Ved sit f\u00f8rste M\u00f8de tog han\n Navnene paa alle dem, der \u00f8nskede, at han skulde\n pr\u00e6dike for dem fremdeles. Jens Andersen me\u00ac\n ner, at Clausen holdt sine f\u00f8rste M\u00f8der i Cedar\n Falls og Omegn i 1868. Han maatte pr\u00e6dike i de\n -smaa Farmerhuse, som han kunde bedst.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0033/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0033/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0033/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0033/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0033/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0033.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 308611}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"33\">\n<p>\n IV.\n</p>\n<p>\n Danske Medlemmer i engelske Menig\u00ac\n heder f\u00f8r 1870.\n</p>\n<p>\n Det er indtil denne Dag almindelig Tro i\n Danmark, ogsaa hos saadanne, som kunde og\n burde vide bedre, at af alle amerikanske Kirkesam\u00ac\n fund er den biskoppelige den Kirkeafdeling, der\n mest ligner den danske Folkekirke. De engelsk\u00ac\n lutherske Samfund i Amerika har man som Regel\n lidet eller intet Kendskab til, saa vel som til de\n tyske og skandinaviske. Den Mand, som n\u00e6vnte\n Tankegang skylder sin Udbredelse i F\u00e6drelandet,\n er vistnok Provst J. Vahl, som var Medlem af det\n anglo-kontinentale Selskab, for hvilket han har\n oversat flere Skrifter, -der gaar ud paa at vise,\n hvor enige den lutherske og den episkopale Kirke\n er. Det var da ogsaa Provst Vahl, der, da han\n s\u00f8gte Oplysninger om den kirkelige Tilstand\n blandt de til Amerika udvandrede Danske, hen\u00ac\n vendte sig ikke til lutherske Pr\u00e6ster her i Lan\u00ac\n det, men til en amerikansk Biskop i Ohicago,\n som vi siden skal se.\n</p>\n<p>\n F\u00f8r 1821 var der ikke faa danskf\u00f8dte Pr\u00e6\u00ac\n ster i de engelske Kirkesamfund her i Landet,\n saaledes f. Eks. i de engelsk-lutherske Samfund\n Pr\u00e6sterne A. R. Rude og Edmund Belfour, i den\n engelske Br\u00f8drekirke var ligeledes nogle, men de\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0034/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0034/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0034/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0034/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0034/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0034.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 399535}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"34\">\n<p>\n 28\n</p>\n<p>\n fleste fandtes vistnok i den episkopale Kirke. Af\n disse skal vi her kun n\u00e6vne C. F. Cruse, John\n Oerlow og Martin Fr. S\u00f8rensen, en S\u00f8n af Ras\u00ac\n mus S\u00f8rensen. Af disse tre var det dog kun S\u00f8\u00ac\n rensen, som arbejdede noget blandt sine Lands\u00ac\n m\u00e6nd, og dette kun i den Tid, han var Pr\u00e6st i\n Waupaca, Wis. Her fik han sin Biskops Tilladelse\n til at forvalte Sakramenterne efter den danske\n Alterbog, naar han d\u00f8bte danske B\u00f8rn og tog\n Danske til Alters. Cruse, der var f\u00f8dt af danske\n For\u00e6ldre i Philadelphia, kunde forstaa, men ikke\n tale, i hvert Fald ikke pr\u00e6dike Dansk. John Ger-\n lows Virksomhed faldt mest paa Steder, hvor faa\n eller ingen Danske fandtes.\n</p>\n<p>\n Der var en Del af de \u00e6ldre og mere promi\u00ac\n nente Danske her i Landet, som sluttede sig til\n den episkopale Kirke, eller lod deres B\u00f8rn d\u00f8be\n og gaa til S\u00f8ndagsskole der, og nogle lod ligeledes\n deres B\u00f8rn konfirmere i dette Samfund. Det var\n saaledes Tilf\u00e6ldet i Wisconsin f. Eks. i Hartland,\n Racine og vel flere Steder. At B\u00f8rn af danske\n Embedsm\u00e6nd, naar de kom her til Landet og i\n det hele havde nogen kirkelig Interesse, sluttede\n sig til Bispekirken, siger n\u00e6sten sig selv, da de\n jo fra Hjemmet af var indpr\u00e6ntet den Tro, at\n den lignede Kirken i Danmark mest af alle Sam\u00ac\n fund her til Lands. Nogle faa Danske stod som\n Medlemmer i de engelsk lutherske Menigheder,\n f. Eks. i New York. Flere, som var kommen til\n Opv\u00e6kkelse ved den svenske Pr\u00e6dikant Hed\u00ac\n str\u00f8m paa Beth elskib et i New York, sluttede sig\n til amerikanske Methodistmenigheder. En Del,\n ligeledes prominente Danske i New York, sluttede\n sig til den bekendte Pr\u00e6dikant H. W. Beecher.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0035/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0035/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0035/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0035/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0035/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0035.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 271844}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"35\">\n<p>\n 29\n</p>\n<p>\n Og maaske vilde det v\u00e6re vanskeligt at finde no\u00ac\n get Kirkesamfund i Amerika, der ikke blandt si\u00ac\n ne Medlemmer talte enkelte Danske.\n</p>\n<p>\n Men Resultatet af det hele bliver, at det store,\n store Flertal af Danske, som indvandrede til Ame\u00ac\n rika f\u00f8r 1860, stod uden nogen som helst kirke\u00ac\n lig Forbindelse, selv om Mormonerne medregnes,\n og at de var tabte for den lutherske Kirke og\n det danske Sprog, s\u00e6rlig hvad Befolkningen i By\u00ac\n erne angaar. Den Mark, som delvis var levnet\n den dansk-lutherske Mission at ahbejde paa, var\n de Danske, som indvandrede her til Landet i\n Tidsrummet 1860\u201470, og som ikke var Mormoner\n fra Danmark.\n</p>\n<p>\n At denne Mark ikke var bleven endnu mindre,\n skylder vi de norske og svensk lutherske Pr\u00e6\u00ac\n ster Tak for. Som Regel var det dem, der havde\n beredt Vejen for de danske Pr\u00e6ster; maaske var\n disse ' kun lidet villige til enten at se eller ind\u00ac\n r\u00f8mme dette, der dog er en Kendsgerning.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0036/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0036/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0036/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0036/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0036/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0036.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 341868}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"36\">\n<p>\n V.\n</p>\n<p>\n Tanken om dansk Mission blandt udvandrede\n Danske i Amerika.\n</p>\n<p>\n At der var mange i Danmark, der t\u00e6nkte\n paa Amerika, hvortil deres k\u00e6re, B\u00f8rn, Br\u00f8dre,\n S\u00f8stre, Sl\u00e6gtninge, Yenner og Bekendte var rejst,\n kunde ikke v\u00e6re andet. At B\u00f8nner og Formanin\u00ac\n ger om at holde sig til Gud oig hans Ord gennem\n Breve fra Hjemmet kom til de udvandrede her i\n Landet, er ogsaa vist. Men Tanken om at drive\n Mission blandt Landsm\u00e6nd her i Landet ' kunde\n kun vanskelig opstaa blandt Folk i Almindelig\u00ac\n hed, da man jo i Danmark var vant til, at Re\u00ac\n geringen tog sig af Pr\u00e6sters Ans\u00e6ttelse og den\n Slags Ting. Og Regeringen havde i lange Tider\n vel kun liden Rede paa, hvor mange der var ud\u00ac\n vandret til Amerika, og desuden kunde det ikke\n ventes, at dens Omhu for kirkelige Anliggender\n skulde str\u00e6kke sig l\u00e6ngere end til Landets B\u00f8rn\n og Rigets Bilande. Det kneb den vist nok med at\n skaffe Pr\u00e6ster til Gr\u00f8nland og de vestindiske\n \u00d8er, ligesom i tidligere Tid til Trankebar og\n Guinea-Kysten i Afrika.\n</p>\n<p>\n Og selv i de vakte Kredse i Folkekirken, som\n jo egentlig altid har maattet tage sig af Missio\u00ac\n nen baade udenfor og i Landet selv, varede det\n forholdsvis l\u00e6nge, inden Tanken om Mission blandt\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0037/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0037/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0037/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0037/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0037/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0037.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 363679}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"37\">\n<p>\n 31\n</p>\n<p>\n Landsm\u00e6nd i Amerika kom frem. Dels havde man\n nok at g\u00f8re der hjemme, dels havde man vel ingen\n Rede paa, hvor mange Danske der var rejst til\n Amerika, som ikke var Mormoner. Udvandringen\n foregik nemlig ikke direkte fra Danmark til Ame\u00ac\n rika, men enten over Hamburg, Bremen eller\n England. Der var kun faa af de udvandrede,\n som skrev i Bladene i Danmark, og af disse vel\n slet ingen, der talte om Savnet af Menighedens\n Doder. Kort sagt: det er ikke saa vanskeligt at\n forstaa, at det varede l\u00e6nge, f\u00f8r Tanken om at\n drive \u2022dansk-luthersk Mission blandt Danske i\n Amerika kom frem, og endnu l\u00e6ngere, f\u00f8r den\n blev sat i V\u00e6rk.\n</p>\n<p>\n Den, der egentlig f\u00f8rst for Alvor lagde de tro\u00ac\n ende i Danmark Missionen blandt Landsm\u00e6nd i\n Amerika paa Sinde, var en Skolel\u00e6rer fra en Egn\n paa Sj\u00e6lland, hvorfra forholdsvis mange var ud\u00ac\n vandrede til Amerika. Manden var dav\u00e6rende\n L\u00e6rer i Hallensl\u00f8v ved Tiis-S\u00f8, Vest-Sj\u00e6lland, N.\n M. Hansen, der fra 1875 i mange Aar var dansk\n Episkopal-Pr\u00e6st i en dansk Nybygd i Canada. Un\u00ac\n der Navnet \u201eMonitor\u2019\u2019 (j: Paaminder) skrev Han\u00ac\n sen i \u201eIndre Missions Tidende\u201d Nr. 13, 1867, et\n varmt, hjerteligt og fornuftigt Indl\u00e6g for Mis\u00ac\n sion blandt Landsm\u00e6nd i Amerika. Han kaldte sit\n Indl\u00e6g \u201eEt Forslag til den indre Missionsfore\u00ac\n ning\u201d og gav mange gode Vink angaaende Iv\u00e6rk\u00ac\n s\u00e6ttelsen af en saadan Mission, som, mente han,\n \u201eden Indre Mission\u201d i Danmark s\u00e6rlig maatte ta\u00ac\n ge sig af. Pastor Vilh. Beck f\u00f8jede en kort Ef\u00ac\n terskrift til \u201eMonitors\u201d Indl\u00e6g, hvori han s\u00e6rlig\n lagde V\u00e6gt paa, at det f\u00f8rst og fremmest gjaldt\n om at finde en Mand, som baade vilde og kunde\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0038/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0038/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0038/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0038/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0038/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0038.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 462233}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"38\">\n<p>\n 32\n</p>\n<p>\n gaa ud til dette Arbejde. L\u00e6rer Hansen siger i sit\n Indl\u00e6g: \u201eOg det, at her var en engelsk Biskop\n fra Amerika for noget siden, som s\u00f8gte Kandida\u00ac\n ter, der skulde oprette Menigheder blandt de\n danske derovre, skal ikke berolige os; thi han\n fandt n\u00e6ppe nogen, og det beviser kun, at der er\n Trang til, at der g\u00f8res noget ved Sagen.\u201d Den\n \u201eengelske Biskop fra Amerika\u201d, L\u00e6rer Hansen i\n anf\u00f8rte Ord sigter til, er Henry John Wihitehouse,\n der var Biskop i Chicago, 111., fra 1852 til sin\n D\u00f8d 1874. Denne i sit Samfund h\u00f8jt ansete Bi\u00ac\n skop, gjorde i 1866 en Rejse til Sverrig og Dan\u00ac\n mark for at finde Arbejdere blandt Skandinaver\u00ac\n ne i Amerika i Bispekirkens Tjeneste. Det var\n vistnok paa samme Rejse, Biskop Whitehouse del\u00ac\n tog i Verdens Konferencen for den anglikanske\n Kirkes Biskopper i London i 1867, ved hvilken\n Lejlighed han holdt Aabningstalen. Der blev saa\n ingen danske Kandidater til den af Biskop White\u00ac\n house paat\u00e6nkte Mission blandt Danske i Ameri\u00ac\n ka fra hans Kirkesamfunds Side. Men paa en an\u00ac\n den Maade kom den samme amerikanske Biskop\n til ut give sit Bidrag til, at en Mission iblandt dem\n omsider blev til Virkelighed. Dette gik saaledes\n til. Den af Danmarks Pr\u00e6ster, som tidligst henled\u00ac\n te den dianske Kirkes Opm\u00e6rksomhed paa at dri\u00ac\n ve Mission blandt Danske i Udlandet, s\u00e6rlig S\u00f8\u00ac\n folk, var den senere saa bekendte Provst J. Vahl.\n Han var den engelsk biskoppelige Kirke meget\n hengiven og Medlem af det i 1856 af Bispekirken\n stiftede anglo-kontinentale Selskab, .eller stod da\n venligt til det, som tidligere n\u00e6vnt. Som F\u00f8lge\n heraf klan man kun finde det i sin gode Orden, at\n han, da han s\u00f8gte Oplysning om Tilstanden blandt\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0039/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0039/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0039/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0039/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0039/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0039.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 339516}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"39\">\n<p>\n 33\n</p>\n<p>\n de til Amerika udvandrede Danske, s\u00f8gte disse\n Oplysninger, ikke hos nogen luthersk Pr\u00e6st i\n Amerika men derimod hos Biskop Whitehouse i\n Chicago, som han muligvis, var kendt med fra Bi\u00ac\n skoppens Bes\u00f8g i Danmark. De Oplysninger, som\n Biskoppen sendte Provst Vahl, sendte denne til\n \u201eIndre Missions Tidende,\u201d altsaa til det Blad,\n hvor Missionen blandt Danske i Amerika tidligere\n var bleven omtalt. De findes trykte i n\u00e6vnte\n Blads Nr. 27 for 25de September 1867, og fortje\u00ac\n ner vistnok, som et ikke uvigtigt Aktstykke, at\n aftrykkes i sin Helhed, hvorfor det her meddeles:\n</p>\n<p>\n De danske i Amerika.\n</p>\n<p>\n (Af et Brev til Pastor Vahl fra en amerikansk\n</p>\n<p>\n h\u00f8jtstaaende Gejstlig.)\n</p>\n<p>\n \u201eJeg har modtaget Deres Brev af 25de Juni\n og l\u00e6st det med Opm\u00e6rksomhed og Interesse. Det\n har bev\u00e6get mig til at anstille en n\u00f8je Unders\u00f8\u00ac\n gelse af den danske Befolknings Vilkaar i Chica\u00ac\n go og andre Egne mod Vesten. Den danske Be\u00ac\n folkning i Chicago bel\u00f8ber sig til adskillige Tu\u00ac\n sinde ; den anslaas i Almindelighed til 5000. Ni Ti\u00ac\n endedele af dem er aldeles ligegyldige, hvad Religion\n angaar, og en stor Del er aabenbare Spottere. Af\n de alvorligere have nogle sluttet sig til Methodi-\n sterne, andre til Baptisterne eller Independenter-\n ne. Der er kun en eneste dansk Menighed, en\n baptistisk, rimeligvis en Afl\u00e6gger af Sommers\n Menighed, der t\u00e6ller omtrent 60 Medlemmer.\n Pr\u00e6sten er en Nordmand og er paa Grund af sin\n Udtale n\u00e6sten ganske uforstaaelig for de Danske.\n I Wisconsin er der flere Danske i Forhold end her.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0040/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0040/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0040/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0040/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0040/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0040.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 415925}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"40\">\n<p>\n 34\n</p>\n<p>\n Ude paa Landet bor de ikke saa meget sammen som\n Svenskerne og Nordm\u00e6ndene, men dog findes de i\n ' betydelige Grupper i vor Landbefolkning. Alle\n Vegne i vort Land er de Danskes religi\u00f8se Vilkaar\n saadant, at jeg tror, det vilde i b\u00f8j Grad smerte\n den danske Kirke i Hjemmet og g\u00f8re det forn\u00f8\u00ac\n dent, at man rettede sin Opm\u00e6rksomhed derpaa.\n Jeg tror ikke, at nogen Bev\u00e6gelse vilde finde\n Sted blandt de danske selv, for at indbyde en\n Pr\u00e6st til iat komme herover, eller at de vilde g\u00f8re\n noget Skridt til at skaffe sig dansk Gudstjeneste.\n De f\u00f8ler intet Savn deraf, de vil intet Offer g\u00f8re.\n Jeg frygter for, at det bliver vanskeligt at faa\n dem til at skatte det, de saaledes kunde opnaa,\n selv om de fik det for intet. En dansk Mission vil\u00ac\n de derfor v\u00e6re af st\u00f8rste Vigtighed baade med\n Hensyn til det store Antal Danske, her findes, og\n den Ligegyldighed for, ja Fjendskab imod al Re\u00ac\n ligion, i hvilken de er komne. Skal noget g\u00f8res, da\n maa den Indre Missionsforening eller en lignende\n Forening betragte det som en fuldst\u00e6ndig Mis\u00ac\n sionsgerning.\n</p>\n<p>\n Det er altsaa klart, at den, der f\u00f8rst bliver\n sendt ud at unders\u00f8ge eller paabegynde Gernin\u00ac\n gen, maatte v\u00e6re en Mand af mere end alminde\u00ac\n lig Dygtighed. Han maatte besidde Karakter og\n Evner, saa at han ved sin Person kunde vinde\n Sagen Venner, han maatte besidde et behageligt\n og indtagende V\u00e6sen, v\u00e6re taalmodig under Van\u00ac\n skeligheder, besidde Takt og Menneskekundskab.\n Den danske Befolkning er ogsaa meget adspredt\n boende, og en ikke ringe Grad af fysiske Evner\n og Udholdenhed vilde udkr\u00e6ves. Meget vilde, n\u00e6st\n Guds Bistand, afh\u00e6nge af den Mands Duelighed,\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0041/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0041/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0041/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0041/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0041/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0041.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 366537}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"41\">\n<p>\n 35\n</p>\n<p>\n der blev udsendt. Hvad en saadan Mands Under\u00ac\n hold anigaar \u2014 hvad enten det nu bliver en Kol\u00ac\n port\u00f8r eller en Pr\u00e6st \u2014 da miaatte dette ganske\n afholdes, for det f\u00f8rste Aars Vedkommende i det\n mindste, af Foreningen i Hjemmet. De Danske er\n i det Hele taget Agerdyrkere og staar sig i Almin\u00ac\n delighed ikke godt. De iblandt dem, der har bedre\n Raad, bryder sig for st\u00f8rste Delen ikke om saa\u00ac\n dan noget. Det er imidlertid kyndige Folks Me\u00ac\n ning, lat om et Aar kunde en Menighed blive sam\u00ac\n let og en Kirke bygget i Chicago, hvilken kunde\n blive K\u00e6rnen for fremtidige evangeliske Bestr\u00e6\u00ac\n belser. Det er falden mig ind, at det vilde v\u00e6re\n s\u00e6rdeles nyttigt, om en Kommission paa to eller\n tre M\u00e6nd, en Pr\u00e6st og een eller to L\u00e6gm\u00e6nd af\n anerkendt Duelighed oig Indflydelse vilde tilbringe\n et halvt Aar med at rejse omkring i de forenede\n Stater og derpaa vende tilbage til Danmark og\n forel\u00e6gge Medkristne Resultatet af deres Iagt\u00ac\n tagelser.\u201d\n</p>\n<p>\n Saaledes l\u00f8d altsaa Resultatet af Biskoppens\n Visitats, der vistnok i mere end een Forstand var\n paa anden Haand. Det forekommer mig nemlig,\n at der er en temmelig stor praktisk Modsigelse\n mellem Begyndelsen og Slutningen af hans Brev.\n Vist er det i hvert Fald, at hvad Antallet paa Dan\u00ac\n ske i Chicago i 1867 angaar, da maa enten Biskop\u00ac\n pen eller Statistikken v\u00e6re fejl underrettet; thi\n Biskoppen siger, at der i 1867 var 5000 Danske i\n Chicago, men Statistikken paastaar, at der i 1870, alt\u00ac\n saa 3 Aar efter \u2014 kun var 3711 Danske i hele\n Staten Illinois, og i 1867 var Danskernes Antal i\n Staten altsaa betydelig mindre. En anden Kilde,\n ogsaa fra 1867, nemlig den norske Forfatter, Jo-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0042/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0042/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0042/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0042/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0042/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0042.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 406417}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"42\">\n<p>\n 36\n</p>\n<p>\n han Schr\u00f8ders Bog: \u201eSkandinaverne i de forene\u00ac\n de Stater og Kanada,\u201d La Crosse, Wis., 1867, siger\n (anf. Skrift Side 150) om Chicago: \u201eAntagelig\n lever i denne By fra 10 til 12,000 Skandinaver,\n der ern\u00e6rer sig som Haandv\u00e6rkere og Arbejds-\n folk.\u201d Dette Vidnesbyrd lyder mere rimeligt. Men\n hverken Halv- eller Trediedelen af Skandinaverne\n i Chicago var Danske! Heller ikke i 1867. H\u00f8jt\n regnet har der i 1867 rnaaske v\u00e6ret op mod 2,000\n Personer i Chicago, som kunde forstaa det danske\n Sprog, saa regner jeg S\u00f8nderjyderne og Slesvig-\n holstenerne med, og dem var der ikke faa af.\n</p>\n<p>\n Bispen mener jo dia ogsaa, at der i L\u00f8bet af et\n Aar vilde kunne samles en selvst\u00e6ndig Menighed\n af Danske i Chicago, med egen Kirkeej en dom, og\n at denne Menighel endog kunde staa som et Cent\u00ac\n rum for det fremtidige Missionsarbejde iblandt\n Danske i Amerika. Det var dog nok ikke saa\n galt med den \u201eLigegyldighed for, ja Fjendskab\n imod al Religion\u2019\u2019 iblandt dem, som det kunde\n se ud til.\n</p>\n<p>\n Hvad Biskop \u2019Whitehouse siger om en dansk\n Baptistmenighed i Chicago, en Afl\u00e6gger af Som\u00ac\n mers \u2014 skial vel v\u00e6re M. A. Sommers \u2014 Menig\u00ac\n hed og med en Nordmand til Pr\u00e6st, \u2014 passer hel\u00ac\n ler ikke. For det f\u00f8rste havde M. A. Sommer ingen\n Menighed i Amerika, om end en Del, der var paa\u00ac\n virket af ham fra Danmark. For det andet var\n den danske Baptistmenighed i Chicago ikke dan\u00ac\n net af Sommers Disciple.\n</p>\n<p>\n Har det end saaledes vist sig, at Biskoppens\n Oplysninger paa flere Punkter var mindre paa-\n lidelige, hvilket vistnok ikke var hans. Skyld, sala\n er der paa den anden Side ingen Tvivl om, at de\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0043/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0043/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0043/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0043/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0043/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0043.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 372684}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"43\">\n<p>\n 37\n</p>\n<p>\n har vakt Opm\u00e6rksomhed i Danmark. Og navnlig\n er det v\u00e6rd at l\u00e6gge M\u00e6rke til, at hans Forslag\n om at sende en Kommission fra Danmark til Ame\u00ac\n rika, i alt v\u00e6sentligt blev taget til F\u00f8lge, da Pa\u00ac\n stor Grove-Rasmussen og L\u00e6gm\u00e6ndene A. S. Niel\u00ac\n sen og R. Andersen i 1871 sendtes hertil af \u201eUd\u00ac\n valget\u201d paa Fyn. Rigtignok blev Pastor Grove-\n Rasmussen her ikke et halvt Aar, hvilket havde\n sine Grunde, men de to andre blev her saa desto\n l\u00e6ngere, og den ene af dem er her endnu.\n</p>\n<p>\n Inden denne Udsendelse fandt Sted, er der\n flere Ting, der griber ind, som hver gav sit St\u00f8d\n til, at Missionen blandt Danske i Amerika omsi\u00ac\n der blev en Virkelighed. Bilandt disse Ting maa\n vi her s\u00e6rlig n\u00e6vne Pastor C. L. Clausen\u00ab Bes\u00f8g\n i Danmark i 1867. Clausen, der i sin Tid havde\n haft S\u00e6de i Staten Iowas lovgivende Forsamling\n som Repr\u00e6sentant for det Distrikt, hvori han bo\u00ac\n ede, blev i 1867 af Guvern\u00f8ren for Staten lowa\n udn\u00e6vnt til at v\u00e6re denne Stats Repr\u00e6sentant ved\n Verdensudstillingen i Paris. Paa sin Europarejse\n i den Anledning bes\u00f8gte han baade Danmark og\n Norge. I sit F\u00e6dreland var han med ved flere\n st\u00f8rre M\u00f8der, bl. a. paa Fyn, hvor hian talte om\n den kirkelige Stilling blandt Landsm\u00e6nd i Ame\u00ac\n rika, og lagde Menigheden i Danmark deres kir\u00ac\n kelige N\u00f8d paa Hjerte, samt N\u00f8dvendigheden af\n at s\u00f8ge at afhj\u00e6lpe den ved at udsende Arbejdere\n fra Danmark. Selv den norske Synode har ikke\n ben\u00e6gtet den Kendsgerning, at C. L. Clausen var\n en veltalende Mand; vist er det i hvert Fald, at\n hans Ord paa n\u00e6vnte M\u00f8der slog ned i Hjerterne.\n Det var ved disse M\u00f8der, at C. L. Clausen blev be\u00ac\n kendt med Pastor Johannes Clausen i Ryslinge,\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0044/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0044/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0044/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0044/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0044/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0044.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 408628}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"44\">\n<p>\n 38\n</p>\n<p>\n der Aaret i Forvejen var bleven Pastor V. Birke\u00ac\n dals Efterf\u00f8lger som Sognepr\u00e6st der, en Mand,\n der altid havde et varmt Hjerte for Missionen, saa\n vel i sit eget Folk som blandt Hedningerne. Han\n var jo den, der sammen med Pastor C. F. R\u00f8nne\n og Vilh. Beck reddede \u201eIndre Mission\u201d i Dam\n mark fra at l\u00f8be ud i ukirkelig L\u00e6gmandsvirk\u00ac\n somhed. Som en Frugt af Pastor C. L. Clausen*\n Bes\u00f8g piaa Fyn i 1867 maa det vistnok betragtes,\n at \u201eKirkelig Forening for Fyns Stift\u201d, der blev\n dannet ved et M\u00f8de i Ryslinge i Oktober 1868,\n satte Missionen blandt Danske i Amerika paa sit\n Program. Det var ved denne Forenings M\u00f8de i\n Odense 7de og 8de Oktober 1869, at \u201eUdval\u00ac\n get for at fremme Evangeliets Forkyndelse blandt\n Danske i Nordamerika\u201d blev dannet. \u201eUdvalget\u201d,\n som det gerne kaldtes, kom til at bestaa af Pr\u00e6\u00ac\n sterne Joh. M\u00f8ller, Odense, Joh. Clausen, Ryslin\u00ac\n ge, Dr. Ludvig Helveg, Odense, G. Str\u00f8m, Mars-\n lev, samt Kammernaad Piesner, Hellerup. Af dis\u00ac\n se M\u00e6nd var det Joh. Clausen, der holdt For\u00ac\n bindelsen vedlige med Pastor C. L. Clausen i SU\n Ansgiar, Iowa, og gennem denne fik Oplysninger\n om Danske i Amerika, samt det L\u00f8fte, at dersom\n Udvalget sendte uordinerede M\u00e6nd til Amerika,\n vilde han (C. L. Clausen) se at faa dem ordinere\u00ac\n de, et L\u00f8fte, han holdt, som vi siden skal se.\n</p>\n<p>\n Muligvis var det ikke uden Paiavirkning fra\n C. L. Clausen, at Pastor J. Miiller-Eggen, hans\n gode Yen, der var Pr\u00e6st i Raeine, Wis., i den\n f\u00f8rste skandinaviske Menighed, hvis fleste Med\u00ac\n lemmer var Danske, skrev i \u201eIndre Missions Ti\u00ac\n dende\u201d om den kirkelige N\u00f8d blandt Danske i\n Amerika. Pastor Miiller-Eggen, der i 1870 blev\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0045/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0045/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0045/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0045/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0045/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0045.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 267476}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"45\">\n<p>\n 39\n</p>\n<p>\n valgt til Sekret\u00e6r for den norsk-danske Konfe\u00ac\n rence, hvis Formand C. L. Clausen var, fik Pastor\n A. Dan til sin Efterf\u00f8lger som Pr\u00e6st for Menig\u00ac\n heden i Racine.\n</p>\n<p>\n Det er ikke uden Interesse at l\u00e6gge M\u00e6rke\n til, at det var gennem en Forening af fynske Pr\u00e6\u00ac\n ster og et Udvalg, bestaaende af Pr\u00e6ster paa Fyn,\n at Missionen blandt Danske i Amerika omsider\n blev til Virkelighed. I Danmark er det nemlig\n gerne Fynboerne, der maa tage fat, naiar noget\n nyt skal s\u00e6ttes i Gang. Det var paa Fyn, at de\n gudelige Forsamlinger i sin Tid tog sin Begyn\u00ac\n delse; det var paa Fyn, at den f\u00f8rste Valgmenig\u00ac\n hed i Danmark blev dannet. Det var ogsaa fra\n Fyn, at de f\u00f8rste og virksomste Arbejdere for\n Baptismen i Amerika kom, ligesom en Del af de\n f\u00f8rste danske Pr\u00e6ster af den lutherske Kirke var\n fra denne 0, og indtil denne Dag er nogle af de\n dygtigste Arbejdere i den lutherske Mission blandt\n Danske i Amerika Fynboer, baade Pr\u00e6ster og\n L\u00e6gfolk.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0046/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0046/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0046/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0046/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0046/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0046.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 327369}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"46\">\n<p>\n De f\u00f8rste danske Udsendinge til\n Amerika 1871.\n</p>\n<p>\n Der er vist ingen Tvivl om, at de fleste Med\u00ac\n lemmer af det paa Fyn dannede Udvalg var en\u00ac\n ten Grundtvigianere eller M\u00e6nd, der stod den\n grundtvigske Anskuelse n\u00e6r, sk\u00f8nt Pastor Job.\n Clausen jo i sin Tid var meget virksom i Indre\n Missions Arbejde sammen med Vilh. Beck, is\u00e6r\n vel inden ban blev Sognepr\u00e6st i Ryslinge, hvor\n ban vel n\u00e6ppe kunde staa ved Siden af Pastor\n V. Birkedal uden ' at paavirkes af denne. De fleste\n af Udvalgets Medlemmer var tillige oprigtige Ar\u00ac\n bejdere for kristelig V\u00e6kkelse i Folket. Dog,\n naar man ser hen til, at det s\u00e6rlig var i \u201eIndre\n Missions Tidende 7 \u2019, at Tanken om kirkelig Virk\u00ac\n somhed blandt Landsm\u00e6nd i Amerika fra f\u00f8rst af\n kom til Orde, siaa undres man noget over, at ikke\n baade Vilh. Beck og Provst Vahl blev Medlemmer\n af det \u201eUdvalg 77 , som s\u00e6rlig fik med denne Tan\u00ac\n kes Udf\u00f8relse at g\u00f8re. Maaske var den danske\n Missions Historie i Amerika bleven ikke saa lidt\n anderledes, om det var sket. I et Brev til de dan\u00ac\n ske Pr\u00e6ster i Amerika, som disse offentliggjorde\n baade i \u201eSkandinaven og Amerika 77 og i Till\u00e6g\n til \u201eKirkelig Samler 77 Nr. 15, 1873, siger Vilh.\n Beck om den af Joh. Clausen stiftede kirkelige\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0047/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0047/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0047/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0047/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0047/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0047.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 318926}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"47\">\n<p>\n PAST. JOHS. CLAUSEN\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0048/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0048/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0048/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0048/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0048/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0048.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 396055}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"48\">\n<p>\n DR. L. HELVEG.\n</p>\n<p>\n PAST. GROVE-RASMUSSEN.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0049/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0049/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0049/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0049/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0049/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0049.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 360311}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"49\">\n<p>\n 41\n</p>\n<p>\n Forening paa Fyn: \u201eDa denne Forening var be\u00ac\n gyndt at tr\u00e6de i Virksomhed, spurgte han (Past.\n Joh. Clausen) mig, om ikke den amerikanske Mis\u00ac\n sion kunde overgives til den, hvilket jeg med Gl\u00e6\u00ac\n de gik ind paa, da jeg i Forvejen havde saa\n meget at tage Vare paa i \u201eDen Indre Mission \u201ds\n Virksomhed herhjemme. Dermed var Skagen ta\u00ac\n gen ud af min Haand, saa at jeg ingen Indflydelse\n har haft paa Valget af de M\u00e6nd, der er udsendte\n som Pr\u00e6ster for de Danske i Amerika. \u201d\n</p>\n<p>\n Hertil maia vi sige: Nej, naturligvis ikke!\n Dog er der ingen Tvivl om, at baade Vilh. Beck\n og Provst Vahl vilde have v\u00e6ret anderledes faste\n M\u00e6nd i \u201eUdvalget\u201d end den til Tider ikke saa\n lidt vaklende Pastor Joh. Clausen, inderlig og\n elskelig som han var.\n</p>\n<p>\n Alligevel er det meget betegnende, < at da man\n endelig valgte M\u00e6nd at udsende til Missionen\n blandt Landsm\u00e6nd i Amerika, da blev det saa-\n danne, som havde staaet og endnu tildels stod\n i \u201eIndre Missions\u201d Tjeneste der hjemme, selv om\n de nu var mere eller mindre paavirkede af\n Grundtvigianismen. Det har n\u00e6sten altid v\u00e6ret\n den Slags Fol ' k, som var de f\u00f8rste til at gaa ud i\n Missionens Tjeneste. Som bekendt var det Pa\u00ac\n stor A. C. L. Grove-Rasmussen og L\u00e6gm\u00e6ndene\n A. S. Nielsen og R. Andersen, som \u201eUdvalget\u201d i\n 1871 udsendte til Amerika. Den f\u00f8rste som den\n egentlige Leder skulde g\u00f8re en Rundrejse til de\n Steder i Amerika, hvor der var Haab om, at der\n kunde oprettes danske Menigheder, og saa af\u00ac\n l\u00e6gge Beretning til \u201eUdvalget\u201d, naar han kom\n tilbage, medens de to sidstn\u00e6vnte skulde blive i\n Amerika som fremtidige Arbejdere i Missionen.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0050/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0050/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0050/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0050/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0050/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0050.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 410709}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"50\">\n<p>\n 42\n</p>\n<p>\n Pastor Grove-Rasmussen var fra 1867 Formand for\n \u201eIndre Mission\u201d i Slesvig og vil fra den Tid af\n mindes af mange som \u00bbalvorlig V\u00e6kkelsespr\u00e6di\u00ac\n kant og Redakt\u00f8r af Missionsbladet \u201eElias\u201d.\n</p>\n<p>\n Det var fra f\u00f8rst af bestemt, at Pastor Tho\u00ac\n mas R\u00f8rdam, dengang Kapellan i Rerslev og\n Ruds Vedby paa Sj\u00e6lland, skulde have rejst til\n Amerika sammen med A. S. Nielsen og R. An\u00ac\n dersen ; men han faldt og slog sin Fod, saa han\n ikke kunde rejse. Udvalget henvendte sig til\n flere Pr\u00e6ster og opfordrede dem til at rejse i\n Pastor R\u00f8rdams Sted, men alle undslog sig. Grove-\n Rasmussen kom paa den Tid til Ryslinge for at\n tale med Pastor Joh. Clausen om Kirkesagen i\n Slesvig, og derved blev Tanken ledet hen paa\n ham. \u201eJeg har aldrig t\u00e6nkt derpaa,\u201d svarede\n Gr.-Rasmussen, da en talte med ham om Rejsen til\n Amerika. Imidlertid blev det af Joh. Clausen,\n Joh. M\u00f8ller og L. Helveg ordnet med Grove-\n Rasmussen saaledes, at han kom til at rejse.\n (Oplysning af Pastor R. Andersen, New York).\n</p>\n<p>\n I den Beretning om sin Rejse i Amerika, som\n Pastor Grove-Rasmussen offentliggjorde i \u201eNor\u00ac\n disk Maanedsskrift\u201d 1871 \u2014 samt i S\u00e6rtryk \u2014\n viser han sig ikke saa lidt grundtvigiansk. For\n en Del kan dette maaske forklares af, at han\n rejste i et grundtvigsk \u201eUdvalg\u201ds \u00c6rinde, og vel\n ogsaa tildels i, at han havde Ans\u00e6ttelse i S\u00f8nder\u00ac\n jylland, hvor han naturligt ikke kunde undgaa\n at l\u00e6gge st\u00e6rk V\u00e6gt paa det nationale. N\u00e6vnte\n Rejseberetning, der st\u00f8dte mange af hans Til\u00ac\n h\u00f8rere i S\u00f8nderjylland, hvor han siden sin Af\u00ac\n s\u00e6ttelse af den pr\u00f8jsiske Regering, 1870, virkede\n som Fripr\u00e6st, var vist en medvirkende Grund\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0051/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0051/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0051/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0051/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0051/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0051.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 364926}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"51\">\n<p>\n 43\n</p>\n<p>\n til, at han snart maatte ty til Danmark og der\n s\u00f8ge Pr\u00e6stekald.\n</p>\n<p>\n \u201eL\u00e6gpr\u00e6dikant Nielsen\u201d, som Grove-Rasmus-\n sen kaldte ham i Forordet til sin Indberetning,\n var dengang en Mand paa henved 40 Aar (f\u00f8dt\n 1832). Han var f\u00f8dt i Aalborg; under et to-aarigt\n Ophold i Norge var han bleven alvorlig kristelig\n vakt. Da han efter sit Giftermaal bosatte sig i\n Vendsyssel, holdt han efter Samraad med Biskop\n Kierkegaard gudelige Forsamlinger i sit Hjem,\n hvor han selv talte. I 1867\u201469 rejste han i \u201eIndre\n Mission\u201ds Tjeneste som Kolport\u00f8r og L\u00e6gpr\u00e6di\u00ac\n kant, for det meste i F\u00f8lge med sin gode Ven,\n Pastor N. A. Buohwaldt, dengang Sognepr\u00e6st i\n Dronninglund. Senere blev han gennem Pastor\n P. K. Algreen, dengang Sognepr\u00e6st i Vrejlev og\n Hostrup i Vendsyssel, paavirket i grundtvigsk\n Retning. Efter at have l\u00f8st sin Forbindelse med\n \u201eIndre Mission\u201d, var Nielsen en Vinter paa Te\u00ac\n strup H\u00f8jskole ved Aarhus, inden han meldte sig\n til \u201eUdvalget\u201d for at gaa til Amerika som dettes\n Udsending. Her kom A. S. Nielsen, der var baa-\n de en begavet og dygtig Mand, til at spille en\n betydelig Rolle blandt sine Landsm\u00e6nd i grundt\u00ac\n vigsk Retning, baade direkte og indirekte. Men\n alle, som kendte ham, vil vistnok v\u00e6re enig med\n mig i, at Nielsen alle sine Dage bar M\u00e6rker af\n den Skole, han f\u00f8rst havde v\u00e6ret i. Der gik en\n V\u00e6kkelsens Tone gennem hans Forkyndelse, som\n ikke var til at tage fejl af. Det er formodentlig\n A. S. Nielsen, Pastor Vilh. Beek mener, naar han\n i tidligere omtalte Brev (\u201eKirkelig Samler\u201d 1873,\n Side 210) siger om de danske Pr\u00e6ster i Amerika:\n \u201eEfter mit Kendskab tilh\u00f8rer kun en af dem den\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0052/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0052/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0052/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0052/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0052/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0052.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 431264}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"52\">\n<p>\n 44\n</p>\n<p>\n grundtvigske Retning, medens de andre ikke var\n Grundtvigianere i deres Hjemstavn og endnu\n staar i et hjerteligt Forhold til \u201eIndre Mission\u201d i\n Danmark.\n</p>\n<p>\n At \u201eMissionselev R. Andersen\u201d, som Pastor\n Grove-Rasmussen kalder ham i Forordet til sin\n Rejseberetning fra Amerika, fra sin tidligste Ung\u00ac\n dom tilh\u00f8rte det gudelige Forsamlingsfolk paa\n Fyn, er en belkendt Sag, og at han var fortrolig\n med den Litteratur, som fandtes i disse Kredse,\n er der mange Vidnesbyrd om. I 1874, da der var\n Tale om, at R. Andersen skulde g\u00f8re en Rejse\n til Danmark, skrev Pr\u00e6sten i hans F\u00f8desogn, Aspe\u00ac\n rup paa Fyn, den bekendte Pastor M. Melby, til\n Dr. L. Helveg i Odense i den Anledning: \u201eR.\n Andersen er meget lidt kendt her i sit F\u00f8desogn\n udenfor de sn\u00e6vre gudelige Forsamlinger, som\n han i sin Tid s\u00f8gte.\u201d Sin meste Uddannelse, inden\n han i 1871 korn til Amerika, havde han faaet i\n Ryslinge hos Pastor Johannes Clausen, som i sin\n Tid var Kapellan i Vejlby paa Fyn, Nabosognet\n til Asperup. Hos ham havde R. Andersen opholdt\n sig et Par Aar og faaet Undervisning, vel n\u00e6r\n mest med det Maal for \u00d8je, at gaa ud som Mis\u00ac\n sion\u00e6r blandt Hedningerne. Naar \u201eUdvalget\u201d\n sendte ham til Amerika, var det med den Tanke,\n at han skulde s\u00f8ge Plads som L\u00e6rer for danske\n B\u00f8rn. Grove-Rasmussen bem\u00e6rker, at det ikke\n var muligt at finde en saadan Plads for Andersen,\n der saa kom paa Konferencens Pr\u00e6steskole i\n Marsh all, Wis., til han i 1872 blev ordineret til\n Pr\u00e6st i Waupaca, Wis.\n</p>\n<p>\n Efter at vi saaledes har set, at sk\u00f8nt \u201eUd\u00ac\n valget \u201d n\u00e6rmest tilh\u00f8rte den grundtvigske Ret-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0053/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0053/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0053/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0053/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0053/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0053.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 367655}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"53\">\n<p>\n 45\n</p>\n<p>\n ning, medens dets Udsendinge n\u00e6rmest var M\u00e6nd\n af \u201eIndre Mission \u201ds Retning, vil det v\u00e6re i sin\n Orden at f\u00f8lge disse Udsendinge paa deres Rejse,,\n som Grove-Rasmussen har beskrevet den: Rejsen\n foregik med det store tyske Dampskib \u201eThyrin-\n gia\u201d fra Hamburg til New York, hvor de, efter\n at have sejlet i 12 D\u00f8gn, landede den 12te Juni\n 1871. Det har sin Interesse at se, at i Maj Maa-\n ned 1871, altsaa hen ved en Maaned f\u00f8r Udval\u00ac\n gets Udsendinge tiltraadte Rejsen til Amerika,\n ankom der otte Mission\u00e6rer fra Utah til Skandi\u00ac\n navien, af hvilke de syv var danske M\u00e6nd, der\n tilh\u00f8rte de Halvfjerdsindstyves Pr\u00e6sted\u00f8mme.\n Blandt disse syv Danske var den nuv\u00e6rende dansk\u00ac\n f\u00f8dte Mormonapostel Anthon H. Lund. (Se \u201eMor\u00ac\n genstjernen\u201d, 3die Aargang, Side 74 i Fortegnel\u00ac\n sen over \u201eMission\u00e6rer udsendte fra Zion til Skan\u00ac\n dinavien). Disse Udsendte fra Zion mente vist, at\n de var rigtige Pr\u00e6ster, og kun alt for mange af\n vore Landsm\u00e6nd var af samme Mening. Ligele\u00ac\n des har det sin Interesse at se, at den 12te Juli\n 1871 landede Skibet \u201eMinnesota\u201d i New York med\n 389 skandinaviske Mormoner om Bord, under Le\u00ac\n delse af Pr\u00e6sten W. W. Cluff. I Mormonernes\n Statistik regnes disse 389 for det 32te Emigrant\u00ac\n selskab siden 1852! Denne Frugt af Mormonernes\n Mission i Norden ankom altsaa til New York lige\n en Maaned efter Udvalgets Udsendinge. Man\n kan n\u00e6sten ikke, selv om det er no ' k saa pinligt,\n blive fri for at g\u00f8re en Sammenligning mellem\n disse to Missioner. Men vi maa videre! Efter et\n Par Dages Ophold i Storbyen New York, hvor\n General C. T. Christensen havde vist dem al mulig\n Opm\u00e6rksomhed, rejste de tre Udsendinge i F\u00f8lge\n med hverandre til Chicago.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0054/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0054/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0054/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0054/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0054/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0054.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 399394}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"54\">\n<p>\n 46\n</p>\n<p>\n Udvalgets Formand, Dr. Ludvig Helveg, hav\u00ac\n de en Skolekammerat i Chieago, Bankier Ferdi\u00ac\n nand Winslow. Dr. Helveg skrev et Brev til\n Winslow, som denne offentliggjorde i Bladet\n \u201eFremad\u201d, hvis financielle St\u00f8tte han var. Brevet,\n der offentliggjordes i \u201eFremad\u201d Nr. 23, 1871, er\n dateret .Odense, 13de Maj 1871 og g\u00f8r Lands\u00ac\n m\u00e6nd i Amerika opm\u00e6rksom paa Udvalgets Til\u00ac\n blivelse, samt at Pastor Grove-Rasmussen og L\u00e6g\u00ac\n pr\u00e6dikant Nielsen er rejst til Amerika med det\n Formaal: \u201eat samle Danske til hjemlig Guds\u00ac\n tjeneste og Ungdommen i danske Skoler\u201d. Dr-\n Helveg beder om, at man vil tage venlig mod de\n udsendte og virke for Sagen hver i sin Kreds.\n \u201eFremad\u201d\u00ab Redaktion tilf\u00f8jer: \u201eMeddelelser i\n Anledning af ovenstaaende, stilede til n\u00e6vnte Mis\u00ac\n sion\u00e6r, kunde adresseres til Fred. S. Winslow, 2\n So. Clark Street, Chieago, 111.\u201d \u201eFremad\u201d, der\n igik til Grunde i den store Brand i Chieago,\n stillede sig meget venligt til Dansk Mission og\n dens Udsendinge.\n</p>\n<p>\n I Chieago skiltes saa deres Veje, idet R. An\u00ac\n dersen, som var syg, maatte indl\u00e6gges paa et\n Hospital i Chieago. Et smukt Minde om dette sit\n Ophold paa \u201eLake Hospital\u201d, Chieago, Juli 1871,\n findes i f\u00f8rste Aargang af \u201eKirkelig Samler\u201d,\n Side 129\u201430 i et Digt, R. Andersen har skrevet\n over den 23de Salme.\n</p>\n<p>\n A. S. Nielsen tog fra Chieago til Luzerne,\n Benton Co., Iowa, til den tidligere n\u00e6vnte P. Ni-\n kolajsen, der i et Brev havde bedet om, at en af\n de tre Udsendinge fra \u201eUdvalget\u201d i Danmark vilde\n bes\u00f8ge ham. Nielsen rejste vistnok til Luzerne i\n den Tanke, at der her kunde blive en dansk Me-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0055/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0055/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0055/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0055/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0055/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0055.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 393614}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"55\">\n<p>\n 47\n</p>\n<p>\n nighed. Det viste sig, at herom kunde der ikke\n v\u00e6re Tale; thi baade var der kun faa Danske paa\n Egnen, og Nielsen og Nikolajsen, som begge var\n Grundtvigs Disciple, omend hver fra sin Tid, kun\u00ac\n de ikke enes i mange Stykker. Nikolajsen, som\n var et stort Stykke af en Rigorist, mente nok, at\n Nielsen var noget for fin paa det. Han havde saa-\n ledes ladet sin Kuffert staa paa Jernbanestatio\u00ac\n nen, men Nikolajsen lod ham vide, at i Amerika\n beh\u00f8vede ingen Mand at skamme sig ved at b\u00e6re\n en Kuffert. Men v\u00e6rst var det, at Nielsen, da han\n bekendte Troen, i anden Artikkel brugte \u201eNedfaren\n til D\u00f8dsriget\u201d, medens Nikolajsen bestemt holdt\n paa \u201enedfaren til Helvede\u201d, og derfor ikke var\n fri for at beskylde Nielsen for at ville rokke ved\n F\u00e6llestroen, hvilket var K\u00e6tteri! Og paa det Om-\n raade var Nikolajsen ikke at sp\u00f8ge med; det hav\u00ac\n de baade M. A. Sommer og N. P. Lang fundet ud.\n Nikolajsen havde ikke for intet v\u00e6ret Discipel\n af Jacob Ohr. Lindberg og Cl. Chr. Harmsen og\n opholdt sig i Amerika i 20 Aar.\n</p>\n<p>\n Da Nielsen saa, at der ikke kunde dannes\n nogen Menighed i Luzerne, tog han den Beslut\u00ac\n ning, at rejse til St. Ansgar, Iowa, for der at\n m\u00f8des med Grove-Rasmussen og af C. L. Clausen\n faa Oplysning om Steder, hvor der var mange\n Danske. Nielsen kom dog ikke denne Gang til\n St. Ansgar men derimod, underligt nok, til den\n By, hvor han skulde komme til at virke i ikke\n faa Aar, og som altid stod i en egen Glans for\n ham. Da han paa sin Rejse fra Luzerne til St.\n Ansgar kom til Cedar Rapids, Iowa, skulde han\n vente nogen Tid paa Stationen for at faa det Tog,\n han skulde med videre. Her kom han i Samtale\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0056/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0056/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0056/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0056/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0056/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0056.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 395005}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"56\">\n<p>\n 48\n</p>\n<p>\n med en noget omtaaget Landsmand, der, da han\n havde forstaaet paa Nielsen, at han s\u00f8gte efter et\n Sted, hvor der var mange Danske, sagde til ham:\n \u201eVil du finde Danske, saa rejs til Cedar Fails,\n der er \u201eplenty\u201d af dem!\u201d Nielsen fulgte det giv\u00ac\n ne Vink og rejste til Cedar Falls, Iowa, hvor han\n ikke blot fandt Landsm\u00e6nd, han kunde tale til\n \u2014 og talte til, men ogsaa fik at vide, at Pastor C.\n L. Clausen plejede at pr\u00e6dike for dem og vente\u00ac\n des dertil den n\u00e6ste S\u00f8ndag. Nielsen blev saa i\n Byen, til Clausen kom i F\u00f8lge med Grove-Ras\u00ac\n mussen. Ikke faa af Danskerne i Cedar Falls\n dengang var fra Holb\u00e6k-Egnen. Nogle af dem\n havde i Danmark samlet sig om den bekendte\n Peder Pedersen Nyrup, den f\u00f8rste Formand for\n den f\u00f8rste \u201eIndre Mission\u201d i Danmark, en enkelt\n Familie, ved jeg, havde tilh\u00f8rt den Frimenighed,\n som Peder Pedersen Nyrup dannede, da han ud-\n traadte af Folkekirken. Pedersen har flere Gange\n holdt M\u00f8de i n\u00e6vnte Families Hus, som saa om\u00ac\n ringedes af P\u00f8belen, der med Raab og Stenkast\n forstyrrede Forsamlingen.\n</p>\n<p>\n Fra Ghicago var Grove-Rasmussen rejst til\n Milwaukee og derfra over Hartland (som han\n kaldte Hardland) til Madison, Wis., og St. Ans-\n gar, Iowa. Her i Clausens Pr\u00e6stegaard, opholdt\n han sig tre Dage og fik af Clausen Anvisning\n paa Steder, hvor der var Plads for danske Pr\u00e6\u00ac\n ster. Blandt saadanne Steder n\u00e6vnte Clausen\n Neenah, Wis., samt Sheffield, 111., men sagde i\u00f8v-\n rigt: \u201eSend blot Pr\u00e6ster herover, der er Plads\n nok.\u201d Foruden Clausen var Gr.-R. i St. Ansgar\n sammen med dennes Kapellan samt en anden\n norsk Pr\u00e6st. Grove-Rasmussen pr\u00e6dikede i Pa-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0057/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0057/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0057/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0057/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0057/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0057.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 373521}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"57\">\n<p>\n 49\n</p>\n<p>\n stor Clausens Kirke oin S\u00f8ndagen, og i Selskab\n med Clausen rejste han saa til Cedar Falis, Iowa,\n hvor de traf Nielsen. \u201eVed et underligt Tr\u00e6f,\n hvori jeg ser en Guds Styrelse, st\u00f8dte vi i Ce\u00ac\n dar Fails sammen med Nielsen\u201d, hedder det i\n .Rejseberetningen. De blev saa enige med hver\u00ac\n andre om, at Nielsen skulde blive en Tid i Ce\u00ac\n dar Falls, hvor \u2014 mente Grove-Rasmussen \u2014\n der ikke var saa lidt aandeligt R\u00f8re, for at se,\n om han der muligt kunde finde den Pr\u00e6steger\u00ac\n ning, han s\u00f8gte. Fra Cedar Falls drog Gr.-R. saa\n over Cedar Rapids til Omaha, hvor \u201eK\u00f8bmand\n Amanson\u201d tog venlig imod ham, og hvor han\n n\u00e6ste Dag pr\u00e6dikede for sine Landsm\u00e6nd. \u201eI\n Omaha er der over 1000 Danske, og en Menighed\n vil der utvivlsomt kunne stiftes og blomstre\u201d,\n siger han. Hvad Tallet paa Danske i Omaha an-\n gaar, er denne Angivelse i Uoverensstemmelse med\n Statistikken, der siger, at i 1870 var der kun 1129\n Danske i hele Staten Nebraska, og hvad den blom\u00ac\n strende Menighed angaar, har Erfaringen just\n ikke stadf\u00e6stet denne Spaadom. Gr.-R. g\u00f8r op\u00ac\n m\u00e6rksom paa Fremont (som han kalder Fair-\n mount) og Council Bluffs, som mulige Annekser\n til Menigheden i Omaha. Fra Omaha rejste Grove-\n Rasmussen til Grand Island, Nebraska, det vest\u00ac\n lige Endepunkt for hans Snartur her i Landet.\n Her oplevede han Fejringen af 4de Juli samt en\n st\u00e6rk Vindstorm, som dog ikke ramte Grand Is\u00ac\n land. Han n\u00e6vner, at han i Grand Island talte\n med en Mand, \u201esom forestod Dannelsen af en\n dansk Nybygd Luckford, to engelske Mil fra\n Grand Island. Han bad mig meget indst\u00e6ndigt\n skaffe dem en Pr\u00e6st derud. De skulde nok s\u00f8rge\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0058/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0058/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0058/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0058/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0058/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0058.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 415304}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"58\">\n<p>\n 50\n</p>\n<p>\n for Kirke og Bolig, og der skulde blive lagt 160\n Acres Jord af bedste Slags ud til en Pr\u00e6stegaard . 9 \u2019\n Den Mand, her sigtes til, er Lars Hannibal, og\n \u201eLuckford\u201d er naturligvis Loupford, der imidler\u00ac\n tid ligger adskillige Gange to engelske Mile fra\n Grand Island. Angaaende Pr\u00e6sten, da har jeg h\u00f8rt\n denne Beretning i en noget forskellig Redaktion.\n Lars Hannibal tilb\u00f8d Grove-Rasmussen de n\u00e6vnte\n Betingelser, imod at han vilde gaa med og v\u00e6re\n Pr\u00e6st for den nye Koloni. Men Pr\u00e6sten vilde ikke.\n Fra Grand Island, hvor han d\u00f8bte 9 B\u00f8rn, tog\n Gr.-R. tilbage til Omaha, hvor han holdt Alter\u00ac\n gang for nogle troende Familier. Fra Omaha var\n det Meningen at have rejst til Davenport og Bur\u00ac\n lington, Iowa, men den Fribillet, han havde haa-\n bet at faa, fik han ikke. Han tog saa til Sioux\n Gity, Fort Dodge og Cedar Falis, Iowa, hvor han\n traf Nielsen i Begreb med at rejse hjem til Dan\u00ac\n mark, for at hente sin Familie og, om muligt, blive\n ordineret. Han fandt ogsaa, at Menigheden i\n Cedar Falls var s\u00e6rdeles glad ved Nielsen og hans\n Forkyndelse. Fra Cedar Falls gik Rejsen til Min-\n neapolis, hvor han kun fandt faa Danske, og des\u00ac\n uden blev syg. Han tog saa over Milwaukee til\n Chicago, hvorfra saa Rejsen gik over Kanada ad\n Hjemmet til. Saavidt jeg kan regne ud, har Gr.-\n Rasmussen i det hele kun v\u00e6ret en god Maaneds\n Tid i de forenede Stater. Hans Beretning om For\u00ac\n holdene i Amerika kunde derfor i bedste Fald kun\n v\u00e6re lidet fyldig. Og navnlig undres man over, at\n han mindst to Gange er rejst igennem Racine,\n Wis., den By i Amerika, hvor der vel ogsaa den\n Gang var forholdsvis flest Danske, uden at g\u00f8re\n noget Ophold der.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0059/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0059/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0059/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0059/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0059/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0059.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 375361}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"59\">\n<p>\n 51\n</p>\n<p>\n Men for os, som nn kan se tilbage over den\n svundne Tid, er der imidlertid s\u00e6rlig eet Punkt\n i denne Missions-Indberetning, der vel for Hesten\n er den f\u00f8rste, der nogen Sinde er fremkommen i et\n grundtvigsk Tidsskrift i Danmark, som det er vel\n v\u00e6rd at l\u00e6gge M\u00e6rke til, fordi det har lagt Grun\u00ac\n den til Splittelsen i den dansk-lutherske Mission i\n Amerika. Punktet er f\u00f8lgende: I sin Omtale af\n den norsk-danske Konference siger Grove-Rasmus-\n sen: \u201eDen dansk-norske Konferens, hvis Formand\n Clausen er, vil sikkert stille sig i venligt Forhold\n til de danske Pr\u00e6ster, som forhaabentlig ville kom\u00ac\n me, men ganske at slutte sig til den, vil n\u00e6ppe\n lade sig g\u00f8re, da den f\u00f8rste Artikkel i Konferen\u00ac\n sens L\u00e6rebegreb lyder paa, at \u201eBibelen er den\n eneste Kilde for kristelig Tro, Liv og L\u00e6re\u201d. Men\n denne Artikkel kan n\u00e6ppe nogen Pr\u00e6st af den\n danske Folkekirke underskrive med Sandhed, ef\u00ac\n ter det Lys, som er opgaaet iblandt os over For\u00ac\n holdet mellem Ord og Skrift. At faa denne Artik\u00ac\n kel forandret, vil vanskelig lade sig g\u00f8re; thi ne\u00ac\n top det Lys, som br\u00e6nder i vor Kirke, sk\u00e6rer slemt\n i mange, baade danske og norske Kristnes \u00d8jne\n ogsaa i Amerika\u201d. I de anf\u00f8rte Ord faar vi alt-\n saa at vide, at Skrift er ikke Ord, samt at det Lys,\n der i Danmark er opgaaet over Forholdet mellem\n Ord og Skrift, ikke stammer fra den hellige Skrift.\n Men havde de danske Pr\u00e6ster fra f\u00f8rst af, som det\n sikkert var Pastor C. L. Clausens \u00d8nske, sluttet\n sig til det norsk-danske Samfund, hvis Formand\n han dengang var, og som ikke saa faa unge danske\n Pr\u00e6ster senere gjorde, saa var den danske Kirkes\n Historie i Amerika sikkert kommen til at se ikke\n saa lidt anderledes ud, end den nu g\u00f8r. Det vilde\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0060/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0060/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0060/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0060/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0060/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0060.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 398935}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"60\">\n<p>\n 52\n</p>\n<p>\n forekomme os, som lever nu, at det havde v\u00e6ret\n til Gavn for de danske Pr\u00e6ster, der alle var ny\n i Arbejdet i Amerika, om de havde kunnet l\u00e6re af\n \u00e6ldre, erfarne M\u00e6nd, som f. Eks. C. L. Clausen,\n der allerede havde staaet i Pr\u00e6stegerningen i hen\u00ac\n ved 30 Aar. At Pastor Vilih. Beck, der var vel\n kendt med Missionsarbejdet i Danmark, har v\u00e6\u00ac\n ret af samme Mening, kan ses af hans \u201eErkl\u00e6\u00ac\n ring\u201d, som er trykt i f\u00f8rste Aargang af \u201eKirke\u00ac\n lig Samler\u201d som Till\u00e6g til Nr. 15. Der skriver\n han: \u201eJeg vedblev at f\u00f8lge den (Sagen) med stor\n Medf\u00f8lelse og var naturligvis, villig til at give\n Raad, naar jeg blev spurgt, og jeg blev spurgt;\n den norske Pr\u00e6st, som var den, der ved at\n henvende sig til mig, havde v\u00e6ret med til at give\n det f\u00f8rste St\u00f8d til, at Sagen kom i Gang, henvend\u00ac\n te sig atter til mig, efter at de danske Pr\u00e6ster\n havde begyndt deres Virksomhed i Amerika, og\n spurgte mig til Raads om, hvorvidt han skulde\n overlade Styrelsen af de danske Menigheder til de\n danske Pr\u00e6ster, eller vedblive at beholde dem\n staaende under de norske Pr\u00e6sters Styrelse. Idet\n jeg gik ud fra, at disse danske Menigheder virke\u00ac\n lig stod under de norske Pr\u00e6ster, og idet jeg stod\n i den Forventning, at Foreningen i Fyen frem\u00ac\n deles virkede for Missionen i Amerika igennem de\n norske Pr\u00e6ster, gav jeg den norske Pr\u00e6st det\n Raad, at han af Hensyn til de udsendte danske\n Pr\u00e6sters Mangel paa Kendskab til de for dem nye\n Forhold, og fordi disse M\u00e6nd vare nye i Pr\u00e6ste\u00ac\n embedet, helst burde beholde Overbestyrelsen over\n de danske Menigheder, dersom disse vilde have\n det, og f\u00f8rst nverlade dem helt til de nye danske\n Pr\u00e6ster, naar de danske Menigheder forlangte det.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0061/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0061/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0061/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0061/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0061/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0061.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 365139}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"61\">\n<p>\n 53\n</p>\n<p>\n Nu h\u00f8rer jeg bagefter, at Foreningen i Fyen har\n slet ikke benyttet de norske Pr\u00e6sters Hj\u00e6lp ved\n den amerikanske Mission, og at de norske Pr\u00e6ster\n slet intet Overtilsyn har haft o i ver de danske Me\u00ac\n nigheder; saaledes skriver i det mindste\n Danske i Amerika til mig; men det vidste\n jeg ikke, dengang jeg gav mit Raad.\u201d \u2014\n Bortset fra at Vilhelm Beck kun kender\n folkekirkelige Forhold, er hans Mening med\n Hensyn til \u201ede nye danske Pr\u00e6ster\u201d, som han\n gentagende kalder dem, klar nok. At \u201eForeningen\n i Fven\u201d, det vil sige \u201eUdvalget\u201d, slet ikke har be\u00ac\n nyttet de norske Pr\u00e6sters Hj\u00e6lp ved den ameri\u00ac\n kanske Mission, som Beck siger, har aabenbart sin\n Grund i Grove-Rasmussens Indberetning, som vi alt\n har henvist til. Overhovedet er det m\u00e6rkeligt at\n se, hvorledes Foreningen paa Fyn ved Udsendelsen\n af de tre f\u00f8rste M\u00e6nd til Amerika i alt v\u00e6sentligt\n f\u00f8lger den Anvisning, som Biskop Whitehouse i sit\n Brev til Provst Vahl havde givet. Paa samme Maa-\n \u2022de fulgte den Grove-Rasmussens Vink med Hensyn\n til de unge danske Pr\u00e6sters Stilling i Amerika i\n deres Forhold til de norske Pr\u00e6ster og Kirkesam\u00ac\n fund, hvis Forarbejde de dog i Virkeligheden havde\n at takke for, at de ikke kom til at begynde paa\n bar Bund. Men Foreningen paa Fyn var ung og\n uerfaren, saa vel som de ny Pr\u00e6ster i Amerika, om\n hvilke Vdlh. Beck siger: \u201eHvad for det f\u00f8rste de\n danske Pr\u00e6sters Duelighed angaar, saa har jeg\n ganske vist frygtet for, at nogle af dem var for\n unge eller uerfarne til at kunne magte de vanske\u00ac\n lige og for dem ukendte amerikanske Forhold;\n og jeg har ogsaa yttret det i den Hensigt og Me\u00ac\n ning, at de kunde tr\u00e6nge til at staa under erfarne\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0062/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0062/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0062/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0062/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0062/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0062.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 207698}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"62\">\n<p>\n 54\n</p>\n<p>\n Pr\u00e6sters Overtilsyn og Vejledning\u201d (Se hans \u201eEr\u00ac\n kl\u00e6ring\u201d). Naar her er dv\u00e6let saa l\u00e6nge ved det\u00ac\n te enkelte Punkt i Grove-Rasmussens Erkl\u00e6ring,\n saa mener jeg, at det er baade berettiget og be\u00ac\n grundet, efter som vi her staar ved Begyndelsen,\n ved Vejviseren, der udpeger den Vej, de unge Pr\u00e6\u00ac\n ster helst burde f\u00f8lge, og som de naturligvis ogsaa\n fulgte, og hvorledes kunde de vel andet, naar Le\u00ac\n derne hjemme naturligvis fulgte det Vink, som de\u00ac\n res Udsending havde givet dem!\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0063/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0063/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0063/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0063/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0063/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0063.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 311586}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"63\">\n<p>\n VIL\n</p>\n<p>\n Den f\u00f8rste Ordination og den f\u00f8rste\n Organisation i 1871 og 1872.\n Opposition.\n</p>\n<p>\n Vi har allerede h\u00f8rt, at da Grove-Rasmussen\n var i Cedar Falls sidste Gang, fandt han A. S.\n Nielsen i F\u00e6rd med at rejse til Danmark for at\n hente sin Familie og om muligt at opnaa Ordina\u00ac\n tion. Disse sidste Ord kunde antyde, at han ven\u00ac\n tede at blive ordineret i Danmark. Jeg har for-\n staaet, som tidligere omtalt, at Pastor C. L. Clau\u00ac\n sen under sit Bes\u00f8g i Danmark, eller muligt senere\n ved Breve til Pastor Joh. Clausen i Ryslinge, hav\u00ac\n de givet denne L\u00f8fte om at faa de af Foreningen\n udsendte ordinerede. Mulig maa dette sidste saa\n \u00e6ndres derhen, at \u201eUdvalget\u201d efter Nielsens Hjem\u00ac\n komst fra Amerika ved Brev til Pastor C. L. Clau\u00ac\n sen har bedet denne ordinere Nielsen. Det v\u00e6re\n nu hermed, som det vil, vist er det, at Menigheden\n i Cedar Falls \u2014 med Pastor C. L. Clausens Billig\u00ac\n else \u2014 under 10de Juli 1871 udstedte Kaldsbrev\n til A. S. Nielsen, samt at dette Kaldsbrev, der mu\u00ac\n ligvis er formet af Pastor Clausen, var underskre\u00ac\n vet af fem M\u00e6nd af Menigheden. Ligeledes er det\n faktisk, at A. S. Nielsen i Chicago fik den danske\n Konsul, der dengang var Apotheker Carl Dreyer,\n til at forsyne Kaldsbrevet med sit Embedssegl og\n Underskrift. Angaaende denne Sag findes der i\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0064/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0064/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0064/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0064/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0064/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0064.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 403732}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"64\">\n<p>\n 56\n</p>\n<p>\n det Omrids af A. S. Nielsens Levnet, der er optaget\n i O. N. Nelsons \u201eHistory of the Scandinavians\n in the United States\u201d (Vol. 2, Pag. 426) f\u00f8lgende\n Bem\u00e6rkning: \u201eSom en historisk Kuri\u00f8sitet kan\n n\u00e6vnes, at Nielsen fik den danske Konsul i Chi-\n cago til at paategne det Brev, der viar skrevet af\n fem Medlemmer af Menigheden d Cedar Falis til\n Udvalget i Danmark, i hvilket Brev de opfordrede\n Udvalget til at ordinere Nielsen som deres Pr\u00e6st.\n Dette Tilf\u00e6lde er en udm\u00e6rket Illustration af de\n forg\u00e6ves Fors\u00f8g, som ofte gjordes paa at bringe\n Vestens Pioneerer under det europ\u00e6iske statskir\u00ac\n kelige Maskineris Kontrol, eller i det mindste un\u00ac\n der dettes Indflydelse. \u2014 Nielsen blev imidlertid\n ikke ordineret i sit F\u00e6dreland, idet hans Tid og\n Uddannelse var alt for begr\u00e6nsede. Men Udvalget\n anbefalede, at han ordineredes af Pastor Clausen\n i Overensstemmelse med det danske Ritual, hvil\u00ac\n ket ogsaa skete.\u201d \u2014 \u2014 Da det anf\u00f8rte forl\u00e6ngst\n har v\u00e6ret i Trykken, og for saa vidt er Historie,\n maa det v\u00e6re mig tilladt at f\u00f8je f\u00f8lgende oriente\u00ac\n rende Bem\u00e6rkning til. At A. S. Nielsen lod sit\n Kaldsbrev paategne af den danske Konsul, skete\n vistnok efter Grove-Rasmussens Raad. Konsulen\n var jo nemlig kongelig dansk Embedsmand, og en\n saadans officielle Vidnesbyrd maatte v\u00e6re af Vig\u00ac\n tighed, hvor det drejede sig om en L\u00e6gmands Or\u00ac\n dination af en dansk Biskop. At enten den ordi\u00ac\n nerede eller hans Menighed derved .skulde komme\n ind under statskirkelig Jurisdiktion, kan ikke an\u00ac\n tages, da en saadan Ordination vilde blive betrag\u00ac\n tet som et Undtagelsestilf\u00e6lde \u2014 i Lighed med\n Mission\u00e6r B\u00f8rresens senere. At Nielsens Uddan\u00ac\n nelse var altfor begr\u00e6nset er en ubef\u00f8jet Paa stand i\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0065/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0065/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0065/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0065/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0065/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0065.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 467132}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"65\">\n<p>\n N. THOMSEN.\n</p>\n<p>\n A. S. NIELSEN.\n</p>\n<p>\n A. DAN.\n</p>\n<p>\n R. ANDERSEN.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0066/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0066/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0066/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0066/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0066/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0066.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 332791}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"66\">\n<p>\n ANDREAS S\u00d8RENSENS HJEM I NEENAH,\n hvor Missionsforeningen stiftedes, 1872.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0067/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0067/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0067/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0067/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0067/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0067.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 357365}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"67\">\n<p>\n 57\n</p>\n<p>\n denne Forbindelse; thi for det f\u00f8rste ved man intet\n om, at han blev underkastet nogen Kundskabs-\n pr\u00f8ve og n\u00e6gtet Ordination, fordi han ikke bestod\n den ne. For det andet ved enhver, der har kendt\n Pastor A. S. Nielsen, at var han end ingen l\u00e6rd\n Mand, hvilket han heller aldrig gav sig ud for, saa\n var han alligevel en meget vel oplyst Mand. For\n det tredie var Grunden til, at Nielsen ikke opnaae-\n de Ordination i sit F\u00e6dreland, vistnok hverken\n hans personlige Kvalifikationer, hans begr\u00e6nsede\n Ophold i F\u00e6drelandet eller hans Uddannelse, men\n det drejede sig her nm et Princip: nemlig, om\n ikke-akademisk dannede M\u00e6nd burde ordineres,\n og man ban vel sige, at Biskopperne i Danmark\n ikke vilde eller kunde indlade sig paa noget saa-\n dant, s\u00e6rlig da ikke Biskop Martensen, hvis Stem\u00ac\n me i en Sag af den Art vilde v\u00e6re af en afg\u00f8ren\u00ac\n de Betydning.\n</p>\n<p>\n Det er n\u00e6sten tragisk, at Folkekirken, som\n Pastor Nielsen, ,saa vel som de \u00f8vrige danske Pr\u00e6\u00ac\n ster, stadig omtalte som \u201eVor Moderkirke \u201d, og\n hvis \u201eFrihed og Rummelighed\u201d stadig blev frem\u00ac\n holdt som Forbilledet, som vi danske Pr\u00e6ster og\n Menigheder i Amerika skulde f\u00f8lge, \u2014 det er tra\u00ac\n gisk, at samme Folkekirke gennem sine Styrere\n \u00bbvendte ham \u2014 og med ham hele den danske Mis\u00ac\n sion i Amerika \u2014 Ryggen, da han s\u00f8gte om Ordi\u00ac\n nation for at kunne virke som Pr\u00e6st blandt sine\n Landsm\u00e6nd i Amerika. Det var A. S. Nielsens\n inderlige \u00d8nske at blive ordineret af Biskop P.C.\n Kierkegaard i Aalborg, der jo tidligere havde v\u00e6\u00ac\n ret hans Raadgiver med Hensyn til Afholdelsen\n af gudelige Forsamlinger, og som han helt igen\u00ac\n nem saa op til. (Oplysning af Pastor R. Ander-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0068/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0068/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0068/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0068/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0068/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0068.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 419580}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"68\">\n<p>\n 58\n</p>\n<p>\n sen). F\u00f8lgende Oplysning, som jeg ligeledes skyl\u00ac\n der Pastor R. Andersen, kan vistnok vise Biskop\n Martensens Mening om en Sag af den Natur, som\n her er Tale om. Under sit Bes\u00f8g i Danmark s\u00f8gte\n og fik Pastor Andersen Foretr\u00e6de hos. Biskop\n Mortensen. Da han blev indf\u00f8rt som Pastor An\u00ac\n dersen fra Amerika, spurgte Bispen ham: \u201eAf hvem\n er De egentlig ordineret, Pastor A.?\u201d Da Pastor\n Andersen, som ikke undlod at l\u00e6gge M\u00e6rke til, at\n Biskoppen kaldte ham \u201ePastor\u201d, svarede: \u201eJeg er\n ordineret af Pastor A. S. Nielsen, Deres Excellence\n (saaledes skulde Biskoppen helst tiltales) og til\u00ac\n f\u00f8jede : \u201eDet er jo et Brud med dansk Kirkeskik,\n at blive ordineret af en Pr\u00e6st\u201d, svarede Biskop\u00ac\n pen: \u201eJa, det er et stort Brud!\u201d Da Pastor An\u00ac\n dersen tilf\u00f8jede: \u201eMen det er dog ikke absolut\n forbudt i den augsburgske Konfession, Deres Ex\u00ac\n cellence\u201d, svarede Biskoppen: \u201eNej, men det er\n alligevel et grovt Brud!\u201d \u2014 \u201eFor Resten var Bi\u00ac\n skop M.\u201d, tilf\u00f8jer Andersen, \u201etemmelig godt inde\n i amerikanske Kirkeforhold\u201d.\n</p>\n<p>\n Det g\u00f8r Pastor Nielsens Hjerte \u00c6re, at han\n ikke geng\u00e6ldte Kulde med Kulde. Det har sin\n Interesse at sammenligne denne paat\u00e6nkte Ordi\u00ac\n nation i Eftersommeren 1871 med en anden Ordi-\n ation af en L\u00e6gmand i 1874, som virkelig fandt\n Sted. Jeg sigter her til H\u00f8jskoleforstander Corne\u00ac\n lius Appel, som ordineredes til Pr\u00e6st paa Askov\n H\u00f8jskole den 30te Juli 1874 af Pastor Yilh. Bir\u00ac\n kedal med Assistance af 11 andre Pr\u00e6ster af Fol\u00ac\n kekirken, da ingen af de danske Biskopper vilde\n ordinere Appel. De 12, som havde deltaget i n\u00e6vn\u00ac\n te Ordination, blev af H\u00f8jesteret id\u00f8mt en Mulkt,\n men Appel var og blev naturligvis ordineret. Men\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0069/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0069/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0069/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0069/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0069/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0069.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 361939}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"69\">\n<p>\n 59\n</p>\n<p>\n altsaa: 12 danske Pr\u00e6ster af Folkekirken havde\n i 1874 Mod til at ordinere en L\u00e6gmand til Pr\u00e6st\n for Danske i S\u00f8nderjylland, og blandt dem, som\n havde dette Mod, var Formanden for \u201eUdvalget\u201d,\n Dr. L. Helveg og Past. Joh. Clausen. (Se L. Schr\u00f8\u00ac\n der: Ludvig Helveg \u2014 et Mindeskrift, 1884, Side\n 290). Men i 1871 havde de danske Pr\u00e6ster, som\n stod i \u201eUdvalget\u201d, kun Mod til at bede C. L. Clau\u00ac\n sen om at ordinere L\u00e6gmanden A. S. Nielsen til\n Pr\u00e6st blandt Landsm\u00e6nd i Amerika! Jeg over\u00ac\n lader til L\u00e6seren selv at drage sine Slutninger ud\n fra disse Kendsgerninger.\n</p>\n<p>\n Nej, Nielsen opnaaede ikke Ordination i Dan\u00ac\n mark. Der har man af amerikanske Pr\u00e6ster kun\n ordineret saadanne, som var theologiske Kandida\u00ac\n ter fra Danmark, og paa den Betingelse, at de\n aarlig gav en Indberetning om deres Arbejde i\n Amerika til den Biskop, af hvem de var ordineret.\n Danmarks dav\u00e6rende Kultusminister \u2014 jeg har\n h\u00f8rt, at det var Em. Rosen\u00f8rn, men han afgik\n som Kultusminister i 1870, saa det maa have v\u00e6\u00ac\n ret hans Efterf\u00f8lger C. Hall \u2014 sendte et Anbefa\u00ac\n lingsbrev med A. S. Nielsen til Menigheden i Ce-\n dar Fails. Dette Brev tillige med Kaldsbrevet,\n som n\u00e6vnte Menighed havde udstedt til Nielsen,\n blev efter hans D\u00f8d overgivet til Hr. Bibliotekar\n J. Christian Bay i Chicago, der sendte begge til\n det kgl. Bibliotek i K\u00f8benhavn. (Oplysning af J.\n Christian Bay).\n</p>\n<p>\n Nielsen kom tilbage til Amerika med sin Fa\u00ac\n milie og med skriftlig Anmodning fra Udvalget\n til Pastor C. L. Clausen om at ordinere Nielsen i\n Overensstemmelse med det danske Kirkeritual.\n Denne Anmodning efterkom Pastor Clausen, idet\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0070/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0070/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0070/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0070/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0070/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0070.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 400407}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"70\">\n<p>\n 60\n</p>\n<p>\n lian den 17de November 1871 i Kirken i St. Ans-\n gar, lowa, ordinerede A. S. Nielsen til Pr\u00e6st sam\u00ac\n men med de norske Kandidater O. Ammundsen og\n Joh. A. Berg, Forfatter af \u201eDen norsk-lutherske\n Kirkes Historie i Amerika\u201d (1914). A. S. Nielsen\n har fortalt mig, at Aaret efter hans Ordination\n vedtog Konferencen ved sit Aarsm\u00f8de, at for Frem\u00ac\n tiden kunde ingen blive ordineret i Samfundet\n uden saadanne, som det havde indstillet til Ordina\u00ac\n tion. Det var altsaa paa h\u00f8je Tid, at Nielsen slap\n igennem D\u00f8ren, mente han. Men altsaa var den\n f\u00f8rste af Udvalgets Udsendinge til Amerika nu\n ordineret til Pr\u00e6st, men uden Forbindelse med no\u00ac\n get Samfund. Det Vink, Grove-Rasmussen i saa\n Henseende havde givet i sin Indberetning, blev\n fulgt efter Bogstaven.\n</p>\n<p>\n Den f\u00f8rste af Udvalgets Udsendinge var ordi\u00ac\n neret. A. S. Nielsen var imidlertid ikke den f\u00f8rste\n ordinerede danske Pr\u00e6st i Amerika, heller ikke af\n \u201ede ny danske Pr\u00e6ster\u201d, som Vii-lh. Reck kalder\n dem i sin \u201eErkl\u00e6ring\u201d. Niels Thomsen, en af de\n f\u00f8rste Elever paa den danske Missionsskole, ud\u00ac\n sendtes i 1865 sammen med P. Andersen som Mis\u00ac\n sion\u00e6r til Indien, hvor han i 1868 blev ordineret\n til Pr\u00e6st af Mission\u00e6r C. C. E. Ochs, men forlod\n kort efter sin Ordination den danske Mission i In\u00ac\n dien og rejste til Amerika, hvor han havde et\n Par Br\u00f8dre. Disse havde Land i Jackson County,\n Kansas, hvor et Selskab af Danske i Ohicago havde\n anlagt en dansk Koloni. Den gamle J. H. Platz,\n der nu .i mange Aar har boet i Biair, Nebraska,\n har fortalt mig, at han, som var Bestyrer for Sel\u00ac\n skabets Koloni i Kansas, skrev til dets Funktion\u00e6\u00ac\n rer i Chicago og bad dem sende sig danske B\u00f8nder-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0071/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0071/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0071/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0071/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0071/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0071.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 355477}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"71\">\n<p>\n 61\n</p>\n<p>\n karle, som man kunde bruge i det haarde Arbejde\n med at br\u00e6kke Land og s\u00e6tte Hegn o. s. v. i den\n ny Koloni. Blandt dem, som blev ham sendt fra\n Chicago, var bl. a. N. Thomsen. Da Platz spurgte\n Thomsen, om han var Bondekarl, svarede denne\n nej; han var vel f\u00f8dt paa Landet og fra sin Ung\u00ac\n dom vant til Landbrugsarbejde, men havde nu i\n flere Aar ikke haft med det at g\u00f8re; han var imid\u00ac\n lertid villig til at arbejde for mindre L\u00f8n og g\u00f8re*\n hvad han kunde. Platz, der syntes godt om ham*\n lod ham saa blive en Tid, men fandt det tilsidst\n umuligt for de andre danske Karles Skyld, da dis\u00ac\n se idelig drillede Thomsen, fordi denne ikke kunde-\n hamle op .med dem i Arbejdet, men nok s\u00e6rlig\n fordi han var, som Platz udtrykker sig \u201een Guds\n Mand\u201d, det vil sige Pr\u00e6st, og et troende Menne\u00ac\n ske. \u201eDet var raa Tider, dengang,\u201d f\u00f8jer han til.\n Platz saa et Avertissement i \u201eFremad\u201d fra nogle\n Danske i Indianapolis, Ind. De \u00f8nskede en Pr\u00e6st*\n som hverken tilh\u00f8rte \u201eSynoden\u201d eller \u201eKonferent-\n sen,\u201d om en saadan var at finde. Platz gjorde\n Thomsen opm\u00e6rksom paa dette Avertissement og\n mente, at her maatte v\u00e6re en Plads for ham.\n Men herom vilde Thomsen aldeles ikke h\u00f8re Tale *\n han vilde ikke v\u00e6re Pr\u00e6st. Platz n\u00f8dte ham imid\u00ac\n lertid til at skrive til vedkommende i Indianapo\u00ac\n lis, skrev en Anbefaling for ham, som alle Karle\u00ac\n ne paa Ranchen \u2014 der var vist henimod 20 \u2014\n med Gl\u00e6de skrev under paa. Det udviklede sig saa\n derhen, at Folkene i Indianapolis udstedte Kald\n til N. Thomsen, som denne saa tog -imod. Fra In\u00ac\n dianapolis skrev han siden et Brev til Platz, hvori\n han takkede denne for, hvad han havde gjort for\n ham. Det var, siger Platz, i Forsommeren 1871.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0072/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0072/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0072/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0072/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0072/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0072.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 415039}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"72\">\n<p>\n 62\n</p>\n<p>\n N. Thomsen er altsaa den f\u00f8rste af \u201ede ny danske\n Pr\u00e6ster\u2019\u2019 i Amerika. Gennem \u201eFremad\u201d var Thom\u00ac\n sen ble ven bekendt med de danske Udsendinges\n Komme til Amerika, og de med hans Ans\u00e6ttelse\n som Pr\u00e6st i Indianapolis. Men en Ting er vist:\n N. Thomsen var ingen Discipel af Grundtvig eller\n dennes Anskuelse, selv om han fra f\u00f8rst af tog\n virksom Del i den danske Kirkes Arbejde. Men jo\n mere de nyere grundtvigske Elementer fik Over-\n haand, desto mere blev Pastor Thomsen en ensom\n Mand. Han er niaaske den af de tidligste danske\n Pr\u00e6ster i Amerika, efter ny Regning, der har sat\n de dybeste Spor, som kendes indtil i Dag paa dem,\n han har haft med at g\u00f8re. Thomsen var f\u00f8dt den\n 5te August 1842, og d\u00f8de den 18de April 1892, i\n Gowen, Michigan, hvor han ligger begravet.\n</p>\n<p>\n En anden Mand, der ligesom Thomsen kom til\n Amerika fra Missionsmarken og ligeledes blev or\u00ac\n dineret f\u00f8r A. S. Nielsen, er Adam Dan. Efter at\n han i sin tidligste Ungdom havde pr\u00f8vet mange\n Ting, bl. a. gaaet en Tid paa Gedved Seminarium,\n kom han paa Missionsskolen i Basel, hvorfra han\n blev udsendt til Missionen blandt Galla\u2019erne i \u00d8st-\n Afrika. Han naaede imidlertid aldrig dertil, thi\n Krig og Sygdom tvang ham til at rejse nord paa.\n I Jerusalem, hvor Biskop Gobat skaffede ham An\u00ac\n s\u00e6ttelse som L\u00e6rer ved det syriske Wajsenhus, fik\n lian Kald (i 1870) fra den danske Menighed i\n Racine, Wis., som han saa modtog og kom i 1871\n til Amerika med Anbefaling bl. a. fra Vilh. Beck.\n Den 6te Juli 1871 blev han i Racine, Wis., ordineret\n til Pr\u00e6st af sin Formand i Embedet, J. Miiller-Eg-\n gen, Konferencens Sekret\u00e6r. Yed et Jernbaneuheld\n blev J. Olsen, Konferencens N\u00e6st-Fonnand, som\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0073/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0073/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0073/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0073/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0073/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0073.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 356817}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"73\">\n<p>\n 63\n</p>\n<p>\n skulde have udf\u00f8rt Ordinationen, hindret i at\n v\u00e6re til Stede. Baade Dan og Nielsen blev altsaa\n ordinerede i Konferencen, men ingen af dem slut\u00ac\n tede isig til dette Samfund. De var imidlertid ikke\n de f\u00f8rste Danske, der blev ordinerede til Pr\u00e6ster\n for danske Menigheder i Amerika. Den \u00c6re tilkom\u00ac\n mer vistnok Pastor M. Fr. Wiese (f. 1842 paa\n Falster), der i 1869 blev ordineret til Pr\u00e6st for\n den danske Menighed i Indianapolis, Indiana, men\n han tilh\u00f8rte den norske Synode. En anden dansk\n Mand, E. P. Jensen, ogsaa tilh\u00f8rende den norske\n Synode, blev i 1871 ordineret til Pr\u00e6st for den\n danske Menighed i Indianapolis, altsaa som Wieses\n Afl\u00f8ser. N\u00e6vnte Menighed maa vistnok have delt\n sig, da vi jo alt har set, at N. Thomsen i 1871\n blev kaldet til Pr\u00e6st ogsaa i Indianapolis.\n</p>\n<p>\n Saa langt om \u201eden f\u00f8rste Ordination\u201d. Naar\n Pastor P. K-j\u00f8lhede i \u201eDen danske evang.-luth.\n Kirke i Amerika\u201d (se Danske i Amerika I, 2den\n Afdeling, Side 32) i Anledning af A. S. Nielsens\n og R. Andersens Udsendelse samt A. S. N.s Ordi\u00ac\n nation siger: \u201eDenne Begyndelse til at samle de\n Danske i Amerika om Herrens Naademidler\u201d o. s.\n v., -o. s. v., saa er det uhistorisk. Det var nemlig\n de norsk-lutherske Pr\u00e6ster i Amerika, der gjorde\n Begyndelsen til at samle de Danske om Herrens\n Naademidler, og det kan v\u00e6re et meget stort\n ' Sp\u00f8rgsmaal, hvor mange Danske, der overhovedet\n have v\u00e6ret at samle for de ny Pr\u00e6ster, hvis de\n Norske ikke havde gjort Begyndelsen. Baade A.\n S. Nielsen, A. Dan, N. Thomsen og R, Andersen\n kom jo ind, hvor de norske lutherske Pr\u00e6ster hav\u00ac\n de arbejdet forud for dem.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0074/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0074/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0074/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0074/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0074/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0074.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 386811}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"74\">\n<p>\n 64\n</p>\n<p>\n Den f\u00f8rste Organisation, 1872.\n</p>\n<p>\n Af de tre ny danske Pr\u00e6ster, der var i Ame\u00ac\n rika siden 17de November 1871, var kun den ene,\n nemlig A. S. Nielsen, den Gang formelt anerkendt\n af Udvalget. Dan og Thomsen blev senere aner\u00ac\n kendt af Udvalget ved Pastor J. A. Hejbergs Dan\u00ac\n marksrejse i 1875. Ved Tilbagekomsten medbrag\u00ac\n te han en Skrivelse fra Udvalget, som udtalte\n Anerkendelsen. Men som den af Udvalgets Udsen\u00ac\n dinge, der baade var den \u00e6ldste og f\u00f8rst ordine\u00ac\n rede, var det naturligt nok, at de to andre saa hen\n til ham som Udvalgets egentlige Repr\u00e6sentant i\n Amerika og altsaa den egentlige Formand og den,\n af hvem de yngre og senere Udsendinge skulde\n ordineres. Vist er det i hvert Fald, at A. S. Niel\u00ac\n sen i 1872 ordinerede to af Udvalgets Udsendinge.\n Den f\u00f8rste af disse var R. Andersen. Da denne\n var kommen sig af sin Sygdom (de sorte Kopper)\n og udskreven af Hospitalet i Chicago, kom han,\n vistnok ved St\u00f8tte fra Udvalget gennem A. S. Niel\u00ac\n sen, paa Augsburg Seminarium, Konferencens Pr\u00e6-\n steskole, den Gang i Marshall, D\u00e5ne Go., Wis.\n R. Andersen havde af Provst Vabl faaet en An\u00ac\n befaling til Biskop Whitehou.se i Chicago. Han\n h\u00f8rte f\u00f8rst fra Biskoppen, efter at han var kom\u00ac\n men til Augsburg Seminarium. Biskoppen tilb\u00f8d\n ham frit Ophold og Uddannelse paa Seminariet i\n N ashot ah, Wis., naturligvis med den Forst aaelse,\n at han efter endt Uddannelse blev Pr\u00e6st i Bispe-\n kirken (Oplysning af R. Andersen). \u2014 Her fik\n han Prof. Aug. Weenaas til L\u00e6rer, og det var nok\n ikke altid, at L\u00e6rer og Elev kunde enes om \u201eAn\u00ac\n skuelsen \u201d, som R. A. den Gang var st\u00e6rkt inde\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0075/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0075/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0075/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0075/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0075/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0075.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 371990}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"75\">\n<p>\n 65\n</p>\n<p>\n paa. For Resten h\u00f8rte han til det sidste Hold\n Pr\u00e6ste-Elever fra Marshall, idet Augsburg Semi\u00ac\n narium n\u00e6ste Aar (1872\u201473) flyttedes til Minne-\n apolis, Minn., hvor det siden har v\u00e6ret. Fra Mar\u00ac\n shall bes\u00f8gte R. Andersen i Juleferien sine Lands\u00ac\n m\u00e6nd i Waupaca, Wis., et -af de Steder, Grove-\n Rasmussen n\u00e6vner i sin Rejseberetning, hvor der\n var mange Danske og Plads for en Menighed.\n Danskerne i Waupaca havde hidtil samledes, nogle\n om Martin S\u00f8rensen, som tidligere n\u00e6vnt, andre\n om den norske Pr\u00e6st A. Mikkelsen i Scan-\n dinavia, som holdt sine M\u00f8der i Jens Chri\u00ac\n stensens (Damgaards) Hus. H. N. Thorup,\n som siden skal n\u00e6vnes, havde i 1868 holdt\n Skole for danske B\u00f8rn i Waupaca, og i 1870 hav\u00ac\n de Danskerne der udstedt Kald til ham som deres\n Pr\u00e6st, men herimod gjorde Pastor Mikkelsen Ind\u00ac\n sigelse og raadede Thorup til > at slutte sig til den\n norske Synode, hvilket Thorup ikke vilde og gik\n saa til Skolen i Marshall for at uddanne sig videre.\n Danskerne udstedte i 1872 Kald til Rasmus An\u00ac\n dersen, og paa dette Kald blev han saa den 26de\n Juni, 1872, i Waupaca ordineret af A. S. Nielsen\n i Overvamelse af A. Dan, Racine, og N. Thomsen,\n Tndianapolis, og blev saaledes den 4de af de ny\n danske Pr\u00e6ster i Amerika. M\u00f8det i Waupaca i\n Anledning af R. Andersens Ordination var det\n f\u00f8rste, hvor alle de danske Pr\u00e6ster var samlet\n med hverandre og kunde samtale om de Erfarin\u00ac\n ger, det f\u00f8rste Aar i Arbejdet i Amerika havde\n givet dem, ligesom det var deres f\u00f8rste Lejlighed\n til at g\u00f8re personligt Bekendtskab indbyrdes. Det\n skyldes vistnok R. Andersen, der altid har v\u00e6ret\n en Samlingens Mand, at Pr\u00e6sterne kom sammen\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0076/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0076/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0076/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0076/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0076/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0076.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 410785}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"76\">\n<p>\n 66\n</p>\n<p>\n ved denne Lejlighed. A. S. Nielsen, som dengang\n var 40 Aar, var Aldersformand. N. Thomsen, som\n var f\u00f8dt i 1842, var 10 Aar yngre. A. Dan og R.\n Andersen, begge to f\u00f8dte i 1848, var altsaa meget\n unge. Men i en Ting lignede disse M\u00e6nd, der el\u00ac\n lers indbyrdes var meget forskellige, hverandre;\n de var ivrigt optagne af det Arbejde, hvori de\n var sat, og pr\u00f8vede paa at naa saa vidt ud blandt\n spredte Landsm\u00e6nd, som de kunde, sk\u00f8nt de, hvad\n L\u00f8n i Penge angaar, vistnok var langtfra rigelig\n aflagte.\n</p>\n<p>\n Den 8de September (som bekendt Grundtvigs\n F\u00f8dselsdag) 1872 udf\u00f8rte Nielsen i Cedar Falis sin\n anden Ordination. Kandidaten ved denne Lej lig\u00ac\n hed var nuv\u00e6rende Pastor A. L. J. S\u00f8holm i Des\n Moines, Iowa, som havde Kald fra en dansk Me\u00ac\n nighed i Perth Amboy, N. J., et af de Steder, som\n Grove-Rasmussen i sin Beretning fra Amerika\n havde peget paa, hvor en dansk Pr\u00e6st burde an\u00ac\n s\u00e6ttes. S\u00f8holm, der er f\u00f8dt i N\u00f8rre-Aaby Sogn\n paa Fyn (16de Juni 1844) men opvokset i S\u00f8nder\u00ac\n jylland, er Seminarist fra Lyngby, havde v\u00e6ret\n Skolel\u00e6rer paa Ribe-Egnen i henved 3 Aar, f\u00f8r\n han i 1872 kom til Amerika, udsendt af Udvalget.\n Han h\u00f8rte til den Kreds, der havde samlet sig om\n Pastor Grove-Rasmussen, saa l\u00e6nge denne ikke var\n Grundtvigianer; thi denne Retning har S\u00f8holm al\u00ac\n drig tilh\u00f8rt. Han har lige fra f\u00f8rst af v\u00e6ret en\n utr\u00e6ttelig Arbejder i Kirkens Tjeneste og er det\n endnu trods sine 72 Aar. Mange er de Mennesker\n rundt omkring i Amerika, som vil mindes Pastor\n S\u00f8holm fra hans Virksomhed baade i New Jersey,\n New York, Wisconsin og Iowa, og mindes ham\n med Tak. Blandt de mange Steder i de \u00f8stlige\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0077/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0077/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0077/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0077/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0077/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0077.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 369989}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"77\">\n<p>\n 67\n</p>\n<p>\n Stater, hvor S\u00f8holm pr\u00e6dikede, var ogsaa Phila-\n delphia, hvor en Kreds af Danske samlede sig om\n hans Forkyndelse, og, saa vidt jeg forstod ham,\n dannede en Menighed, som han ventede vilde ud\u00ac\n stede Kald til ham. Ved samme Tid var Pastor\n C. L. Clausen, som for sit Helbreds Skyld var\n flyttet til Virginia, \u2014 i Byen. Pastor S\u00f8holm fik\n saa pludselig den Oplysning, at Menigheden havde\n kaldet Pastor C. L. Clausen til sin Pr\u00e6st! Det var\n vistnok i 1874.\n</p>\n<p>\n Paa samme Tid som S\u00f8holm blev ordineret i\n Cedar Falls, Iowa, holdt de to yngste af de danske\n Pr\u00e6ster, R. Andersen og A. Dan, M\u00f8de i Neenah,\n Wis., som Pastor Andersen af og til havde bes\u00f8gt\n fra Waupaca og samlet sine Landsm\u00e6nd om Ordets\n Forkyndelse. Baade fra Neenah og til Dels fra\n Waupaca havde der sidst i Tredserne fundet en\n temmelig stor Udvandring af Danske Sted til\n Polk County i det nordvestlige Wisconsin, hvor de\n med M. C. Pedersen som Leder dannede Nybyg\u00ac\n derne West-Denmark og Luck. De i Neenah til\u00ac\n bageblevne Danske, som ikke havde brudt med\n den lutherske Kirke \u2014 nogle af Danskerne der var\n Baptister og senere Adventister \u2014 tilh\u00f8rte den\n norsk-lutherske Menighed, hvis Pr\u00e6st var Johan\n Olsen, C. L. Clausens Eftermand som Formand for\n Konferencen, en Mand, som jeg har h\u00f8rt mange\n af de gamle Danske omtale med stor Agtelse og\n Velvillie. Men ved hint f\u00f8rn\u00e6vnte M\u00f8de, 8de og\n 9de September 1872, organiserede Danskerne i\n Neenah sig som s\u00e6rskilt Menighed under Navnet\n \u201eVor Frelsers danske evangelisk lutherske Menig\u00ac\n hed\u201d og l\u00f8ste Forbindelsen med den norske Me\u00ac\n nighed \u201epaa en venlig og broderlig MaadeV som\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0078/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0078/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0078/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0078/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0078/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0078.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 401627}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"78\">\n<p>\n 68\n</p>\n<p>\n \u25a0det hedder i Beretningen herom (Se J. C. Jensen:\n American Lntheran Biographies\u201d, Page 33). \u201eVor\n Frelsers Menighed\u201d udstedte saa Kald til Pastor\n R. Andersen, som blev dens f\u00f8rste Pr\u00e6st. Ved sam\u00ac\n me M\u00f8de, 9de Sept, 1872, blev de n\u00e6vnte to Pr\u00e6ister\n og flere L\u00e6gm\u00e6nd enige om at slutte sig sammen til\n f\u00e6lles Arbejde for Guds Riges Udbredelse un\u00ac\n der Navnet \u201eKirkelig Missionsforening\u201d.\n Tillige enedes man om, at n\u00e6vnte Fore\u00ac\n ning skulde udgive et Blad, \u201eKirkelig Samler\u201d,\n der skulde udkomme to Gange om Maaneden eller\n tiere, hvis det fandt tilstr\u00e6kkelig St\u00f8tte. Man hav\u00ac\n de allerede ved R. Andersens Ordination i Wau-\n paca dr\u00f8ftet Sp\u00f8rgsmaalet om Dannelsen af en\n Missionsforening og Udgivelsen af et Blad. Pa\u00ac\n stor Dan blev valgt til Bladets Redakt\u00f8r. Hvert\n af Foreningens Medlemmer tegnede sig for en Ak\u00ac\n tie paa 5 Dollars til at bestride Udgifterne ved\n Bladets Udgivelse. \u2014 Fra hvem Ideen til en saa-\n dan Forenings Dannelse er kommen, ban ikke ses.\n Derimod er der ingen Tvivl om, at det Forbillede,,\n hvorefter Foreningen er dannet, er \u201eKirkelig Fore\u00ac\n ning for den indre Mission i Danmark\u201d. Dette si\u00ac\n ger da ogsaa det Program for Foreningen, der\n fremkom i det f\u00f8rste Nummer af \u201eKirkelig Sam\u00ac\n le\u201d, Nr. 1, Oktober 1872. Og det fremgaar af den\n Arbejdsmaade, \u2014 Afholdelse af st\u00f8rre og mindre\n M\u00f8der, Udsendelse af L\u00e6gpr\u00e6dikanter \u2014 og det\n Formaal: \u201eat samle til Kirken, at Guds Hus kan\n blive fuldt af frelste Mennesker,\u201d som er udtalt\n i Programmet. Det \u201eL\u00e6rebegreb\u201d, der er udtalt\n i samme, tenderer maaske i grundtvigsk Retning\n men er paa den anden Side saaledes, at enhver\n luthersk Kristen kan underskrive det: \u201eForenin-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0079/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0079/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0079/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0079/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0079/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0079.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 354746}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"79\">\n<p>\n 69\n</p>\n<p>\n gen vil ved Guds Naade kun bestaa af Medlemmer,\n \u2022der bygger deres Tro paa Kristi Kirkes Grund\u00ac\n vold, som er Klippen K r i s t u s, s\u00f8gende Livet i\n hans Indstiftelser og Lyset i det profetiske og apo\u00ac\n stoliske Ord, som i den hellige Skrift er os over\u00ac\n leveret.\u201d Foreningen vil absolut ikke v\u00e6re no\u00ac\n gen \u201eny Synode\u201d, og Bladet \u201eskal ikke v\u00e6re Or\u00ac\n gan for noget s\u00e6rligt Parti indenfor Kirken\u201d, men\n ligesom Foreningen \u201eh elt og holdent t i 1 -\n h-\u00f8re den gamle lutherske Kirkeaf-\n deling\u201d.\n</p>\n<p>\n At det grundtvigske anses for det \u00e6gte lu\u00ac\n therske, er vistnok dog Meningen, men det udta\u00ac\n les ikke ligefrem. Nogle vil maaske finde det i\n Bladets Undertitel: \u201etil kristelig og folkelig Op\u00ac\n byggelse paa Troens Grund\u201d, samt i, at Bladets\n Navn blev \u201eKirkelig Samler\u201d, et Navn, der\n aabenbart er taget fra et Tidsskrift, som den be\u00ac\n kendte C. M. Kragballe udgav i Danmark fra\n 1855 til 1862, og hvori Grundtvig skrev de Afhand\u00ac\n linger, som senere blev udgivet s\u00e6rskilt med Tite\u00ac\n len: \u201eDen kristelige B\u00f8rnel\u00e6rdom\u201d. Dog er det\n en meget modificeret Grundtvigianisme, der kom\u00ac\n mer frem i den amerikanske \u201eKirkelig Samler\u201d,\n saa vidt Programmet gaar, der siger om Forenin\u00ac\n gen : \u201eDen er grundet paa den hellige, almindelige\n Kirkes Daabspagt og den hellige Skrift til Menig\u00ac\n heden, og vil staa i fuld Overensstemmelse med\n vor danske lutherske Moderkirkes Bekendelses\u00ac\n skrifter\u201d. Modificeret Grundtvigianisme i indre-\n missionske Former, saaledes kan maaske bedst det\n Helhedsindtryk, man faar af n\u00e6vnte Program, ud\u00ac\n trykkes. \u2014 Det var de to yngste danske Pr\u00e6ster,\n som var de handlende ved Dannelsen af \u201eKirkelig\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0080/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0080/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0080/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0080/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0080/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0080.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 411590}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"80\">\n<p>\n 70\n</p>\n<p>\n Missionsforening\u201d. Vel er Pastor N. Thomsens\n Navn det f\u00f8rste blandt Programmets Underskri\u00ac\n vere. Thomsen var dog ikke personlig til Stede ved\n M\u00f8det i Neenah, men erkl\u00e6rede sig enig i, hvad\n man der havde gjort. Af de tre L\u00e6gm\u00e6nd blandt\n Underskriverne var R. J. Radick, Neenah, af Indre\n Missions Retning fra Fakse paa Sj\u00e6lland. Mads\n Poulsen, Neenah, var fra N\u00f8rup Sogn ved Vejle,\n hvor den bekendte H. Svejstrup havde v\u00e6ret Ka\u00ac\n pellan og Pr\u00e6st. A. J. Rasmussen, Racine, den\n tredie L\u00e6gmand, som var med til at danne Fore\u00ac\n ningen, var fra Korup paa Fyn og virkede siden\n som Udsending fra Foreningen flere Steder i Wis-\n consin. Der er et Navn, som ikke findes blandt\n Underskrivernes, og det er Pastor A. S. Nielsens i\n Cedar Falis. Vi har allerede h\u00f8rt, at han var ikke\n med til M\u00f8det i Neenah, men det var N. Thomsen\n jo ikke heller, alligevel skrev Thomsen under paa\n Foreningens Program. Det kan vel n\u00e6ppe t\u00e6nkes,\n at Pr\u00e6sterne, som var med, ikke har opfordret\n Nielsen til at underskrive. Men denne var, som\n bekendt, ingen Ven af Foreninger, Konstitutioner\n eller den Slags Ting - nogen Sinde, og mulig\u00ac\n</p>\n<p>\n vis mente han, at det var for tidlig at danne en\n Forening allerede nu, om en saadan overhovedet\n skulde dannes, og da navnlig, naar man ikke havde\n Udvalgets Billigelse dertil. Man finder heller ikke,\n at A. S. Nielsen har tegnet sig for nogen Aktie\n til Bladets Udgivelse, og f\u00f8rst i December-Num\u00ac\n meret af \u201eKirkelig Samler\u201d ses han at have ind\u00ac\n sendt Penge til Bladet fra 10 Abonnenter i Ce\u00ac\n dar Falls, 2 i Luzerne og 2 i Blairstown i Iowa. Og\n endnu l\u00e6ngere varede det, inden Nielsen sendte\n noget Bidrag til Bladets Indhold. Det f\u00f8rste af\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0081/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0081/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0081/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0081/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0081/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0081.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 368152}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"81\">\n<p>\n 71\n</p>\n<p>\n den Slags fra hans Haand er 4 Vers af Grundt\u00ac\n vig, som denne kalder \u201eHellig-Skriften\u201d, og hvori\n \u201eTroens Ord\u201d er betegnet som \u201eN\u00f8glen\u201d til den i\n og for sig d\u00f8de Skrift. Disse Vers findes i Bladet\n for Februar 1873. I Bladet for Marts 1873 findes\n \u201eDaabspagt og Daabsl\u00f8fte\u201d af Dr. Skat R\u00f8rdam,\n meddelt af Pastor A. S. Nielsen, Cedar Falis, Iowa.\n Han er aabenbart den mest udpr\u00e6gede Grundtvi\u00ac\n gianer blandt de ny danske Pr\u00e6ster. Den, der\n heri kommer ham n\u00e6rmest, er Redakt\u00f8ren af \u201eK.\n S.\u201d, Pastor A. Dan, hvis Artikler i Bladet for en\n meget stor Del bestaar af Uddrag og Citater af\n moderate grundvigske Pr\u00e6sters Skrifter fra Dan\u00ac\n mark, s\u00e6rlig saadanne, som tjener til at vise, at\n Skriften er ikke Kirkens Grundvold eller Livets\n Kilde, og i Mods\u00e6tning dertil fremh\u00e6ver Sakra\u00ac\n menterne. Og stadig blev der gjort opm\u00e6rksom\n paa, at saaledes l\u00e6rte man derhjemme i Moder\u00ac\n kirken. Det var dog ikke altid, han havde Med\u00ac\n b\u00f8r. Da han saaledes i \u201eK. S.\u201d Nr. 1, 1872, havde\n optaget et Stykke af J. Paludan-Miiller: \u201eOm Guds\n Ord\u201d, ser man i en Anm\u00e6rkning i Bladets Nr. 6,\n at nogle Abonnenter paa \u201eK. S.\u201d ikke har kunnet\n lide de saakaldte grundtvigske S\u00e6tninger i J. P.\n Mullers Stykke \u201eOm Guds Ord\u201d. \u2014 Man faar da\n af Redakt\u00f8ren den Oplysning at J. P. Muller ikke\n tilh\u00f8rer den grundtvigske Retning, og at \u201eK. S.\u201d\n ikke er meget Partiblad, o. s. v.\n</p>\n<p>\n Pastor R. Andersens Standpunkt er n\u00e6rmest\n \u201eIndre Missions\u201d at d\u00f8mme efter hans Artikler i\n \u201eK. S.\u201d, dog er han ikke saa lidt inde paa den\n grundtvigske Anskuelse. Pastor N. Thomsens\n Stykker til Bladet er aabenbart de dygtigste og\n alvorligste. Han har f. Eks. i sin lille Artikkel i\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0082/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0082/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0082/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0082/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0082/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0082.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 403136}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"82\">\n<p>\n 72\n</p>\n<p>\n \u201eKirkelig Samler\u201d Nr. 1: \u201eL\u00e6ngsel efter Hellig\u00ac\n dommen\u201d, forekommer det mig, skrevet det aller\u00ac\n bedste Program for en \u201eKirkelig Missionsforening\u201d.\n M\u00e6rkelig nok er det kun i den f\u00f8rste Tid, at der\n findes Indsendelser fra hans Ilaand; det synes at\n v\u00e6re gaaet ham modsat af A. S. Nielsen.\n</p>\n<p>\n Genneml\u00e6ser man 1ste Aargang af \u201eKirkelig\n Samler\u201d og l\u00e6gger M\u00e6rke til de Beretninger om\n M\u00f8der og Missionsrejser til de forskellige Stater,\n saa er det, ligesom en Foraarsluftning slaar en i\n M\u00f8de. Der er Gang i Arbejdet overalt. Flere Ste\u00ac\n der er Kirker under Opf\u00f8relse, f. Eks. baade i Chi-\n cago og Cedar Fails; der indkommer ikke faa Ga\u00ac\n ver til Missionen, ogsaa til Hedningemissionen,\n samt til Bladet. Og der kommer stadig nye Ar\u00ac\n bejdere til, som vil virke for Bladets Udbredelse;\n inden et Aar efter Stiftelsen af \u201eKirkelig Missions\u00ac\n forening\u201d har den antaget tre L\u00e6gm\u00e6nd til at\n arbejde som Kolport\u00f8rer og Pr\u00e6dikanter i mindre\n Kredse og paa Steder, hvor der var mange Danske,\n men uden pr\u00e6stelig Betjening. De tre L\u00e6gm\u00e6nd\n var alle fra Fyn. Jens Jensen fra Trunderup Sogn\n virkede f\u00f8rst i Ohicago, siden i Wisconsin. Han lever\n endnu som gammel Mand i Kimballton, Iowa. Jens\n Rasmussen, en Mand paa 43 Aar og bosiddende i\n North Cape, Racine County, Wis., gjorde flere\n Rejser til Waushara og Adams Counties, Wis.\n</p>\n<p>\n Den tredie og yngste af de tre, Anders Fre\u00ac\n derik Andersen fra K\u00f8ng, H\u00f8jrup Sogn paa Fyn,\n kom til Amerika i Foraaret 1873, til Racine, Wis.,\n A. Fr. Andersen, der var en troende Karl af Indre\n Missions Retning og henved 30 Aar gammel, hav\u00ac\n de v\u00e6ret Elev paa Voldby H\u00f8jskole ved Grenaa,\n var den af L\u00e6gm\u00e6ndene, der kom l\u00e6ngst bort,\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0083/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0083/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0083/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0083/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0083/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0083.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 318800}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"83\">\n<p>\n DEN GAMLE NAZARETH KIRKE,\n Cedar Fails, la.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0084/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0084/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0084/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0084/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0084/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0084.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 358085}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"84\">\n<p>\n HELLIGA ANDS MENIGHEDS GAMLE KIRKE,\n WAUPACA, WIS.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0085/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0085/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0085/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0085/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0085/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0085.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 371996}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"85\">\n<p>\n 73\n</p>\n<p>\n og kom videst omkring. Allerede i Juni 1873 er\n han i Omaha, Nebraska, hvor han dels arbejdede\n ved sit Ha and v\u00e6rk \u2014 han var Snedker af Profes\u00ac\n sion, ' dels samtalede med den enkelte og dels holdt\n M\u00f8de for dem, der vilde samles. I Omaha blev\n Andersen til ca. 1875, da han tog med en Del\n Danske fra Omaha, som havde taget Land ved\n Fredriksborg i Kearney County, Nebr. Her, hvor\n han og en Broder tog Land, blev han til langt hen i\n Firserne, og derfra bes\u00f8gte han de fleste Steder i\n Nebraska og det nordlige Kansas, hvor der var\n Danske. Der er vist ikke mange af de tidligste\n Settlere i Nebraska, som ikke kender A. Fr. Ander\u00ac\n sen, og som ikke vil give ham Vidnesbyrd som\n en baade dygtig og selvforn\u00e6gtende Arbejder i\n og for Guds Rige. Han skilte sig siden fra den\n danske Kirke og sluttede sig til Konferencen,\n hvor han arbejdede sammen med de danske Pr\u00e6-\n ster. Han rejste siden til Vestkysten, hvor han en\n Del Aar boede i N\u00e6rheden af Portland, Oregon,\n og tilsidst i Engene, Oregon, hvor han d\u00f8de den\n 14de August 1911 som Medlem af den dansk-lu\u00ac\n therske Menighed der paa Stedet. I \u201eMeddelelser\n fra den dansk-amerikanske Mission\u201d Nr. 2, 1872,\n meddeles der et Brev fra Danske i Ohicago, 111.,\n dateret 25de April 1872, hvori Udvalget anmodes\n om at skaffe dem en Pr\u00e6st. Man udlover en aar-\n lig L\u00f8n paa 500 Dollars. Brevet er underskrevet\n af 8 bosiddende Danske i Ohicago.\n</p>\n<p>\n I 1873 kom der saa en ny Arbejder fra Dan\u00ac\n mark, den f\u00f8rste Kandidat fra K\u00f8benhavns Uni\u00ac\n versitet, der kom til Amerika som Pr\u00e6st blandt\n sine udvandrede Landsm\u00e6nd, nemlig Joh. A. Hej-\n berg (f\u00f8dt 1848), der ordineredes den 14de Maj\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0086/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0086/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0086/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0086/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0086/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0086.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 469196}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"86\">\n<p>\n 74\n</p>\n<p>\n 1873, af Biskop Martensen til Pr\u00e6st for Trinitatis\n danske evangelisk-lutherske Menighed i Chicago,\n 111. Samme Menighed havde ikke saa let ved at\n faa en Pr\u00e6st fra Danmark. Den Mand, Menighe\u00ac\n den f\u00f8rst udstedte Kald til, Kan. theol. A. Jensen,\n Overl\u00e6rer ved Realskolen i K\u00f8ge, som Udvalget\n paa Fyn havde anbefalet, undslog sig, da det kom\n til Stykket, fordi Familien gjorde Indvendinger\n (Se \u201eK. S.\u201d 1. Aarg. Side 119). I hans Sted fore\u00ac\n slog Udvalget saa Kand. J. A. Hejberg. I Mellem\u00ac\n tiden var der en Pr\u00e6st i Danmark, som foreslog\n sig selv som Pr\u00e6st for Menigheden. Vedkommende,\n som nok var bleven n\u00f8dt til at indgive sin Ans\u00f8g\u00ac\n ning om Afsked, som han saa fik i Naadejiar jeg i\n sin Tid m\u00f8dt som Ejendomshandler i K\u00f8benhavn.\n Hans Tilbud til Menigheden i Chicago blev ikke\n modtaget. Med den unge Pastor Hejberg, som al\u00ac\n lerede den 27de Juli 1873 kunde indvie den af Tri\u00ac\n nitatis Menighed paa Chicago Avenue opf\u00f8rte Kir\u00ac\n ke, kom der en virksom og dygtig Mand ind i\n Missionsarbejdet blandt Danske i Amerika. Pa\u00ac\n stor Hejberg var en Mand med st\u00e6rk Ordenssans\n og stor praktisk Dygtighed, der forstod at v\u00e6kke\n Respekt for Kirken blandt Danskerne i Chicago\n og allevegne, hvor han kom blandt Danske her\u00ac\n ovre. Desv\u00e6rre blev han kun 6 Aar i Amerika.\n Efter at v\u00e6re kommen til Danmark blev han For\u00ac\n mand i Udvalget og vedblev at v\u00e6re det, til den\n danske Kirke splittedes i 1893. Provst Hejberg\n var i Amerika i 1892 og pr\u00f8vede ved Aarsm\u00f8det\n i Waupaca at gyde 01 je paa de urolige Vande i\n Samfundet, men havde kun ringe Lykke med sig.\n Ung som han var, da han i 1873 kom til Ame\u00ac\n rika, blev han snart den egentlige Leder blandt\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0087/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0087/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0087/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0087/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0087/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0087.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 360418}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"87\">\n<p>\n 75\n</p>\n<p>\n de danske Pr\u00e6ster. I Efteraaret 1873 kom en an\u00ac\n den theologisk Kandidat fra Danmark, nemlig H.\n Rosenstand, der fik sin Virksomhed i Manistee,\n Michigan. Heller ikke han blev i Amerika ret\n l\u00e6nge.\n</p>\n<p>\n Opposition.\n</p>\n<p>\n Efter at vi saaledes har h\u00f8rt lidt om de f\u00f8r\u00ac\n ste Arbejdere, vil det v\u00e6re i sin Orden, at vi ser\n os om til en anden Side. Der er mange Vidnes\u00ac\n byrd om, at de nye Pr\u00e6ster fandt en god Modta\u00ac\n gelse blandt deres Landsm\u00e6nd i By og paa Land,\n ikke vel s\u00e6rlig fordi de var grundtvigske, men\n fordi de var danske og kunde slaa paa de hjem\u00ac\n lige Strenge. Det var vist fuldtud sandt, hvad en\n gammel Landsmand i Racine, Wis., sagde til mig\n for mange Aar siden: \u201ePastor Vig! Den danske\n Kirke kom til os Danske her i Landet som en Sol-\n straale midt i alt det norske K\u00e6vl, som vi var\n omgivet af.\u201d \u2014 Ikke saa sj\u00e6lden brugte de dan\u00ac\n ske Pr\u00e6ster Udtrykket \u201evi Danske her i Udl\u00e6ndig\u00ac\n heden\u201d i deres Pr\u00e6dikener, som jo kunde v\u00e6re\n nok saa naturligt for dem, der nylig var kommen\n hjemme fra og betragtede alt i Amerika som frem\u00ac\n med. Det varede vist l\u00e6nge, f\u00f8r nogen af de dan\u00ac\n ske Pr\u00e6ster blev amerikanske Borgere; nogle af\n dem blev det vist aldrig. A. S. Nielsen vilde ikke\n v\u00e6re det, fordi de forenede Stater, mente han,\n havde haanet Danmark, da Talen var om K\u00f8bet\n af de dansk-vestindiske \u00d8er. Han kom ogsaa galt\n af Sted en Gang, da han brugte Udtrykket \u201evi\n Danske i Udl\u00e6ndigheden\u201d; det var i Landmenig\u00ac\n heden ved Cedar Fails, Iowa. Den Mand, i hvis\n Hus han holdt M\u00f8de, paastod, at de Danske i\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0088/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0088/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0088/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0088/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0088/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0088.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 412545}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"88\">\n<p>\n 76\n</p>\n<p>\n Amerika ikke levede i \u201eElendighed\u201d og f\u00f8lte sig\n forn\u00e6rmet. Og sk\u00f8nt Nielsen gjorde sig al Flid\n for at overbevise Manden om, at han ikke havde\n brugt n\u00e6vnte Udtryk i den Betydning, Manden\n tog det, blev Manden ved sit og vilde ikke mere\n have Nielsen til at holde M\u00f8de i sit Hus. Det\n pudsige ved Sagen er, at \u201eUdl\u00e6ndighed\u201d og\n \u201eElendighed\u201d i Virkeligheden er et yngre og et\n \u00e6ldre Udtryk for det samme.\n</p>\n<p>\n Men der er ogsaa Vidnesbyrd nok om, at de\n danske Pr\u00e6ster ingenlunde kom til at danse paa\n Roser her i Landet. De kom til at betale dyrt, fordi\n de vilde v\u00e6re noget for dem selv, og fordi det\n Banner, de havde rejst i \u201eKirkelig Samler\u201d ikke\n mentes at v\u00e6re rent luthersk. De mente sig at\n v\u00e6re i gad Overensstemmelse med Folkekirken i\n Danmark, og var det vist ogsaa, naar Hensyn ta\u00ac\n ges til Folkekirkens Praksis. De var unge og uer\u00ac\n farne og forstod ikke, at her i Sekternes Mangfol\u00ac\n dighed gjaldt det fremfor alt om at holde den\n lutherske Bekendelses Fane h\u00f8jt. Da de ikke\n gjorde dette, opnaaede de kun at blive set paa\n som en Sekt, og tilmed en farlig Sekt inden for\n den lutherske Kirke. Og hvor kunde det n\u00e6sten\n v\u00e6re anderledes, naar der tages Hensyn til det\n Standpunkt, de havde taget? \u201eDen norske Syno\u00ac\n de\u201d, der vitterligt nok begyndte som et grundt\u00ac\n vigiansk Samfund her i Landet, v\u00e6sentlig med\n samme Bekendelse som \u201eKirkelig Missionsfor\u00ac\n ening\u201d, stod nu i den skandinaviske lutherske\n Kirke som den store Anklager, siden den selv hav\u00ac\n de gaaet i Skole hos den tyske \u201eMissouri-Synode\u201d.\n Og sk\u00f8nt \u201eSynoden\u201d og \u201eKonferencen\u201d indbyrdes\n levede som Hund og Kat: En Ting kunde de enes\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0089/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0089/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0089/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0089/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0089/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0089.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 368871}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"89\">\n<p>\n 77\n</p>\n<p>\n om, og det var at modarbejde og advare imod\n Grundtvigianismen som uluthersk, og det gjorde\n de tilvisse med megen Flid. Derom er der mange\n Vidnesbyrd. I \u201eKirkelig Samler\u201d Nr. 4\u20145, K\n Aarg. skriver Redakt\u00f8ren, idet han anf\u00f8rer Udta\u00ac\n lelser af et Brev fra Pastor Vilh. Beck: \u201eTil\n Slutning v\u00e6re det sagt, at jeg kun grumme n\u00f8\u00ac\n dig har skrevet dette, og kun fordi der i offentlig\n udgivne Skrifter ligefrem er advaret imod os som\n af faldne fra Moderkirken og i alt v\u00e6sentlig stik\n imod \u201eden indre Mission\u201d. Saaledes allerede i\n 1872, og i 1873 blev det ikke bedre. Da Pastor\n Dan den 15de Juni 1873 vilde holde M\u00f8de blandt\n Danskerne i North Cape, Racine County, hen\u00ac\n vendte man sig til den norske Synode-Menighed\n der paa Stedet med Beg\u00e6ring om at faa deres Kir\u00ac\n ke til Brug under M\u00f8det, men fik den Besked, at\n \u201eMenighedens tidligere Pr\u00e6st, der indtil videre\n endnu betjente den, Pastor M. F. Wiese, i Chicago r\n paa det alvorligste fraraadede Menigheden at ind\u00ac\n r\u00f8mme \u201eden berygtede Skriftforn\u00e6gter Adam\n Dan\u201d Tilladelse til at pr\u00e6dike i Kirken.\u201d Og\n saaledes gik det Slag i Slag baade i Michigan,\n Wisconsin osv. Fra Perth Amboy, N. Jersey, skri\u00ac\n ver Pastor S\u00f8holm, at han maa d\u00f8je meget af den\n \u201enorske Synode \u201ds Pr\u00e6st og lians Tilh\u00e6ngere,\n saa vel som af Methodisterne (K. S. 1ste Aarg. Si\u00ac\n de 119). Og som det var med Synodens Pr\u00e6ster,\n saa var det med Konferencens. I \u201eAlmindelig Kir\u00ac\n ketidende\u201d Nr. 7, 1873, meddeler Provst Vahl et\n Brev fra Pastor J. Miiller-Eggen, Pastor Dans\n Formand i Racine, Wis. I dette Brev siger han:\n \u201eGrundtvigianismen staar for os som den farligste\n og mest sj\u00e6leford\u00e6rvende af alle falske L\u00e6rdomme\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0090/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0090/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0090/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0090/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0090/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0090.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 454351}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"90\">\n<p>\n 78\n</p>\n<p>\n i den kristne Kirke; vi se dem f\u00f8r sammen med\n Baptister og Methodister\u201d (K. S. 1873, Side 190).\n \u2014 \u201eDem\u201d i den sidste S\u00e6tning er vistnok de dan\u00ac\n ske Menigheder i Amerika.\n</p>\n<p>\n Det var jo tilvisse rene Ord for Pengene. Men\n det v\u00e6rste for de ny danske Pr\u00e6ster var, at de\u00ac\n res Modstandere kunde benytte sig af Udtalelser\n fra betydelige kirkelige M\u00e6nd i Danmark til Be\u00ac\n vis for, at n\u00e6vnte Pr\u00e6ster var i Modstrid med\n den danske Folkekirke. Vi har allerede af Pastor\n Vilh. Becks \u201eErkl\u00e6ring\u201d set, at hans Navn blev\n misbrugt i den Henseende, og at det var Grunden\n til, at han fremkom med sin Erkl\u00e6ring, ses af\n denne Begyndelse: \u201eDa det er kommet til min\n Kundskab, at mit Navn ikke blot bruges, men og-\n saa misbruges under de Stridigheder, som er op-\n staaede i Amerika, ved de ny danske Pr\u00e6sters An\u00ac\n s\u00e6ttelse, f\u00f8ler jeg mig tilskyndet til i Sandhedens\n Interesse at sige et Par Ord til Forstaaelse af min\n Stilling til denne Sag.\u201d (K. S. 1ste Aarg. Side\n 209). Det var vistnok Pastor J. Miiller-Eggen, som\n havde skrevet til og faaet Breve fra Vilh. Beck.\n Men hermed n\u00f8jedes han ikke. I 1872 henvendte\n han sig, som det synes, paa Konferencens Vegne,\n til Prof. Dr. theol. H. N. Clausen ved K\u00f8benhavns\n Universitet med Foresp\u00f8rgsel, om Grundtvigianis\u00ac\n men var anerkendt af den danske Folkekirke. Her-\n paa svarede Prof. Clausen ben\u00e6gtende, og fik sin\n Svigers\u00f8n Pastor R. Frimodt samt Pastor N. C.\n Bi\u00e6del til at medunderskrive en Erkl\u00e6ring des-\n angaaende, som saa vel sendtes til Sp\u00f8rgeren i\n Amerika, men tillige senere offentliggjordes i\n Bladet \u201eF\u00e6drelandet\u201d i K\u00f8benhavn. Maaske kan\n Sagen, hvorom det drejede sig, bedst gengives med\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0091/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0091/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0091/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0091/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0091/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0091.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 377003}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"91\">\n<p>\n 79\n</p>\n<p>\n Prof. Clausens egne Ord i 2den Del af hans\n Skrift \u201eMit Levneds og min Tids Historie\u201d (Side\n 547\u201448) : \u201eFra Sekret\u00e6ren ved den norske Synode\n i Amerika kom en Skrivelse mig (foruden flere\n andre Theologer og Gejstlige) tilh\u00e6nde, foranle\u00ac\n diget ved nogle danske Pr\u00e6ster, som foruroligede\n deres Menigheder i Amerika ved offentlige Udta\u00ac\n lelser : at Skriften ikke er Guds Ord, men kun en\n Tr\u00f8stebog, at ikke Skriften men Kirkens L\u00e6re er\n Pr\u00f8vesten og Regel for Menneskets Tro, L\u00e6re\n og Liv, at Skriften skal pr\u00f8ves efter Kirkens Tro\n osv. saaledes, hed det, tror og l\u00e6rer \u201eden levende\n Menighed i Danmark\u201d. Jeg fandt Opfordring til\n at besvare Skrivelsen paa den danske Folkekirkes\n Vegne, saa meget mere som Svaret kunde gives\n ved Henvisning til de bestaaende kirkelige For\u00ac\n hold. Jeg opsatte en ganske kort Svarskrivelse,\n som blev tiltraadt af Pastor Bi\u00e6del og min Svi\u00ac\n gers\u00f8n Frimodt; med Paaberaabelse af den augs-\n burgske Bekendelses Ytringer om den hellige\n Skrift og af Forpligtelsen, der uforandret nu som\n f\u00f8r afl\u00e6gges ved Ordinationen i Folkekirken, af\u00ac\n vistes de anf\u00f8rte Paastande og Meninger som de,\n der \u201etilh\u00f8re et enkelt Parti, men som den danske\n Folkekirke aldrig har vedkendt sig.\u201d Hvor lidt der\n end var givet Anledning ved den velvejede Skrivel\u00ac\n ses Indhold og Form, kunde det dog ikke und-\n gaas, at samme, der f\u00f8rst blev offentliggjort i\n norske Blade og stadig ben\u00e6vnedes \u201eBandbulle\u201d,\n et Aarstid igennem forsynede de grundtvigianske\n Ordf\u00f8rere med Stof til Beklagelser og Prote\u00ac\n ster.\u201d Det beh\u00f8ver vel n\u00e6ppe at tilf\u00f8jes, at den\n gamle Professor kalder \u201eKonferencen\u201d \u201eden nor\u00ac\n ske Synode i Amerika\u201d, en Forveksling, der fra\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0092/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0092/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0092/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0092/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0092/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0092.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 416309}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"92\">\n<p>\n 80\n</p>\n<p>\n hans Standpunkt er let forstaaelig. Det, Prof.\n Clausen sigter til i Slutningen af det anf\u00f8rte, er\n det heftige Angreb fra grundtvigsk Side, der ret\u00ac\n tedes ikke mod Hovedmanden, Prof. Ciausen, men\n mod Pastor Bl\u00e6del, en a ,; hans Medunderskrivere,\n s\u00e6rlig af Pastor Vilh. Birkedal i R\\slinge, Joh.\n Clausens Nabopr\u00e6st, f\u00f8rst i Bladartikler og siden\n i Smaaskrifter, to fra Birkedals og to fra Bl\u00e6dels\n Side. Den heftige Kamp er kendt i Litteraturen\n under Navnet \u201eSlaget ved Katekismen\u201d, Titelen\n paa et af Birkedals Skrifter. Grunden til denne\n Titel var Pastor Bl\u00e6dels Paastand, at Grundtvigi\u00ac\n anerne havde forvansket Morten Luthers lille Ka\u00ac\n tekismus og sigtede hermed til en Udgave af den\u00ac\n ne Bog, som P. A. Penger havde bes\u00f8rget, hvori\n han siger, at det Guds Ord, der er knyttet til\n Vandet, saa det bliver en Daab, er Forsagelsens\n og Troens Ord. Foruden de to n\u00e6vnte var der en\n Del flere, der satte deres Penne i Bev\u00e6gelse, blandt\n andre baade Provst Vahl og Biskop Monrad. Hele\n denne Kamp, hvis Enkeltheder det ligger uden for\n vor Opgave at komme ind paa, er for Resten nok\n saa blodig en Ironi paa den \u201eFrihed og Rummelig\u00ac\n hed\u201d, som raadede inden for den danske Folke\u00ac\n kirke, og som vi i den danske Kirke i Amerika\n i sin Tid saa ofte blev mindet om. Blandt dem, der\n protesterede imod Prof. Clausens og Medunder\u00ac\n skriveres Erkl\u00e6ring, var naturligvis ogsaa Udval\u00ac\n get paa Fyn, hvis Udsendinge i Amerika jo hav\u00ac\n de givet den indirekte Anledning til, at Erkl\u00e6ringen\n kom frem. Udvalget skrev en Protest imod Erkl\u00e6\u00ac\n ringen, som Pastor A. S. Nielsen bes\u00f8rgede offent\u00ac\n liggjort i det norske Blad \u201eSkandinaven og Ame\u00ac\n rika\u201d for 4. Marts 1873 (Se K. S. Nr. 8, 1873,\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0093/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0093/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0093/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0093/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0093/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0093.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 401855}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"93\">\n<p>\n 81\n</p>\n<p>\n ' Side 103). For at v\u00e6re retf\u00e6rdig mod de nye\n Pr\u00e6ster i Amerika, maa det vistnok bem\u00e6rkes, at\n naar de paastod, at saadanne Udtalelser, som de\n brugte om den hellige Skrift, ogsaa brugtes i Me\u00ac\n nigheden i Danmark, saa gik de ud fra den dan\u00ac\n ske Folkekirkes Praksis, og da havde de ganske sik\u00ac\n kert Ret. Prof. Clausen gik derimod i sin Erkl\u00e6\u00ac\n ring ud fra Folkekirkens Bekendelse, og fra den\n d8ide set, havde han naturligvis Ret. Grundtvigia\u00ac\n nismen har aldrig tilh\u00f8rt den danske Folkekirke,\n men mange M\u00e6nd, som hyldede den grundtvigske\n Anskuelse, har v\u00e6ret baade Pr\u00e6ster og Biskopper\n i den danske Folkekirke. De Breve og Erkl\u00e6rin\u00ac\n ger, Konferencens Pr\u00e6ster havde faaet fra Dan\u00ac\n mark, agtede de, saavidt man kan se, at g\u00f8re prak\u00ac\n tisk Brug af. I Sammenh\u00e6ng hermed staar det\n vist, som l\u00e6ses i \u201eKirkelig Samler\u201d Marts 1873\n blandt kirkelige Efterretninger: \u201eI Racine, Wis.,\n ihvor, som af de offentlige Blade bekendt, 4 Med\u00ac\n lemmer af den lutherske Menighed have anklaget\n Pastor Dan for \u201efalsk, uluthersk L\u00e6re\u201d osv. have\n disse 4 tillige med nogle faa andre, mest norske,\n dannet en egen Menighed og erkl\u00e6ret Pastor Dan\n for afsat. De paastaa at v\u00e6re den \u201eeneste rette\n lutherske Menighed\u201d og at have udelukkende Ret\n til Kirkebygningen, samt alle dem, der ville be\u00ac\n holde Pastor Dan til Pr\u00e6st (hele Menigheden paa\n ovenstaaende u-dtraadte n\u00e6r), ikke at tilh\u00f8re Me\u00ac\n nigheden. Det er \u00f8jensynligt, og godtg\u00f8res ved\n Breve fra Moderkirken, at \u201eKonferencen\u201d staar i\n iSpidsen for hele denne Sag, ligesom ogsaa flere\n af \u201eKonferencens\u201d Pr\u00e6ster have v\u00e6ret i Racine i\n den sidste Maaneds Tid, imod Menighedens bestem\u00ac\n te Villie, da den ikke tilh\u00f8rer nogen Synode eller\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0094/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0094/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0094/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0094/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0094/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0094.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 418028}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"94\">\n<p>\n 82\n</p>\n<p>\n Konference, men staar som uafh\u00e6ngig, i Frivillig\u00ac\n hed sluttende sig til \u201eModerkirken\u201d.\n</p>\n<p>\n Det viste sig saaledes, at Grove-Rasmussen\n havde Ret, naar han i sin Rejseberetning sagde:\n \u201eNetop det Lys, som br\u00e6nder i vor Kirke, sk\u00e6rer\n slemt i mange, baade danske og norske Kristnes\n \u00d8jne ogsaa i Amerika.\u201d Og en L\u00e6gmand, en af de\n faa i Amerika, som virkelig vidste, hvad Grundt\u00ac\n vigianismens egentlige Kerne er, nemlig Jens Chr.\n Poulsen i Luck, Wis., skriver til Pastor Dan, som\n det kan l\u00e6ses i \u201eKirkelig Samler\u201d 1ste Aarg. Si\u00ac\n de 140: \u201eJa, k\u00e6re Broder! Jeg havde jo nok en\n Anelse om, at det vilde blive en haard Kamp, naar\n \u201eden kirkelige Anskuelses\u201d Venner traadte aaben-\n \u2022bart frem med Livets Ord i Hjerte og Mund her\n iblandt de mange forvirrede R\u00f8ster med det store\n \u201eSkrift-Princip\u201d, raabende himmelh\u00f8jt paa deres\n lutherske Eneret, men som dog, ret beset, har et\n st\u00e6rkt reformert Anstr\u00f8g (jeg skulde vel hellere\n sige Aand; thi det er vist i sin inderste Kerne,\n at de er reformerte). Den samme Mand siger: \u201eI\n ni Aar har jeg nu set og h\u00f8rt paa de norske Pr\u00e6\u00ac\n sters Strid her i Landet, og har saaledes nogen\u00ac\n lunde l\u00e6rt at kende til den i hele dens s\u00f8rgelige\n Gang; thi stadigt har det drejet sig om intet an\u00ac\n det end deres egne \u201eSatser.\u201d, Meninger og For\u00ac\n tolkninger, som de til det yderste forf\u00e6gte, som\n var det Herrens Sag\u201d. I Mods\u00e6tning hertil betrag\u00ac\n ter J. C. Poulsen de danske Pr\u00e6sters Forkyndelse\n \u201esom en R\u00f8st, der bebuder Vaar;\u201d Vist er det, at de\n norske Pr\u00e6ster opnaaede det hos en M\u00e6ngde Danske,\n at de, med deres Strid og K\u00e6vl, gjorde dem lede og\n kede af den Lutherdom, der fremtraadte i saa-\n danne Kl\u00e6der, saa en Pr\u00e6st og en stridssyg Per-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0095/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0095/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0095/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0095/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0095/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0095.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 372681}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"95\">\n<p>\n 83\n</p>\n<p>\n son ofte for dem var enstydige Begreber. De for\u00ac\n kyndte vistnok den rene L\u00e6re, men ikke i evange\u00ac\n lisk Aand og altfor ofte heller ikke i evangelisk\n Hensigt, saa vidt man kan sk\u00f8nne.\n</p>\n<p>\n I Grunden er det tragisk at se, at hele denne\n Strid til syvende og sidst kan f\u00f8res tilbage til to\n danske Biskopper, nemlig Biskop Erik Ludvigsen\n Pontoppidan i det 18de Aarhundrede, som med sin\n \u201eSandhed til Gudfrygtighed\u201d bek\u00e6mper sin Tids\n id\u00f8de Ortodoksi, og Biskop N. F. S. Grundtvig i det\n 19de Aarhundrede, der med sin \u201eKirkelige Ansku\u00ac\n else\u201d af 1825 mente f\u00f8rst for Alvor at have givet\n den kristendomsomst\u00f8dende Rationalisme D\u00f8dsst\u00f8\u00ac\n det, men sk\u00f8d saa langt over Maalet, at han med\n sin Anskuelse egentlig havnede paa romersk-ka-\n tolsk Gebet. Naar de norske Pr\u00e6ster talte om\n \u201eBarnel\u00e6ren\u201d, mente de en fortyndet Udgave af\n Pontoppidans \u201eSandhed til Gudfrygtighed\u201d. Den\n var saaledes banket ind i det norske Folk, af hvil\u00ac\n ke mange havde liden Oplysning uden for den, at\n det har v\u00e6ret et m\u00e6gtigt V\u00e6rn for den lutherske\n Kirke her i Landet. I Danmark havde vort Folk\n vel ogsaa l\u00e6rt Luthers Katekismus med Forkla\u00ac\n ring, men de havde l\u00e6rt saa mange Ting ved Siden\n deraf, at B\u00f8rnel\u00e6rdommen ikke n\u00e6r havde den\n samme Magt i det danske som i det norske Folk\n her i Landet. Derfor tog det norske Folk Del i\n Stridighederne; thi dette faldt paa et Gebet, hvor\n det var hjemme. Men det danske Folk saa paa\n saadant som K\u00e6vl og Menneskemeninger, der som\n Regel endte med, at hver Part mente, at have Ret\u00ac\n ten paa sin Side, kun til liden Opbyggelse for\n den, der saa til udenfra.\n</p>\n<p>\n Konferencens Pr\u00e6ster mente, at idet de be-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0096/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0096/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0096/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0096/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0096/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0096.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 461412}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"96\">\n<p>\n 84\n</p>\n<p>\n k\u00e6mpede Grundtvigianismen, k\u00e6mpede de for den\n lutherske Kirkes formale Princip \u2014 og det kan in\u00ac\n gen n\u00e6gte. Men at de samtidig s\u00f8gte at vinde Sejr\n over Grundtvigianismen ved den verdslige Dom\u00ac\n stols Hj\u00e6lp, h\u00f8rte sikkert ikke til den lutherske\n Kirkes formale Princip, eller til den Kampmaade,\n som Gennemf\u00f8relsen af dette Princip medf\u00f8rer. Me\u00ac\n get mere skete dette i Medf\u00f8r af den norske Stri\u00ac\n digheds Princip.\n</p>\n<p>\n Retssag blev der nemlig, og Pastor Dan var,,\n som han selv bem\u00e6rker, udset til at v\u00e6re Offer\u00ac\n lammet (K. S. 1ste Aarg., Side 222). \u201eN\u00e6ppe nogen\n faar det saa meget at f\u00f8le som jeg, da mine nor\u00ac\n ske Pr\u00e6stebr\u00f8dre jo have undfanget den besynder\u00ac\n lige Tanke, at med mig er den af dem saa forhad\u00ac\n te og banlyste \u201eGrundtvigianisme\u201d kommen til\n Amerika som Kontrabande.\u201d At komme n\u00e6rmere\n ind paa denne Sag ligger uden for vor Opgave\n her. Kun skal vi bem\u00e6rke, at den Del af Menig\u00ac\n heden i Racine, som traadte ud, anklagede Pastor\n Dian for at f\u00f8re falsk uluthersk L\u00e6re, som f\u00f8r n\u00e6vnt,\n og herpaa fremf\u00f8rtes i Retten mangfoldige Vidnes\u00ac\n byrd, bl. a. fra Missouri-Synodens theologiske Fa\u00ac\n kultet i St. Louis, Mo. Professorerne Walther,\n Schmidt, Cramer, Schaller og M. Giinther, hvis\n Votum i Sagen kan l\u00e6ses i \u201eKirkelig Samler\u201d 2den\n Aarg. Side 250. Hvilket Udfald fik da Sagen?\n sp\u00f8rger man. Maaiske kan vi bedst besvare dette\n Sp\u00f8rgsmaal med f\u00f8lgende Ord af \u201eHistory of Ra\u00ac\n cine and Kenosha Counties\u201d 1879, der maa betrag\u00ac\n tes som uvildigt Vidne: \u201eThe case was decided\n Dec. 12th, 1874, and the pastor, Adam Dan, was.\n found guilty of preaching false doctrine; but the\n party adhering to him being the majority, the\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0097/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0097/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0097/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0097/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0097/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0097.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 364280}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"97\">\n<p>\n 85\n</p>\n<p>\n court gave them the property and original name of\n the congregation.\u201d (Page 397\u20148). Men var det\n saa det hele Udfald af denne Sag? Hertil maa\n desv\u00e6rre svares ubetinget nej. Nu er ikke blot\n Grunden til Splittelsen i den danske Mission i\n Amerika lagt \u2014 den blev lagt noget over 3 Aar\n f\u00f8r \u2014, men nu er Splittelsen fuldbyrdet. Fra nu af\n er der to hinanden bek\u00e6mpende Missioner blandt\n Danske i Amerika, begge g\u00f8rende Fordring paa\n at b\u00e6re det lutherske Navn med Rette. Fra den\n ene Side lyder det: De er ikke blot \u201ebare Danske\u201d,\n men de er K\u00e6ttere, Grundtvigianere; \u2014 et Vid\u00ac\n nesbyrd, der er absolut usandt, hvad det store Fler\u00ac\n tal af danske Kristne angaar, men ogsaa hvad an-\n gaar ikke faa af Pr\u00e6sterne. Fra den anden Side:\n Det er stridssyge, hyperortodokse norske, som for\u00ac\n n\u00e6gter deres Daabspagt og s\u00e6tter deres egne\n spidsfindige Fortolkninger af Bibelen i Stedet;\n de kalder sig vel lutherske men er i Virkeligheden\n reformerte! Gud fri os fra at komme ind i et saa-\n dant Virvar; thi slutter vi os til Synoden, siger\n Konferencen, at vi farer vild, og slutter vi os til\n Konferencen, siger Synoden det samme om os!\n Det er ikke et t\u00e6nkt Billede af Forholdene, her\n er malet, men det er desv\u00e6rre et tro Billede af\n Virkeligheden. Vi kan v\u00e6re baade Synoden og\n Konferencen taknemmelige for, at de h\u00e6vdede det\n lutherske Skrift - Princip, uden hvilken Kirken\n ikke kan bestaa. Men endnu st\u00e6rkere maa vi be\u00ac\n klage, at de altfor ofte gjorde det i uevangelisk\n Aand. Paa den anden Side maa vi v\u00e6re Grundt\u00ac\n vigianismen taknemmelig for, at den h\u00e6vdede og\n fremh\u00e6vede Kirkens \u00e6ldgamle Grundbekendelse,\n som altid har v\u00e6ret Guds Folks Svar paa Guds\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0098/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0098/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0098/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0098/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0098/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0098.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 231097}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"98\">\n<p>\n 86\n</p>\n<p>\n aabenbarede Ords Grund, til baade J\u00f8der og Hed\u00ac\n ninger, samt at de fremh\u00e6vede Sakramenterne som\n herrens Indstiftelser og Handlinger i og med hans\n Menighed. Men det maa endnu dybere beklages,\n at de gjorde dette paa uskriftm\u00e6ssig og uluthersk\n Vis. F\u00f8lgerne af disse Ensidigheder er desv\u00e6rre\n alt for kendelige indtil denne Dag; men det, der\n nu er kendeligt, har sine R\u00f8dder i Fortiden. Skal\n derfor Nutidens Stilling forstaas, kan det kun ske\n ved at studere Fortidens Historie.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0099/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0099/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0099/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0099/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0099/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0099.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 321586}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"99\">\n<p>\n Den danske Kirke i Amerika.\n</p>\n<p>\n I 1874, da de ny danske Pr\u00e6sters Antal var\n vokset til 9, idet J. Pedersen og O. L. Kirkeberg,\n de f\u00f8rste Kandidater fra Pr\u00e6steskolen i Askov, i\n Forsommeren dette Aar ankom fra Danmark. Af\n disse 9 Pr\u00e6ster havde den \u00e6ldste kun v\u00e6ret tre\n Aar i Amerika. Da 8 af disse den 27de Juni 1874\n var samlet til et M\u00f8de i Racine, Wis., blev de eni\u00ac\n ge om at forandre Navnet \u201eKirkelig Missionsfore\u00ac\n ning\u201d til \u201eDen danske evangeliskdutherske Kirke\n i Amerika,\u201d og fra Juli 1874 udkom \u201eKirkelig\n Samler\u201d som \u201eUdgivet af den danske evang.-luth.\n Kirke i Amerika\u201d. Og den danske Kirke daterer,\n om ikke sin Tilblivelse, saa dog sit Navn fra dette\n Aar, 1874, og fra dette M\u00f8de. Hvem, der har givet\n Forslag til denne meget betydningsfulde Navne\u00ac\n forandring, kan jeg ikke sige. A. S. Nielsen, Cedar\n Falls, la., var det ikke, for han var heller ikke til\n Stede ved dette M\u00f8de, saa lidt som ved Stiftelsen\n af \u201eKirkelig Missionsforening\u201d, som tidligere\n n\u00e6vnt, og vistnok af samme Grund, som der an\u00ac\n f\u00f8rt.\n</p>\n<p>\n Der var, mig bekendt, ikke gaaet nogen Be\u00ac\n kendtg\u00f8relse forud for dette M\u00f8de, hvori det var\n n\u00e6vnt, at en Navneforandring af saa vidtr\u00e6kkende\n Betydning vilde blive forhandlet eller vedtaget.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0100/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0100/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0100/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0100/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0100/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0100.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 397960}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"100\">\n<p>\n 88\n</p>\n<p>\n Det er mig heller ikke bekendt, at Udvalget i Dan\u00ac\n mark enten havde tilskyndet til eller var vidende\n om, at noget saadant var paat\u00e6nkt. Det kan kun\n v\u00e6re paafaldende, at et saa vigtigt Skridt blev\n foretaget under saadanne Omst\u00e6ndigheder, og at\n man turde tage det. En hvilken som helst Samling\n af Pr\u00e6ster og L\u00e6gm\u00e6nd, der kan enes derom, kan\n nemlig danne en Missionsforening og kalde den\n f kirkelig\u201d eller noget andet, som det behager\n dem. Men Stiftelsen af en Kirke er, saa vidt jeg\n kan se, en ganske anden Sag. En saadan kan og\n b\u00f8r ikke stiftes i en Vraa uden n\u00f8je og alvorlig\n Overvejelse, og ikke uden offentlig Indbydelse til\n alle, baade l\u00e6g og l\u00e6rd, om at v\u00e6re til Stede og\n om muligt v\u00e6re med til det, som i egentlig For\u00ac\n stand angaar dem alle, om de er d\u00f8bte Mennesker.\n Jeg er ikke uvidende om, at det, man egentlig\n havde til Hensigt med Navneforandringen, var\n en Tilkendegivelse af, at man stod og vilde staa i\n saa n\u00e6r Forbindelse med den danske Folkekirke\n som vel muligt. Derom var sikkert alle enige, om\n end m aaske ikke alle mente det paa samme\n Maade.\n</p>\n<p>\n Nu kunde nogen sige: Men var der da andre\n danske lutherske Pr\u00e6ster i Amerika end de, der\n var samlede ved M\u00f8det d Racine i Juni (27de)\n 1874? Herpaa maa svares: Ja vist var der det, og\n Beviset herfor skal vi siden se. Men selv om der\n ikke havde v\u00e6ret andre Pr\u00e6ster, saa burde Nav\u00ac\n neforandringen fra \u201eMissionsforening \u2019 \u2019 til \u201eKir\u00ac\n ke\u201d aldrig have v\u00e6ret foretaget paa den Maade,\n det alligevel skete, og allermindst maaske for de\u00ac\n res Skyld, som antog Navnet.\n</p>\n<p>\n \u201eDen danske evangelisk-lutherske Kirke\u201d,\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0101/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0101/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0101/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0101/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0101/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0101.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 400147}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"101\">\n<p>\n 89\n</p>\n<p>\n med s\u00e6rlig Eftertryk paa \u201edanske\u201d \u2014 var egent\u00ac\n lig kun et Navn; den havde nemlig ingen Forfat\u00ac\n ning. Meningen var nok den, at \u201eKirkelig Mis\u00ac\n sionsforenings\u201d Program endnu stod ved Magt.\n Dog, derom h\u00f8res intet i 1878, da den danske Kir\u00ac\n ke i Amerika, ved et M\u00f8de i Neenah, endelig fik\n en Forfatning, Men i selve Navnet fra 1874 laa\n for saa vidt baade Bekendelse og Forfatning, den\n Bekendelse nemlig: at ligesom den evangelisk-lu-\n therske Kirke var den eneste egentlig berettigede\n Kirke i Danmark, hvor alle andre Samfund be\u00ac\n tragtedes som Sekter, saaledes ogsaa her i Ameri\u00ac\n ka med \u201eDen danske Kirke\u201d, \u2014 alt, der findes\n uden for den, var at henregne til Sekternes bro\u00ac\n gede Mangfoldighed, inden for dens Fold derimod,\n fandtes B\u00f8rnene, de \u00e6gte B\u00f8rn. Mon det saa var\n blot i hine fordums Dage, at denne Tankegang\n var raadende? Og hvis ikke, saa staar vi atter her\n ved et Bevis paa, at den, der vil forstaa Nutidens\n Tankegang, maa studere Fortidens Historie, den,\n der vil forstaa, hvorfor Vandet i B\u00e6kken er, som\n det er, maa unders\u00f8ge Kilden. Og i saa Henseende\n er Navnforandringen ved M\u00f8det i Racine den 27de\n Juni 1874 af h\u00f8jeste Vigtighed. \u2014 Og omendsk\u00f8nt\n denne Forhistorie kun gaar til 1884, saa er det\n ikke ude iaf Orden her at indskyde den Bem\u00e6rk\u00ac\n ning, at ved Slutningen -af den samlede danske\n Kirkes M\u00f8de i Racine, i September 1893, var der\n nogle og tyve M\u00e6nd, der ganske rolig satte sig\n ned og tog Bestemmelse om, at den Pr\u00e6st og Me\u00ac\n nighed, som ikke inden et vist Tidsrum havde un\u00ac\n derskrevet den nylig vedtagne Forfatning, skulde\n betragtes som udelukket af den danske Kirke i\n Amerika. Det, M\u00f8det i Racine, 1893, foretog sig,\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0102/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0102/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0102/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0102/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0102/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0102.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 404378}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"102\">\n<p>\n 90\n</p>\n<p>\n er, set i Historiens Lys, kun den simple logiske\n F\u00f8lge af, hvad M\u00f8det i Racine i Juni 1874 foretog\n sig. Dog var det vistnok saare langt fra, at de,\n som vedtog Navneforandringen i 1874, havde no\u00ac\n gen Anelse om, at det skulde drage saadanne F\u00f8l\u00ac\n ger efter sig. Det er vel vanskeligt at t\u00e6nke sig\n st\u00f8rre Mods\u00e6tninger end disse: paa den ene Si\u00ac\n de skriver og paastaar Konferencen offentlig, at\n A. Dan og de med ham forbundne Pr\u00e6ster (han\n var Missionsforeningens Formand) er Grundtvigi\u00ac\n anere, samt at Grundtvigianismen er en mere far\u00ac\n lig Sekt end Methodister og Baptister. Paa den\n anden Side erkl\u00e6rer Kirkelig Missionsforening\n sig for at v\u00e6re \u201eden danske evangelisk-lutherske\n Kirke i Amerika\u201d. Her er Splittelsen i den dan\u00ac\n ske Mission i Amerika bleven aabenbar, saa det\n forslaar noget, og en stor Del af danske Kristne i\n Amerika, som vilde blive ved Guds Ord og Luthers\n L\u00e6re, staar fra den Tid i Opposition til den danske\n Kirke i Amerika.\n</p>\n<p>\n Jeg har ovenfor sagt, at den danske Kirke i\n Amerika ikke havde nogen egentlig Konstitution\n f\u00f8r 1878. Den havde dog vistnok en Menigheds-\n Konstitution allerede i 1874, om ikke f\u00f8r. Det er\n mig ikke bekendt, at denne Konstitution er offent\u00ac\n liggjort i \u201eKirkelig Samler\u201d. Men den findes vist\u00ac\n nok i alle de \u00e6ldste Menigheder i den danske\n Kirke i Amerika. I Elk Horn, Iowa, Menigheds\n Forhandlingsprotokol \u2014 Side 1, for 1ste Okt.\n 1876, findes f\u00f8lgende: \u201eDa M\u00f8det var aabnet l\u00e6ste\n Pastor Kirkeberg de af Pastor Nielsen (A. S. Niel\u00ac\n sen) forfattede 6 Paragraffer, der vare foreslaae-\n de Menigheden som de vigtigste Grunds\u00e6tninger i\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0103/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0103/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0103/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0103/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0103/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0103.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 271191}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"103\">\n<p>\n 91\n</p>\n<p>\n dens Konstitution\u201d. Disse 6 Paragraffer var f\u00f8l\u00ac\n gende: Se Till\u00e6g 2.\n</p>\n<p>\n Saa vidt jeg ved, har Hovedindholdet af disse\n Paragraffer siden v\u00e6ret \u201eGrunds\u00e6tningerne\u201d i al\u00ac\n le den danske Kirkes Konstitutioner. Enhver kan\n se, at de er saaledes affattede, at den grundtvigi\u00ac\n anske Anskuelse om end ikke med N\u00f8dvendighed,\n ligger i dem. Men der er ogsaa meget andet, som\n ligger i dem, nemlig dette taabelige, at de forby\u00ac\n der Menighederne at tilh\u00f8re noget Kirkesamfund\n i Amerika, altsaa ogsaa den danske Kirke i Ameri\u00ac\n ka. Dette sidste var naturligvis ikke Hensigten,\n men det er i hvert Fald Ordenes egentlige Me\u00ac\n ning. Efter -at vi saaledes har set baade Grun\u00ac\n den til Splittelsen af den danske Mission i Ame\u00ac\n rika og tillige set dennes Aabenbarelse, er det i\n sin Orden, at vi vender os til den anden Side af\n Missionen blandt Danske i Amerika.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0104/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0104/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0104/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0104/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0104/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0104.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 360983}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"104\">\n<p>\n To danske Pr\u00e6steskoler i Amerika.\n</p>\n<p>\n Pr\u00e6sterne i \u201eKirkelig Missionsforening \u201d og\n senere \u201e(Den danske evangelisk-lutherske Kirke i\n Amerika\u201d har ingen Sinde v\u00e6ret de eneste danske\n Pr\u00e6ster i den lutherske Kirke i Amerika, sk\u00f8nt\n de gjorde n\u00e6sten alt muligt for at anses derfor.\n Derimod v\u00e6grede de sig ved at kaldes grundtvi\u00ac\n gianske, og naar denne Beskyldning slyngedes\n imod dem, afviste de den gerne med den Paa\u00ac\n stand, at de stod paa den danske Folkekirkes eller\n Moderkirkens Grund og gl\u00e6dede sig ved det Lys,\n Herren der havde ladet oprinde. Jeg taler her ud\n fra, hvad der udtaltes offentlig i \u201eKirkelig Sam\u00ac\n ler\u201d. Og i Mods\u00e6tning til den Strid og Splid, der\n var i de norske Kirkesamfund, holdt de meget af\n at henvise til Moderkirken i Danmark, som et ly\u00ac\n sende Modbillede hertil. \u201eSlaget ved Katekismen\u201d\n vidnede jo rigtignok om, at ogsaa i Moderkirken\n kunde Pr\u00e6sterne st\u00f8de sammen. Men \u201eKirkelig\n 8amler\u201d var omhyggelig med at paa vise, hvor\n mange der var i Danmark, som mente, at Prof.\n Clausen og Pr\u00e6sterne Frimodt og Bi\u00e6del egent\u00ac\n lig havde baaret sig uforskammet ad. Jeg har skre\u00ac\n vet over dette Stykke: To danske Pr\u00e6steskoler i\n Amerika, men maa skynde mig med at sige, at\n Skolerne var norske, men blandt deres Elever var\n der ogsaa Danske. Der var saaledes den norske\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0105/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0105/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0105/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0105/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0105/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0105.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 397540}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"105\">\n<p>\n 93\n</p>\n<p>\n Synodes Pr\u00e6steskole, f\u00f8rst i St. Louis, Mo., sidert\n i Miadison, Wis., og Minneapolis og St. Paul, Minn.\n Paa alle de n\u00e6vnte Steder har n\u00e6vnte Skole haft\n danske Studenter, endog danske Seminarister fra\n Jelling og danske H\u00f8jskoleelever, f. Eks. fra R\u00f8d\u00ac\n kilde paa M\u00f8en. To af Eleverne fra Synodens Se\u00ac\n minarium, nemlig Dianskerne M. Fr. Wiese og E.\n P. Jensen, var endog ordinerede til Pr\u00e6ster for\n danske Menigheder f\u00f8r A. S. Nielsen, nemlig hen\u00ac\n holdsvis i 1869 og 1871. En anden, ligeledes dansk\u00ac\n f\u00f8dt Mand, H. P. Duborg, var Pr\u00e6st i den norske\n Synode fra 1861 til 1871, da han igen sluttede sig\n til den tyske Missouri-Synode. Og fra senere Aar\n kunde n\u00e6vnes forholdsvis mange unge Danske,,\n som studerede ved Synodens Seminarium og der\u00ac\n fra ordineredes til Pr\u00e6ster for danske Menigheder\n i Amerika. I Synoden gaar de under Betegnelsen\n \u201edanske Pr\u00e6ster\u201d. Den danske Kirkes Pr\u00e6ster af\u00ac\n f\u00e6rdigede gerne Talen om dem med den haanlige\n Bem\u00e6rkning, at de var \u201enorske\u201d. Det var nu rig\u00ac\n tignok Past. O.L.Kirkeberg ogsaa, men da han til\u00ac\n h\u00f8rte den danske Kirke, regnedes han for god\n \u201edansk\u201d Pr\u00e6st alligevel.\n</p>\n<p>\n Men den norske Synodes Seminarium var ikke\n den enste Skole, der uddannede unge dansko\n M\u00e6nd til Pr\u00e6ster blandt deres Landsm\u00e6nd i Ame\u00ac\n rika, heller ikke efter at de f\u00f8rste Udsendinge fra\n Udvalget i Danmark var kommen her til Landet.\n Som Eksempel herpaa kan jeg n\u00e6vne min gamle\n Nabo i Luck, Wis., nu afd\u00f8de Pastor H. N. Tho-\n rup. Thorup, der havde taget Navn efter sin F\u00f8\u00ac\n deby paa Sj\u00e6lland, kom til Amerika i 1868 og\n holdt til at begynde med Skole for B\u00f8rn i Neenah,\n New Denmark og Waupaca, Wis. Paa sidstn\u00e6vnte\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0106/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0106/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0106/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0106/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0106/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0106.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 413071}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"106\">\n<p>\n 94\n</p>\n<p>\n Sted blev han af Pastor Mikkelsen opfordret til\n at slutte sig til den norske Synode, hvilket Tho-\n rup ikke vilde, da Synoden efter hans Mening f\u00f8r\u00ac\n te falsk L\u00e6re, f. Eks. om Slaveriet, og andet. Der\u00ac\n imod tog han paa Augsburg Seminarium, Mar\u00ac\n skal!, Wis., hvor Pro.f. A. Weenaas blev hans L\u00e6\u00ac\n rer. Her fik han Kald fra en dansk Menighed i\n Two Rivers (nu Elmdale) Minn., og ordineredes\n 9de August 1872 af Prof. Weenaas til dens Pr\u00e6st.\n Fra Two Rivers kom Thorup i 1873 til Hartland,\n Wis., hvor han var Pr\u00e6st til 1881, da han kaldtes\n til Polk County, Wis. Her opholdt han sig under\n skiftende Kaar til sin D\u00f8d i Vinteren 1909, til\u00ac\n h\u00f8rende f\u00f8rst Konferencen og siden den forenede\n norske Kirke. I f\u00f8rste Aargang af \u201eKirkelig Sam\u00ac\n ler\u201d Nr. 9 skrev Pastor Thorup en Pr\u00e6diken med\n Overskrift \u201eFar ud paa Dybet\u201d, som n\u00e6vnte Blads\n Redakt\u00f8r forsynede med en lidet h\u00e6derlig Efter\u00ac\n skrift, hvori man oplyses om, at Pastor Thorup\n har taget det meste af sin Pr\u00e6diken fra \u201eIndre\n Missions Tidende\u201d, samt at han ikke var Grundt\u00ac\n vigianer ! Samme Efterskrift maa v\u00e6re falden\n nogle af Bladets L\u00e6sere for Brystet, hvilket oply\u00ac\n ses i et senere Nr. af Bladet, hvor der ogsaa fin\u00ac\n des en Efterskrift. Der var vist flere, der skrev\n Pr\u00e6dikener til Bladet, som brugte andres Ord.\n Pastor Thorup var altsaa i Amerika forud for\n Udvalgets Udsendinge. Men ogsaa efter at baade\n disse var komne til Amerika, og at Udvalget, som\n vi siden skal se, havde oprettet to andre Pr\u00e6st e-\n skoler i Danmark, kom der unge M\u00e6nd til\n Amerika fra Danmark for at s\u00f8ge Uddannelse her\n i Landet til at kunne virke som Pr\u00e6ster blandt\n deres Landsm\u00e6nd, ja endog med Anbefaling fra\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0107/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0107/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0107/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0107/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0107/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0107.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 362383}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"107\">\n<p>\n 95\n</p>\n<p>\n Pr\u00e6ster i Danmark til de norske Professorer. Som\n Eksempel herpaa kan n\u00e6vnes Pastor A. M. Ander\u00ac\n sen, nuv\u00e6rende Redakt\u00f8r af Bladet \u201eDanskeren\u201d.\n Pastor Andersen, der er f\u00f8dt 1847, og opvokset\n fra sin tidligste Barndom i de vakte Kredse paa\n Vejle-Egnen, kom i 1870 som Elev til Ryslinge\n H\u00f8jskole. Her, hvor han blev godt kendt med\n Pastor Joh. Clausen, fik Andersen den Tanke, at\n han maaske kunde bruges som B\u00f8rnel\u00e6rer i dan\u00ac\n ske Kredse i Amerika, ligesom i sin Tid C. L.\n Clausen, der jo ogsaa kom til Amerika i den Tan\u00ac\n ke. Da Andersen efter sit Ophold paa H\u00f8jskolen\n blev L\u00e6rer for B\u00f8rn paa sin Hjemegn, henvendte\n han sig til Provst Vabl, der dengang var Sogne\u00ac\n pr\u00e6st i \u00d8ster-Snede, og bad ham om Raad an-\n gaaende Amerika. Efter at Andersen havde skre\u00ac\n vet flere Afhandlinger for Provsten, mente denne,\n -at det var bedst, at Andersen s\u00f8gte Uddannelse\n som Pr\u00e6st og raadede ham til at s\u00f8ge denne Ud\u00ac\n dannelse ved AugsburgSeminarium i Marshall, Wis.,\n til hvis L\u00e6rere han medgav ham et Anbefalings\u00ac\n brev. Ved Afskeden sagde Provsten til Andersen:\n \u201eDersom De nu ikke kan blive optaget paa Augs-\n burg, vil jeg raade Dem til at henvende Dem til\n den episkopale Kirke; der er jeg vis paa, at man\n vil tage imod Dem.\u201d\n</p>\n<p>\n Som allerede n\u00e6vnt, var Provst Vahl en af\n de Pr\u00e6ster i Danmark, der tidligst henledte den\n danske Kirkes Opm\u00e6rksomhed paa N\u00f8dvendighe\u00ac\n den af at missionere blandt Danske i Udlandet,\n ligesom vi ved, at det var ham der s\u00f8g\u00ac\n te og fik Oplysning om den kirkelige Til\u00ac\n stand blandt Danske i Amerika. Hvorfor\n blev denne Mand ikke Medlem af \u201eUd-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0108/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0108/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0108/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0108/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0108/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0108.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 439797}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"108\">\n<p>\n 96\n</p>\n<p>\n valget til Evangeliets Fremme i Nord-Am erika\u2019\u2019,\n ja hvorfor dog ikke?\u2014Og hvorfor henviste Provst\n Vahl ikke den, der s\u00f8gte Raad hos ham angaaende\n Amerika, til dette Udvalg? Af Uvidenhed om dets\n Tilv\u00e6relse kan det ikke have v\u00e6ret. \u2014 A. M.\n Andersen rejste til Amerika i Forsommeren 1872\n og fik Arbejde paa Rock Prairie, Wis. Om Efter-\n aaret 1872, blev han optaget paa Augsburg Se\u00ac\n minarium, der fra nu af havde sit Hjem i Minne\u00ac\n apolis, Minn. En af Pr\u00e6sterne i den danske Kir\u00ac\n ke havde raadet ham fra at rejse til Augsburg\n Skole. Fra en anden af samme Kirkes Pr\u00e6ster\n fik han, mens han studerede ved Seminariet, Brev,\n at naar han var f\u00e6rdig, havde man. Plads for ham\n i den danske Kirke. Han fulgte imidlertid ingen\n af disse Vink. A. M. Andersen var dog hverken\n den f\u00f8rste eller eneste danske Student ved Augs\u00ac\n burg. Vi har allerede n\u00e6vnt R. Andersen og H.\n N. Thor.up som Studenter ved denne Skole, me\u00ac\n dens den var i Marshall, Wis. En anden dansk\n Mand, der senere en Tid blev Pr\u00e6st i den dan ske\n Kirke, S. C. Madsen, havde vist ogsaa en Tid\n studeret ved Augsburg Seminarium, mens Sko\u00ac\n len var i Marshall, Wis. Foruden disse kan n\u00e6v\u00ac\n nes som Studenter baade fra Marshall og Minne\u00ac\n apolis Hans Hansen (f\u00f8dt 1848) fra Pr\u00e6st\u00f8-Egnen\n paa Sj\u00e6lland. H. Hansen kom til Amerika\n i 1865, til Minnesota, hvor en Broder, Niels\n Hansen, boede i Minneapolis. Hans Han\u00ac\n sen tog ivrigt fat paa Arbejdet, tjente\n godt, og var allerede Ejer af et Stykke Land i\n Minnesota samt en Sum Penge. Ved et Bes\u00f8g hos\n sin Broder i Minneapolis fik dennes Hustru ham\n med i Kirke hos Pastor O. Poulsen, den Mand,\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0109/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0109/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0109/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0109/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0109/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0109.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 384666}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"109\">\n<p>\n 97\n</p>\n<p>\n det nok s\u00e6rlig skyldes, at Augsburg Seminarium\n kom til Minneapolis. Ved Pastor Poulsens Pr\u00e6\u00ac\n diken blev H. Hansen alvorlig kristelig vakt og\n besluttede nu at uddanne sig til Pr\u00e6st. 22 Aar\n gammel tog han saa til Augsburg Seminarium,\n hvor han studerede i 4 Aar, til han i 1874 blev\n ordineret. H. Hansen har vist ogsaa studeret en\n Tid ved \u201eUniversity of Minnesota\u201d i Minneapolis.\n</p>\n<p>\n Samtidig med H. Hansen og A. M. Andersen\n studerede Niels Madsen (f\u00f8dt 1843) fra M\u00f8en \u2014\n paa Augsburg Seminarium, f\u00f8rst i Marshall, si\u00ac\n den i Minneapolis.\n</p>\n<p>\n Foruden H. Hansen, Niels Madsen og A. M.\n Andersen kom der i Efteraaret 1872 en fjerde ung\n dansk Mand til Augsburg Seminarium, nemlig\n H. P. Berthelsen fra Falster (f\u00f8dt 1846), der kom\n hertil fra Sheffield, 111., en af de danske Nybyg\u00ac\n der, hvor C. L. Clausen pr\u00e6dikede for sine Lands\u00ac\n m\u00e6nd. I 1873 kom en femte dansk ung Mand til\n Augsburg Seminarium, nemlig M. C. Hansen\n Rohe fra Pastor R. Andersens Hjemegn paa Fyn\n og fra en vakt Kreds der.\n</p>\n<p>\n Det anf\u00f8rte, som vi siden skal komme tilbage\n til i en anden Sammenh\u00e6ng, er mer end tilstr\u00e6k\u00ac\n kelig til at vise, at der var fuldt saa mange danske\n Pr\u00e6ster og Menigheder uden for \u201eKirkelig Mis\u00ac\n sionsforening\u201d og dennes Afl\u00f8ser \u201eDen danske\n evang.-luth. Kirke i Amerika\u201d, som der var inden\n for og i Forbindelse med denne. Ud fra denne\n Kendsgerning er det et noget underligt Lys, der\n falder over M\u00f8det i Racine, Wis., i Juni 1874,\n hvor nogle faa Pr\u00e6ster, af hvilke nogle n\u00e6ppe var\n kommen til Amerika, f\u00f8rend de uden videre kal\u00ac\n der sig selv \u201eDen danske Kirke i Amerika\u201d. Men\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0110/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0110/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0110/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0110/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0110/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0110.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 414256}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"110\">\n<p>\n 98\n</p>\n<p>\n der er ogsaa noget andet, der falder Lys over,\n idet vi ser de forholdsvis mange unge danske\n M\u00e6nd som Studenter ved Augsburg Seminarium,\n og det er, at det var saa langt fra, at Konferencen\n (godvillig vilde opgive Missionen blandt Danske,\n at den endog nu som aldrig f\u00f8r rustede sig til den,\n trods alle Udvalg, Protester osv. i og fra Danmark.\n Forskellen fra Missionen i Fortiden er kun den,\n at fra nu af skal Missionen blandt Danske s\u00e6rlig\n drives af danske Pr\u00e6ster, som ikke blot er ud\u00ac\n dannede og ordinerede i Konferencen, men ogsaa\n istaar i denne som Medlemmer. Men det, som det\n s\u00e6rlig er os om at g\u00f8re her, er at vise, at der\n saaledes fra begge Sider er s\u00f8rget for, at Splittel\u00ac\n sen i den danske Mission i Amerika skal blive ved\n og str\u00e6kke sig saa dybt som muligt og saa vidt\n som muligt. Og det s\u00f8rgeligste ved Sagen, set fra\n den Side, er, at det er danske Kristne, der ar\u00ac\n bejder paa begge Sider, ikke for at se, hvor me\u00ac\n get, de, trods al Forskellighed i mange og vigtige\n Stykker, har til F\u00e6lles, men derimod ensidig f\u00e6\u00ac\n ster Blikket paa det, der skiller dem ad. Fra en\n anden Side set kan den lutherske Kristen kun gl\u00e6\u00ac\n de sig over, at Konferencen \u2014 som vi jo her s\u00e6r\u00ac\n lig har med at g\u00f8re \u2014 holdt ubr\u00f8deligt fast ved\n det lutherske Skriftprincip og den bibelske Sa\u00ac\n ligg\u00f8relsens Orden og trofast indpr\u00e6ntede disse i\n unge M\u00e6nd, der uddannes til Pr\u00e6ster. Thi det\n skal nok vise sig, hvordan man end vil ende og\n vende det, at med den hellige Skrift, agtet og\n brugt som hellig Skrift, staar og falder ikke blot\n den kristne Bekendelse, men ogsaa den kristne\n Tro og Kirke. Og man kan kun beklage den Kort\u00ac\n synethed og Uforstand, som ikke kunde og vilde\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0111/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0111/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0111/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0111/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0111/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0111.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 169601}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"111\">\n<p>\n 99\n</p>\n<p>\n se dette. Og Skylden herfor maa ganske s\u00e6rlig\n falde paa dem, der stod som Ledere paa Missi\u00ac\n onsmarken \u2014 og ikke i Folkekirken i Danmark,\n som de talte saa meget om.\n</p>\n<p>\n Nu, men for at se, at det var fra begge Si\u00ac\n der, at man s\u00f8rgede for, at Splittelsens Arbejde\n kunde blive fortsat, maa vi g\u00f8re en Afstikker til\n Danmark.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0112/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0112/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0112/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0112/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0112/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0112.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 340391}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"112\">\n<p>\n X.\n</p>\n<p>\n To Skoler for amerikanske Pr\u00e6ster\n i Danmark.\n</p>\n<p>\n De to f\u00f8rste af Udvalgets Udsendinge til Ame\u00ac\n rika havde, som vi alt har set, bes\u00f8gt danske H\u00f8j\u00ac\n skoler, idet A. S. Nielsen en Tid havde v\u00e6ret\n Elev paa Testrup H\u00f8jskole ved Aarhus, men el\u00ac\n lers faaet sin Uddannelse i Livets Skole og ad\n praktisk Vej. R.Andersen havde v\u00e6ret Elev paa H\u00f8j\u00ac\n skolen i Ryslinge, der til en Tid gik i Indre Missions\n Retning, og for Joh. Clausens -Skyld fik ikke faa\n Elever fra Indre Missions Kredse i Landet; men\n efterhaanden gik H\u00f8jskolen saavel som Pastor\n Clausen mere i grundtvigsk Retning. Men R. An\u00ac\n dersen gik ikke blot paa H\u00f8jskolen i Ryslinge men\n iblev i et Par Aars Tid undervist af Pastor Clau\u00ac\n sen med det Formaal for \u00d8je: at gaa ud som Mis\u00ac\n sion\u00e6r blandt Hedningerne, indtil saa Sp\u00f8rgs-\n maalet om at sende M\u00e6nd til Amerika som Pr\u00e6\u00ac\n ster kom op, og han mente, at det var den Vej,\n han burde gaa.\n</p>\n<p>\n Men ogsaa efter Andersens Bortrejse var der\n unge M\u00e6nd, der fik theologisk Undervisning ved\n Skolen i Ryslinge og siden kom til Amerika som\n Pr\u00e6ster i den danske Kirke i Amerika, Af saa-\n danne kan her n\u00e6vnes J. P. Lilles\u00f8, der kom til\n Amerika i Efteraaret 1874, samt H. J. Pedersen*\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0113/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0113/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0113/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0113/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0113/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0113.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 411843}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"113\">\n<p>\n 101\n</p>\n<p>\n 1875. Begge blev Pr\u00e6ster i Michigan, Lilles\u00f8 i\n Muskegon og Pedersen i Gowen. Ryslinge blev\n imidlertid ikke, som man maaske havde ventet,\n den amerikanske Pr\u00e6steskole i Danmark. Med\n Pastor Glansens Forflyttelse til N\u00f8rre-Lyndelse i\n 1877, sluttede dens Virksomhed.\n</p>\n<p>\n Derimod var der en anden H\u00f8jskole i Dan\u00ac\n mark, der gennem ikke saa faa Aar tillige var\n amerikansk Pr\u00e6steskole, nemlig Askov ved Vejen\n Station, Jylland, Forts\u00e6ttelsen af R\u00f8dding H\u00f8j\u00ac\n skole, den f\u00f8rste H\u00f8jskole i Danmark (fra 1844).\n Det sagte maa dog forstaas derhen, at Askov H\u00f8j\u00ac\n skole for en Tid gav Plads for unge M\u00e6nd, som\n t\u00e6nkte paa at gaa til Amerika som Pr\u00e6ster. Saa\n vidt jeg har kunnet udfinde, skyldes det s\u00e6rlig\n \u201eUdvalget\u201ds Formand, Dr. L. Helveg i Odense,\n at der fra og med Efteraaret 1872, Grundtvigs\n D\u00f8dsaar, oprettedes en saadan Skole i Askov. Det\n var naturligvis saa Hensigten, at de amerikanske\n Pr\u00e6ste-Emner paa H\u00f8jskolen skulde paavirkes i\n folkelig Retning samtidig med deres s\u00e6rlige Ud\u00ac\n dannelse til Pr\u00e6ster. Skolen begyndte med den\n unge theologiske Kandidat P. Riemann som Pr\u00e6-\n stel\u00e6rer og Jens Pedersen fra Sj\u00e6lland samt O.\n L. Kirkeberg fra Valders, Norge, som Studenter.\n Skolen fortsattes med Riemann som L\u00e6rer i to\n Aar, til de n\u00e6vnte Kandidater, som tidligere om\u00ac\n talt, udsendtes til Amerika, hvor J. Pedersen blev\n ordineret til Pr\u00e6st i Luck, Wis., og O. L. Kirke\u00ac\n berg til Indianapolis, Ind. Saa vidt jeg ved, er P.\n Riemann den eneste s\u00e6rlige L\u00e6rer, Pr\u00e6steskolen i\n Askov hiar haft, senere bes\u00f8rgedes Undervisningen\n af H\u00f8jskolens L\u00e6rere, Schr\u00f8der og Nutzhorn, der\n begge var theologiske Kandidater. Fra 1872 til\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0114/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0114/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0114/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0114/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0114/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0114.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 409089}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"114\">\n<p>\n 102\n</p>\n<p>\n 1887, da Pr\u00e6steskolen i West Denmark, Wis., be\u00ac\n gyndte sin Virksomhed, har Skolen i Askov haft\n ea. 18 Pr\u00e6steelever, som senere kom til Amerika.\n Der var nok nogle flere, men de blev tr\u00e6tte, f\u00f8r\n de blev f\u00e6rdige. Nogle af disse 18 fik dog en be\u00ac\n tydelig Del af deres Uddannelse i K\u00f8benhavn, hvor\n det senere Udvalg tik theologiske Kandidater til at\n v\u00e6re L\u00e6rere for vordende amerikanske Pr\u00e6ster.\n Mange af Askov-Pr\u00e6sterne var naturligvis tidligere\n H\u00f8jskoleelever, enten fra Danmark eller Amerika.\n Da Undervisningen senere for det meste blev i\n K\u00f8benhavn, var der ikke saa faa unge M\u00e6nd fra\n Indre Missions Kredse, som blev uddannet til Pr\u00e6\u00ac\n ster i Amerika.\n</p>\n<p>\n Angaaende selve Uddannelsen, som n\u00e6vnte\n Skole kunde yde, skal jeg ikke n\u00e6rmere udtale\n mig, men kun g\u00f8re den almindelige Bem\u00e6rkning,\n at den var og maatte v\u00e6re saa vidt mulig fjernet\n fra amerikanske Forhold, hvorunder de vordende\n Pr\u00e6ster siden skulde arbejde, og det var naturlig\u00ac\n vis en slem Fejl. Derimod vilde det v\u00e6re urigtigt\n at paastaa, at den gik i ensidig grundtvigsk Ret\u00ac\n ning, saa vidt jeg kender til den.\n</p>\n<p>\n En tredie Pr\u00e6steskole i Danmark, der burde\n v\u00e6re gaaet i Spidsen med at uddanne og udsende\n Arbejdere til den danske Missionsmark i Ame\u00ac\n rika, nemlig K\u00f8benhavns Universitet, holdt sig\n fornemt tilbage. Af dens Professorer var H. N.\n Clausen med til at give sit Votum angaaende\n Grundtvigianismens Forhold til den danske Fol\u00ac\n kekirke, som alt n\u00e6vnt. Senere blev Professorerne\n P. Madsen og Fr. Nielsen Medlemmer af det k\u00f8\u00ac\n benhavnske Udvalg, som afl\u00f8ste det fynske. Af\n theologiske Kandidater fra Universitetet var der.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0115/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0115/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0115/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0115/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0115/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0115.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 358230}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"115\">\n<p>\n 103\n</p>\n<p>\n saa vidt jeg har kunnet udfinde, fra 1873 til 1893\n kun 6, siger og skriver seks, der fandt Vej til\n Amerika som Pr\u00e6ster i den danske Kirke, og de\n fleste af disse blev her kun de fordrede 5 Aar. Den,\n der blev her l\u00e6ngst, Th. Helveg, blev i 14 Aar.\n</p>\n<p>\n Dette er meget beklageligt forekommer det mig,\n maaske mest for deres egen Skyld. Selv om de\n var nok saa dygtige og virksomme M\u00e6nd, arbej\u00ac\n dede de dog altid med Danmark i Biaghaanden,\n og nogle af dem lod ikke v\u00e6re med at udtale dette\n ved Lejlighed. Og om nogle, eller da enkelte af\n dem, var med til at drive det lille danske Sam\u00ac\n fund st\u00e6rkt frem i grundtvigsk Retning, som de\n vistnok var, saa blev de ikke i Amerika og tog\n F\u00f8lgerne deraf.\n</p>\n<p>\n Men alt i alt var de theologiske Kandidater,\n som var i Amerika f\u00f8r 1893, dygtige og elskelige\n M\u00e6nd. Og deres N\u00e6rv\u00e6relse i Amerika bidrog\n sv\u00e6rt til at afstive den Illusion, som mange levede\n sig ind i fra. 1874, at den danske Kirke i Amerika,\n var Moderkirkens \u00e6gte Datter, medens Sandheden\n dog vel er den, at en dansk theologisk Kandidat\n lige saa vel kunde rejse ud som Mission\u00e6r blandt\n Tyrkerne \u2014 som en af dem jo i sin Tid gjorde \u2014\n uden enten at tabe sin Anerkendelse som theolo\u00ac\n gisk Kandidat, eller hans dermed f\u00f8lgende Ancien\u00ac\n nitet, og uden at dermed Missionen blandt Tyr\u00ac\n kerne var anerkendt som en \u00e6gte Datter af den\n danske Folkekirke.\n</p>\n<p>\n Foruden de Elever, som kom fra de n\u00e6vnte\n Pr\u00e6steskoler i Danmark, var der, efter at de theo\u00ac\n logiske Kandidater kom her over til Amerika, en\u00ac\n kelte unge M\u00e6nd, som fik deres Uddannelse til\n Pr\u00e6st hos dem, saaledes f. Eks. hos Rosenstand\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0116/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0116/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0116/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0116/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0116/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0116.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 234651}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"116\">\n<p>\n 104\n</p>\n<p>\n \u2014 Lars Hansen, og hos J. A. Hejberg \u2014 -Jens\n Jensen. Ligeledes har enkelte gaaet i Skole hos\n Pastor N. Thomsen og endnu senere paa H\u00f8jsko\u00ac\n len i Elk Horn, la. Men sin v\u00e6sentligste Tilf\u00f8r\u00ac\n sel af Arbejdere fik den danske Kirke fra Dan\u00ac\n mark. Kun forholdsvis faa af dens Arbejdere\n havde gaaet paa norske (og tyske) Skoler i Ame\u00ac\n rika. Man \u00f8nskede kun saadanne Arbejdere, som\n var kendt med \u201edansk Aandsliv\u201d, som man ud\u00ac\n trykte sig, og dette Udtryk forstod man naturlig\u00ac\n vis paa sin egen Maade, nemlig det grundtvigske\n H\u00f8jskole- og Kirkeliv i Danmark.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0117/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0117/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0117/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0117/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0117/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0117.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 246203}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"117\">\n<p>\n Samlet\n</p>\n<p>\n Jif ftrifteO\u00f8 o\u00f8 fofftcfi\u00f8 ippfnsnin\u00f8 o\u00f8 (pp\u00f8ij\u00f8\u00f8cffe paa Sroens c & ruttb\n</p>\n<p>\n Ubgicer af \" fttrfclt\u00f8 \" Diitffioii*forening \"\n</p>\n<p>\n ' Jfetigcrct cf ' H t 1 o iu ' Tan\n</p>\n<p>\n lftc ?lnrg.\n</p>\n<p>\n Cftobcr 1872\n</p>\n<p>\n 9lo. 1.\n</p>\n<p>\n JnPljolD. | bcbe tilbagf fri ^aberfjufet !)oorfva be\n</p>\n<p>\n \u00c6nfclig SJlUfion\u00e5forcnutg (\u00bbvn 3p > rdi.-n ) \u2014 i c ve ubgangne\n</p>\n<p>\n JHlMi.ea.la ' di\u00ab. ai \u00aba\u00bb\u00ab X > \u00ab\u00ab\u25a0 1 g ot a , ,\u201e\u201e nc \u201erf, bmc Bt , vmao!\n</p>\n<p>\n Iste Nr. af \u201eKirkelig Samler\u201d.\n</p>\n<p>\n fi i r h t - p lab.\n</p>\n<p>\n Ubgtbct af\n</p>\n<p>\n 2t banfte kr\u00e6fter i Soitfcmtfm for ben norftbauftt, euaugdifMitflierllt Sirlf\n</p>\n<p>\n i ftmeritfl.\n</p>\n<p>\n SRebigeret af 3*afl\u00f8r Anberfcn, fflacine, SBiS.\n</p>\n<p>\n 1. ilrtfjj. ^Cu^u\u00f8i 1877. ^7. 1.\n</p>\n<p>\n Utf Jtff\u00e9nte.\n</p>\n<p>\n ,?abet flrifti Qrb bo rigeligen\n iblanbtcber t af \u00a9i3bom \"\n</p>\n<p>\n (Sol. 3, 16.)\n</p>\n<p>\n \u2014 faaoelfom etb\u00bbert anbet Qftenne*\n ffe \u2014 bat en ub\u00f8belig < 5j\u00e6l, fom er\n bprefj\u00f8bt og mere tocerb enb ben bele\n 23erben (Watt) 16,26), og ber er\n</p>\n<p>\n 1ste Nr. af \u201eDansk luthersk Kirkeblad\u201d.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0118/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0118/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0118/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0118/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0118/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0118.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 422030}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"118\">\n<p>\n DEN F\u00d8RSTE SKOLE I ELK HORN.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0119/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0119/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0119/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0119/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0119/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0119.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 317316}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"119\">\n<p>\n XI.\n</p>\n<p>\n De danske Pr\u00e6ster i Konferencen.\n</p>\n<p>\n Som vi tidligere gentagende har bem\u00e6rket^\n var det de norsk-lutherske Pr\u00e6ster, baade i Sy\u00ac\n noden og Konferencen, der fra f\u00f8rst laf tog sig af\n Missionen blandt de indvandrede Danske, som ikke\n enten var Baptister eller Methodister. Og navnlig\n var det Konferencens Pr\u00e6ster, som baade skrev\n til Danmark efter danske Arbejdere, og som vel\u00ac\n villig oplod deres danske Menigheder for disse,\n da de endelig kom til Amerika. At de norske\n Pr\u00e6sters Forhold til de danske Arbejdere blev et\n andet, da disse tydeligt havde vist, at de h\u00e6ldede\n til den grundtvigske Anskuelse kan man, if\u00f8lge\n Sagens Natur, kun finde baade rimeligt og for\u00ac\n klarligt. Og at det ingenlunde var de norske Pr\u00e6\u00ac\n sters Hensigt, godvilligt at overlade Missionen\n blandt Danske i Amerika til den danske Kirke,\n kan man kun finde i sin Orden, selv om den dan\u00ac\n ske Kirkes Pr\u00e6ster ansaa det for en selvf\u00f8lgelig\n Sag, at de havde Eneret til denne Mission, og det\n gjorde de. De danske Pr\u00e6ster var villige til at\n indr\u00f8mme, at de norske Pr\u00e6ster var de f\u00f8rste lu\u00ac\n therske Mission\u00e6rer blandt Danske her i Landet.\n</p>\n<p>\n I \u201eKirkelig Samler\u201d 6te Aarg. Side 377, siger de\n danske Pr\u00e6ster Hejberg, Dan og Holm: \u201eDe f\u00f8rste,\n som tog sig af vore Landsm\u00e6nds aandelige N\u00f8d,\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0120/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0120/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0120/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0120/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0120/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0120.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 416283}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"120\">\n<p>\n 106\n</p>\n<p>\n var norske lutherske Pr\u00e6ster, \u2014 og det skal de\n have Tak for; meget kunde de ikke magte ved\n Siden af deres egen, ofte meget besv\u00e6rlige Ger\u00ac\n ning, men hvad de udrettede, blev udrettet i god\n Tro og ud af en \u00e6rlig Vilje efter at hj\u00e6lpe Bro\u00ac\n derfolket i dets Kirken\u00f8d.\u201d De anf\u00f8rte Ord af\n den danske Kirkes Organ staar som Indledning til\n en dokumenteret Anklage imod den norske Konfe\u00ac\n rence, og da ganske s\u00e6rlig imod Pastor Vilh. Beck,\n fordi han ved at sende unge M\u00e6nd med Anbefaling\n til Konferencens Skole og ved sine Breve til Kon\u00ac\n ferencens Pr\u00e6ster havde modarbejdet den danske\n Mission i Amerika. Med andre Ord: Det var slemt\n nok, at Konferencen, som de mente, modarbejdede\n dem, men dobbelt galt, at de heri fik St\u00f8tte fra\n Indre Mission i Danmark.\n</p>\n<p>\n Som vi har set, havde Provst Vahl jo allerede\n tidligere gjort sig skyldig i den Br\u00f8de at sende\n unge M\u00e6nd til Amerika, uden om Udvalget.\n</p>\n<p>\n Sagen er den, at efterhaanden som det viste\n sig, at de, der i Danmark s\u00f8gte Uddannelse til at\n blive amerikanske Pr\u00e6ster, blev henviste til en\n grundtvigsk H\u00f8jskole og udsat for grundtvigsk\n Paavirkning udelukkende, tog man fra Indre Mis\u00ac\n sions Side Ordet for, at det ikke var Ret at over\u00ac\n lade Missionen i Amerika til Grundtvigianerne,\n da det jo vitterligt var fra Indre Missions Side,\n der f\u00f8rst blev bl\u00e6st til Lyd for denne Sag. Al\u00ac\n lerede i 1874 tog \u201eMonitor\u201d, som vi jo kender fra\n tidligere Tid, i \u201eIndre Missions Tidende\u201d Ordet\n for, at man ikke skulde lade Grundtvigianerne\n v\u00e6re ene om denne vigtige Sag. Dette f\u00f8rte saa\n til, at man fra Indre Missions Side gjorde f\u00f8lgende.\n I 1875 blev L\u00e6rer N. M. Hansen (\u201eMonitor\u201d) sendt\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0121/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0121/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0121/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0121/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0121/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0121.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 380572}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"121\">\n<p>\n 107\n</p>\n<p>\n som Pr\u00e6st og Skolel\u00e6rer til en Kreds af Indre Mis\u00ac\n sions Folk i Denmark, New Brunswick, Canada,\n hvor han, efter at v\u00e6re bleven ordineret af Epi-\n skopalkirken, arbejdede blandt sine Landsm\u00e6nd\n i mange Aar. Pastor Joh. Clausen, der paa Grund\n af sin H\u00e6lden til den grundtvigske Retning var\n bleven noget skilt fra sin Ungdomsven, Vilh.\n Beck, henvendte sig sammen med en anden af Ud\u00ac\n valgets Medlemmer, Pastor Str\u00f8m, i Marslev, til\n Beck med Sp\u00f8rgsmaal om: om ikke Udvalget og\n Indre Mission kunde arbejde sammen i den ameri\u00ac\n kanske Missions Sag. Pastor Vilh. Beck erkl\u00e6rede\n sig villig til at forhandle med Udvalget herom,\n og paa et senere M\u00f8de i Odense medPast. Joh.Olausen\n Pastor Joh. M\u00f8ller og Dr. Ludvig Helveg erkl\u00e6\u00ac\n rede Vilh. Beck, at han vilde gaa ind paa f\u00e6lles\n Arbejde mellem Indre Mission og Udvalget paa\n f\u00f8lgende to Betingelser: 1) At Udvalget gik ind\n paa, at ogsaa Ikke-Grundtvigianere skulde kunne\n udsendes som Pr\u00e6ster til Amerika, og 2) At Ud\u00ac\n valget skulde for\u00f8ges med to nye Medlemmer, af\n hvilke Vilh. Beck skulde v\u00e6re den ene. Og navn\u00ac\n lig skulde Udvalget offentligg\u00f8re Punkt 1 i \u201eIndre\n Missions Tidende\u201d. Pr\u00e6sterne Joh. Clausen og\n Joh. M\u00f8ller var villig til at \u00a3aa ind paa de n\u00e6vnte\n Betingelser, som Vilh. Beck fastholdt som de\n eneste, hvorpaa det var muligt at faa Indre Mis\u00ac\n sion med sig ind i denne Sag. Men Dr. Helveg\n vilde ikke gaa med paa dem. Vilh. Beck slutter\n denne Del af sin Beretning med at sige: \u201eAltsaa\n er den Vej lukket for de M\u00e6nd, som den indre\n Mission vil sende til vore Landsm\u00e6nd i Amerika;\n saa valgte jeg den anden, at gaa gennem de dansk-\n norske Pr\u00e6ster, hvor jeg vidste, at Vejen var helt\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0122/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0122/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0122/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0122/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0122/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0122.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 387588}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"122\">\n<p>\n 108\n</p>\n<p>\n < og fuldt aaben.\u201d (Anf\u00f8rt efter \u201eKirkelig Samler\u201d,\n 7de Aarg. Side 142).\n</p>\n<p>\n Men altsa ' a: den norsk-danske Konference vil\u00ac\n de og kunde ikke overlade Missionen blandt Dan\u00ac\n ske til Pr\u00e6sterne i den danske Kirke, og Indre\n ( Mission i Danmark var uvillig til at lade Ud\u00ac\n valget v\u00e6re ene om at sende danske Pr\u00e6ster til\n Amerika. Unge M\u00e6nd fra den Side, som attraaede\n sat blive Pr\u00e6ster blandt deres Landsm\u00e6nd i Ameri\u00ac\n ka, gik derfor ind paa Augsburg Seminarium som\n Studenter. Efter fuldendt Uddannelse og Ordina\u00ac\n tion sluttede de sig saa som Pr\u00e6ster til Konfe\u00ac\n rencen, i hvis Blade og Aarsberetninger de omta\u00ac\n les som \u201ede danske Br\u00f8dre\u201d.\n</p>\n<p>\n Saa vidt man kan se af Kilderne, var der fra\n 1872, da \u201eKirkelig Missionsforening\u201d stiftedes, til\n 1884, da \u201edet danske evangelisk-lutherske Kirke\u00ac\n samfund\u201d dannedes, ialt 10 unge danske M\u00e6nd,\n der udgik som Graduenter fra Augsburg Semina\u00ac\n rium og ordineredes til Pr\u00e6ster i den norsk-dan\u00ac\n ske Konference. Disse anf\u00f8res her efter det Aar,\n \u2022de ordineredes:\n</p>\n<p>\n 1872: II. N. Thorup.\n</p>\n<p>\n 1874: Niels Madsen.\n</p>\n<p>\n 1874: H. Hansen.\n</p>\n<p>\n 1874: A. M. Andersen.\n</p>\n<p>\n I 1877: M. C. Hansen Rohe.\n</p>\n<p>\n 1879: H. P. Berthelsen.\n</p>\n<p>\n 1881: G. B. Christiansen.\n</p>\n<p>\n 1882: A. Rasmussen.\n</p>\n<p>\n 1883: Fr. Jensen M\u00f8ller.\n</p>\n<p>\n 1884: P. J. \u00d8istergaard.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0123/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0123/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0123/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0123/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0123/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0123.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 368707}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"123\">\n<p>\n 109\n</p>\n<p>\n De blev alle Pr\u00e6ster i danske Menigheder..\n Nogle af dem havde 4\u20145 saadanne at betjene,,,\n enkelte endog flere. Disse Menigheder, som nu ud\u00ac\n g\u00f8r nogle af den forenede danske Kirkes Me\u00ac\n nigheder, fandtes i Staterne Wisconsin, Minneso\u00ac\n ta, Iowa, Nebraska og Kansas. De fleste af Menig\u00ac\n hederne tilh\u00f8rte dog ikke Konferencen, men stod\n uafh\u00e6ngig af noget Kirkesamfund. Som Regel\n sendtes de danske Studenter fra Augsburg Semi\u00ac\n narium ud at pr\u00e6dike i danske Settlementer i\n Ferierne, og det endte gerne med, at Kredsene-\n kaldte dem til Pr\u00e6ster, saa de ofte maatte afbry\u00ac\n de deres Studier f\u00f8r Tiden og lade sig ordinere,,\n da der var en < stor Arbejdsmark, men kun faa Ar\u00ac\n bejdere.\n</p>\n<p>\n Som man kunde t\u00e6nke, vilde Pr\u00e6sterne i den\n danske Kirke ikke se med milde Blikke paa disse\n Medarbejdere paa den danske Missionsmark i\n Amerika. Det kneb da navnlig for Pastor Jakob\n Holm, Redakt\u00f8r af \u201eKirkelig Samler 7 1876\u201481,.\n at indr\u00f8mme, at den, der stod uden Forbindelse\n med den danske Kirke i Amerika, kunde v\u00e6re\n \u201edansk Pr\u00e6st.\u201d Hans Mening desangaaende kommer\n temmelig tydeligt frem i f\u00f8lgende Udtalelse, som\n findes i \u201eKirkelig Samler\u201d 1879, Side 377: \u201eDet\n er nemlig i mine \u00d8jne en grov Tilsnigelse, ja en\n ligefrem Usandhed, naar en Mand kalder sig^\n \u201eDansk Pr\u00e6st\u201d, blot fordi han er f\u00f8dt i Danmark,\n men ellers ikke staar i nogen levende Forbindelse\n med Den Danske Menighed, er hverken anerkendt\n eller udsendt af den; selv om ogsaa Vedkommen\u00ac\n de har kirkelig Anerkendelse af en anden Afde\u00ac\n ling af den Evang. Luth. Kirke, saa klarer det\n heller ikke Sagen, naar dette Samfund heller ikke\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0124/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0124/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0124/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0124/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0124/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0124.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 409653}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"124\">\n<p>\n 110\n</p>\n<p>\n staar i Forbindelse med vor Moderkirke, endsige\n har nogen som helst Anerkendelse af den, og det\n har som bekendt hverken den norske Synode eller\n Konferentse her i Landet, og ville n\u00e6ppe faa en\n saadan, om de s\u00f8gte derom, ikke engang den Nor\u00ac\n ske Statskirke har givet disse Samfund nogen kir\u00ac\n kelig Anerkendelse. Og det, at en saadan Mand\n lader sig kalde til at betjene Danske Folk, g\u00f8r\n heller ikke til Dansk Pr\u00e6st, is\u00e6r naar man ser,\n hvorledes den Slags Pr\u00e6ster, som Synoden og\n Konferentsen byder vort Folk, ligefrem l\u00e6gger\n an paa at rive dem l\u00f8is fra den levende Forbindel\u00ac\n se med deres Moderkirke \u201d.\n</p>\n<p>\n Som man heraf vil se, har Navneforandringen\n af 27de Juni 1874 baaret Frugt, saa det forslaar\n noget! Det vil dog vist forekomme en Nutidsl\u00e6ser\n af de anf\u00f8rte Ord, at det er deres Forfatter, der\n g\u00f8r sig skyldig i \u201cgrov Tilsnigelse \u201d, idet han\n uden videre gaar ud fra, at den danske Kirke i\n Amerika er \u201eden levende Forbindelse med Moder-\n kirken\u201d, hvori alle maa staa, der vil have Ad\u00ac\n komst til med nogen Ret at hedde og v\u00e6re \u201eDansk\n Pr\u00e6st\u201d. Medens Sandheden jo dog er den, at \u201evor\n Moderkirke\u201d, \u201eden danske Folkekirke\u201d, som saa\u00ac\n dan ikke havde det allerfj\u00e6rneste med den danske\n Kirke i Amerika at g\u00f8re, og vistnok meget vilde\n frabede sig at have det. Det ser n\u00e6sten ud som en\n Sk\u00e6bnens Ironi over Pastor Jak. Holm, hvad der\n staar at l\u00e6se i et Omrids af hans Levnet i den ny\u00ac\n este danske Pr\u00e6stehistorie: \u201eEntlediget 16. Juni\n</p>\n<p>\n 1876 for at blive Pr\u00e6st for St. Stephans og St.\n Michaels Menigheder i Chieago. Erholdt 20. Juli\n</p>\n<p>\n 1877 kongelig Anerkendelse som Pr\u00e6st i Folkekir\u00ac\n ken.\u201d (Se Hauch-Fausb\u00f8ll: \u201eDanmarks Pr\u00e6stehi-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0125/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0125/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0125/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0125/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0125/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0125.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 191650}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"125\">\n<p>\n 111\n</p>\n<p>\n storie\u201d 1884\u20141911, 2det Bind, Side 314). Men alt-\n saa: Pastor Jakob Piolm kunde ikke v\u00e6re Pr\u00e6st i\n Chicago for den danske Kirkes Menigheder og\n samtidig v\u00e6re Pr\u00e6st i den danske Folkekirke \u2014\n uden speciel kongelig Anerkendelse! Og f\u00f8lgelig\n var det hin kongelige Tilladelse, der for hans Ved\u00ac\n kommende var den \u201elevende Forbindelse\u201d med\n Folkekirken i Danmark.\n</p>\n<p>\n Idet vi nu vender tilbage til de danske Pr\u00e6\u00ac\n ster i Konferencen, maa vi dv\u00e6le lidt ved et af\n deres F\u00e6llesforetagender.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0126/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0126/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0126/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0126/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0126/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0126.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 335839}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"126\">\n<p>\n XII.\n</p>\n<p>\n Dansk luthersk Kirkeblad 1877.\n</p>\n<p>\n Oktober 1872 udkom det f\u00f8rste Nummer af\n \u201eKirkelig Samler \u2014 til kristelig og folke\u00ac\n lig Oplysning og Opbyggelse paa Troens\n Grund\u201d \u2014 Udgivet af \u201eKirkelig Missions\u00ac\n forening\u201d \u2014 Redigeret af Adam Dan. Bladet var\n trykt i \u201eAmerikas\u201d Trykkeri i Chicago.\n</p>\n<p>\n August 1877 udkom f\u00f8rste Nummer af \u201eDansk\n luthersk Kirkeblad\u201d. Udgivet af De danske Pr\u00e6\u00ac\n ster i Konferencen for den norsk-danske evange\u00ac\n lisk lutherske Kirke i Amerika. Redigeret af Pa\u00ac\n stor A. M. Andersen, Racine, Wis. Bladet var\n trykt i \u201eFolkets Avis\u201ds Trykkeri, Raeine, Wis.\n Der er ingen Tvivl om, at der er en vis Forbindel\u00ac\n se mellem disse to Kirkeblade ogsaa ud over dette,\n at de begge blev udgivne af en Forening\n af danske Pr\u00e6ster, og at Bladenes Redak\u00ac\n t\u00f8rer var danske Pr\u00e6ster i den samme By.\n Det er aabenbart, at det er \u201eKirkelig Sam\u00ac\n ler\u201d, der har fremkaldt \u201eDansk luthersk\n Kirkeblad\u201d, og det sidste er altsaa paa sin Maa-\n de et Vidnesbyrd om det f\u00f8rstes Betydning i den\n danske Mission i Amerika. Det er mig ikke be\u00ac\n kendt, at der gik nogen lang Raadslagning forud\n for \u201eKirkelig Samlers\u201d Fremkomst, eller at Ud\u00ac\n valget havde tilskyndet til at udgive et saadant\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0127/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0127/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0127/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0127/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0127/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0127.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 377133}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"127\">\n<p>\n 113\n</p>\n<p>\n Blad. Initiativet dertil fremkom ganske vist i Ame\u00ac\n rika. Derimod fremkom \u201eDansk luthersk Kirke-\n blad\u201d if\u00f8lge Raadslagning inden for Konferencen\n og med dette Samfunds Sanktion. If\u00f8lge Konferen\u00ac\n cens Aarsberetning for 1877 blev der ved dets\n Aarsm\u00f8de indgivet og bifaldet f\u00f8lgende Andragen\u00ac\n de angaaende denne Sag: \u201eI Erkendelse af den\n store Fare, der truer vore danske Br\u00f8dre fra den\n om sig gribende Grundtvigianisme, som gennem\n kirkelige Skrifter og Pr\u00e6sternes offentlige Praxis\n str\u00e6ber at indsmugle i Folket den Forestilling,\n at dens Talemaader er den dansk lutherske Fol\u00ac\n kekirkes L\u00e6re, og tillige i Betragtning af den for-\n haanden v\u00e6rende Trang til et dansk luthersk\n Opbyggelsesblad \u2014 andrager den \u00f8stlige Distrikts-\n konference, som nu t\u00e6ller de fleste danske Pr\u00e6\u00ac\n ster og Menigheder, den \u00e6rv\u00e6rdige Konference\n om, at der maa tr\u00e6ffes Fort\u00f8jning til Grundl\u00e6ggel\u00ac\n sen af et Organ, hvori Samfundets Pr\u00e6ster og\n Menigheder kunde modarbejde de grundtvigian\u00ac\n ske Indflydelser, dels gennem opbyggelige Be\u00ac\n tragtninger og dels gennem kritiske Bed\u00f8mmel\u00ac\n ser.\u201d Dette Andragende bevilgedes paa den Be\u00ac\n tingelse, at det paat\u00e6nkte danske Blads Redak\u00ac\n t\u00f8r skulde v\u00e6re ansvarlig for Bladets Indhold over\n for Konferencen. \u201eDansk luthersk Kirkeblad\u201d ud\u00ac\n kom, som sagt, i August 1877. Det indledes med\n et temmelig udf\u00f8rligt Stykke \u201eTil L\u00e6serne\u201d, hvori\n der g\u00f8res Rede for Bladets Hensigt og Formaal.\n paa en rolig og besindig Maade. Sidst i Redeg\u00f8\u00ac\n relsen n\u00e6vnes \u201cKirkelig Samler\u201d. Til dem, som\n maatte mene, at det var et luthersk Kirkeblad, vil\n Forfatteren svare ved at udtale som vor Overbe\u00ac\n visning, at den Aand og Retning, som hidtil har\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0128/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0128/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0128/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0128/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0128/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0128.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 400079}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"128\">\n<p>\n 114\n</p>\n<p>\n raadet i \u201eKl. Smi.\u201d, er vel dansk, men ikke lu\u00ac\n thersk, den er grundtvigsk; og derfor kunne vi,\n der i Grundtvigianismen se en farlig Afvigelse\n fra den lutherske Kirke, ikke benytte dette Blad\n til at stille den Trang til et dansk luthersk Kir\u00ac\n keblad, som findes blandt disse vore Landsm\u00e6nd,\n som Herren har betroet os til at virke iblandt.\u201d\n</p>\n<p>\n At den danske Kirkes Pr\u00e6ster skulde v\u00e6re\n tilfredse med det Billede af dem og deres F\u00e6rd,\n som var tegnet i ovenanf\u00f8rte Andragende, og af\n \u201eKirkelig Samler\u201d i \u201eKirkebladets\u201d Forord, var\n naturligvis mer end man med- Rimelighed kunde\n vente. Og at den Mand, som vel havde v\u00e6ret\n virksom ved dette Billedes Udarbejdelse samt\n skrevet n\u00e6vnte Forord, vilde blive taget piaa med\n bl\u00f8de H\u00e6nder, var n\u00e6sten ut\u00e6nkeligt.\n</p>\n<p>\n For det f\u00f8rste laa der nu, mente den danske\n Kirkes Pr\u00e6ster, en s\u00e6rlig Udfordring deri, at Re\u00ac\n dakt\u00f8ren for \u201eB. 1. Kirkeblad\u201d var Pr\u00e6st for\n den Menighed i Racine, der var traadt ud fra\n Pastor Dans Menighed og erkl\u00e6ret, at han f\u00f8rte\n falsk, uluthersk L\u00e6re. (Se K. S. 6te Aargang, Si\u00ac\n de 379).\n</p>\n<p>\n Da f\u00f8rste Nummer af \u201eD. 1. Kirkeblad\u201d var\n udkommet, greb Pastor A. S. Nielsen i Cedar Fails,\n der ellers ikke var meget skrivende, Pennen, og\n skrev \u201eEt Fredsord til den norske Konferences\n Pr\u00e6ster og L\u00e6gfolk\u201d (Se K.lS.5te Aarg., Side 201\n \u2014205), et venligt og godt Ord, hvori han s\u00f8ger at\n vise, iat i Virkeligheden er der ingen Grund til\n Strid, da den danske Kirkes Pr\u00e6ster og Konferen\u00ac\n cen har samme Bibel, samme Bekendelse, samme\n Da ab og Nadvere, samme L\u00e6re om Synd, Forl\u00f8s\u00ac\n ning og Forsoning, osv. Han mener, at de, som\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0129/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0129/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0129/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0129/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0129/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0129.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 361403}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"129\">\n<p>\n 115\n</p>\n<p>\n bek\u00e6mper den grundtvigske Anskuelse om Troens\n Ord, lider af Forg\u00f8relse. Det er aabenbart aldrig\n falden Pastor Nielsen ind, at idet han opregner\n Ide mange og grundv\u00e6sentlige Ting, hvori han er\n enig med Konferencen, skriver han lige saa mange\n Anklager imod sig selv, at han undlod at slutte\n sig til det Samfund, hvori han i 1871 blev ordine\u00ac\n ret. At han ikke gjorde dette, har aabenbart for\u00ac\n andret den danske Missions Historie og var den\n indirekte Aarsag til, at bl. a. \u201eDansk luthersk\n Krkeblad\u201d fremkom. Men han kunde ikke se det.\n At Red. af \u201eKirkelig Samler\u201d tog anderledes flot\n paa den Sag end Pastor Nielsen, kan ses af hans\n Efterskrift til Nielsens Stykke i \u201eK. S.\u201d Her kom\n han for Skade at citere lidt forkert, idet han an-\n anf\u00f8rte, hvad \u201eD. 1. K.\u201d havde sagt i sit Forord\n om \u201eK. S. \u201d . Han maatte i et andet Nr. rette paa\n det. For at vise, at der slet ingen Trang var til et\n saadant Blad som \u201eD.I.K.\u201d, roser han for en Gangs\n \u25a0Skyld \u201eLutheraneren\u201d som \u201eet meget godt Blad,\n det vil sige for dem, som deler Konferencens An\u00ac\n skuelser, hvortil jeg ganske vist ikke h\u00f8rer, og\n hvad Navnet Dansk angaar, saa er det kun no\u00ac\n get, Danskerne skal sm\u00f8res om Munden med, osv.,\n osv.\u201d For Pastor Holm er det en given Sag, at\n Dansk og Grundvigiansk staar og falder med hin\u00ac\n anden.\n</p>\n<p>\n Det er ikke Meningen her at dv\u00e6le udf\u00f8rligt\n ved, hvad de to Blade i Tidens L\u00f8b havde at sige\n om hinanden; det vilde blive alt for vidtl\u00f8ftigt.\n Derimod er der noget andet ved dem, som vi maa\n dv\u00e6le ved, og det er deres sammenholdende Betyd\u00ac\n ning. Sk\u00f8nt Grundtvig og hans Tilh\u00e6ngere theo-\n retisk gjorde en n\u00e6sten himmelvid Forskel paa\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0130/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0130/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0130/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0130/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0130/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0130.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 398140}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"130\">\n<p>\n 116\n</p>\n<p>\n det mundtlige og det skrevne Ord, saa har de dog\n praktisk forstaaet at bruge det skrevne Ord til\n at gaa deres \u00c6rinde. Og i saa Henseende har\n \u201eKirkelig Samler\u2019\u201d, s\u00e6rlig i den f\u00f8rste Tid, haft\n en meget stor Betydning, og var nok ellers ikke 1\n bleven saa meget omtalt, som det blev. Og, deres\n Theori utro, gav den danske Kirkes grundtvigske\n Pr\u00e6ster \u201eDansk luthersk Kirkeblad\u201d det samme\n Vidnesbyrd lige fra Begyndelsen af.\n</p>\n<p>\n \u201eD. 1. K.\u201d fremh\u00e6ver i sit Forord, at der er\n Trang til et dansk Kirkeblad, og afl\u00e6gger der\u00ac\n med, sk\u00f8nt maaske ufrivilligt, Vidnesbyrd om, at\n bortset fra Grundtvigianismen, er der en Forskel\n paa dansk og norsk Kristendomsopfattelse, ogsaa\n blandt dem, der er enige i det v\u00e6sentlige, og at\n man ikke ukr\u00e6nket kan lade denne Forskel ude\n af Betragtning. Set fra denne Side er \u201eD. 1. K.\u201d '\n et Vidnesbyrd om dansk Selvst\u00e6ndighed, der er al\n \u00c6re V\u00e6rd, selv om Konferencen fra f\u00f8rst af vist\u00ac\n nok saa Sagen fra en helt anden Side. Dette lille\n Blad har bevaret de danske Pr\u00e6ster fra at blive\n norske i daarlig Forstand og sk\u00e6rpet Menighe\u00ac\n dernes Bevidsthed om, at de var danske.\n</p>\n<p>\n Og set fra den danske Folkekirkes Stand\u00ac\n punkt forekommer de/t mig, at \u201eD. 1. Kirkeblad\u201d '\n i dets f\u00f8rste Dage var en mere moderat Repr\u00e6sen\u00ac\n tant for Indre Missions Retning end f. Eks. \u201eKir\u00ac\n kelig Samler\u201d for den mere grundtvigske Ret\u00ac\n ning derhjemme. Saadan ser det ud paa Afstand.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0131/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0131/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0131/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0131/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0131/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0131.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 320233}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"131\">\n<p>\n XIII.\n</p>\n<p>\n Konferencens danske Mission. \u201eDen danske\n Missions-Komite. \"\n</p>\n<p>\n Medens \u201eDansk luthersk Kirkeblad\u201d s\u00f8gte at\n holde de norske Stridigheder ude af Bladet, lagde\n det saa meget mere V\u00e6gt paa den danske Mission,\n og lagde Eftertryk paa den Kendsgerning, at\n Konferencen lige fra f\u00f8rst af havde optaget \u201enorsk\u00ac\n dansk\u201d i sit Navn og sat Missionen ogsaa blandt\n Danske paa sit Program. Allerede i 1875, saa vidt\n jeg kan se, valgte Konferencen en \u201edansk Mis\u00ac\n sions-Komite\u201d, der s\u00e6rlig skulde tage sig af den\n danske Mission, samle Bidrag til den og s\u00f8rge for\n Arbejdere paa nye Pladser. I 1877 bestod denne\n Komite af f\u00f8lgende Medlemmer: Pastor H. Han\u00ac\n sen, Omaha, Kasserer; Hr. M. P. Hansen, Two\n Rivers, Minn.; og Pastor A. M. Andersen, For\u00ac\n mand. Allerede i Nr. 3 af \u201eD. 1. Kirkeblad\u201d mel\u00ac\n des der, at den danske Mission har faaet en ny\n Arbejder at sende til Nebraska, nemlig Hr. A.\n Jensen, der i sin Tid studerede ved Augsburg Se\u00ac\n minarium uden dog at opnaa Ordination. I sam\u00ac\n me Nr. af Bladet berettes om M. C. Hansen Rohes\n Ordination til Pr\u00e6st for to danske Menigheder i\n Polk Co., Wis., hvor han blev Nabo til Past. J. Pe\u00ac\n dersen af den danske Kirke, noget, som denne\n slet ikke var saa glad ved. (Se \u201eK. Samler\u201d 7de\n Aarg., Side 36 flg.). Bidragene, der kom ind til\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0132/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0132/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0132/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0132/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0132/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0132.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 402694}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"132\">\n<p>\n 118\n</p>\n<p>\n den danske Mission, blev der kvitteret for i \u201eD.\n 1. Kirkeblad\u201d. I Bladets Nr. 7 kvitterer Pastor\n</p>\n<p>\n H. Hansen for modtagne $45.30. De fleste Bidrag\u00ac\n ydere var fra Nebraska. I Bladets Nr. 10 kvit\u00ac\n teres for $61.53, i Nr. 11 for $39.27 osv., osv. Disse\n Bidrag fra fattige Steder\u2014 de fleste var fra Ne\u00ac\n braska \u2014 vidner om, at Folket havde Hjerte til\n at yde, selv om Gr\u00e6shopperne, som i flere Aar\n h\u00f8stede, hvad Farmerne saaede, nylig havde v\u00e6\u00ac\n ret slemme ved dem. Saa vidt jeg kan se af Bla\u00ac\n det, var det n\u00e6sten udelukkende fra Danske, at\n Bidragene til den danske Mission indkom. (I \u201eD.\n</p>\n<p>\n I. Kirkeblad\u201d for 5te Aug., Side 46\u201447, findes\n Redeg\u00f8relse for, hvad der indkom til den danske\n Mission 1877\u201480). Den danske Mission blev ikke\n drevet for norske Penge. Derimod gav de danske\n Menigheder deres Bidrag til Professorl\u00f8n, og Bi\u00ac\n drag til tr\u00e6ngende danske Studenter ved Augs-\n burg Seminarium; ogsaia derom b\u00e6rer \u201eD. 1. Kir\u00ac\n keblad\u201d Vidnesbyrd. Der findes i \u201eD. 1. Kirke\u00ac\n blad\u201d, 2den Aarg., Side 52, en lille Note under\n Teksten, hvori det hedder: \u201eEn dansk luthersk Me\u00ac\n nighed i Nebraska henvendte sig dengang (d: Gr\u00e6s-\n hoppeaarene) til det fynske Udvalg om Hj\u00e6lp. Men\n Udvalget svarede, at det havde nok med at hj\u00e6lpe\n sine egne.\u201d \u2014 Hvilken Menighed i Nebraska her er\n Tale om, ved jeg ikke, og det kan ogsaa v\u00e6re det\n samme.\n</p>\n<p>\n Det er nu paa Tide, at vi h\u00f8rer noget om Ar\u00ac\n bejderne i denne danske Mission. Da \u201eDansk lu\u00ac\n thersk Kirkeblad\u201d udkom (August 1877), var der\n kun 4 danske Pr\u00e6ster i Konferencen (C. L. Clau\u00ac\n sen fraregnet. Han var jo ikke af de nyere dan\u00ac\n ske Pr\u00e6ster) : H. Hansen i Omaha, N. Madsen i\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0133/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0133/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0133/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0133/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0133/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0133.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 371555}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"133\">\n<p>\n 119\n</p>\n<p>\n New Denmark, Wis., H. N. Thorup i Hartland,\n Wis., og A. M. Andersen i Raeine, Wis. Den Ilte\n Oktober 1877 blev M. C. Hansen Robe ordineret\n og fik Virkeplads i Polk Co., Wis. Foruden disse\n 5 ordinerede Arbejdere var der L\u00e6gmanden A.\n Jensen. \u201eHan arbejder sammen med Pastor H.\n Hansen og er en meget dygtig Mand, men noget\n modfalden af og til\u201d \u2014 siger M. C. II. Rohe om\n ham. (Se Pastor Rohes Mindetavle Side 31).\n</p>\n<p>\n Ved Slutningen af 1878 beretter \u201eD. 1. Kirke\u00ac\n blad\u201d, at der var \u201e6 danske Studenter paa vor\n Skole\u201d (o: i Minneapolis). Studenterne blev som\n Regel sendt ud paa Missionsarbejde i Ferierne.\n I August 1879 omtaler Redakt\u00f8ren af \u201eD. 1. Kir\u00ac\n keblad\u201d, at han har stiftet Bekendtskab med en\n Hr. A. V. Clausen fra K\u00f8benhavn, som i flere Aar\n har taget Del i Indre Missionsarbejde der, men\n som var kommen til Amerika med det Formaal at\n arbejde blandt sine Landsm\u00e6nd. Han havde gode\n Anbefalinger, s\u00e6rlig fra Pastor R. Frimodt, og blev\n anvist en Missionsgerning i Nebraska. Ham h\u00f8\u00ac\n rer man intet mere om. I Juni 1879 ordineredes\n H. P. Berthelsen til II. Hansens Hj\u00e6lpepr\u00e6st i\n Nebraska, og de ordinerede Arbejderes Tal i Mis\u00ac\n sionen blev altsaa 6. I 1880 blev A. Fr. Andersen,\n der tidligere havde arbejdet i den danske Kirke,\n antaget af Konferencen som Arbejder i Nebraska.\n (Se \u201eD. 1. Kirkebi.\u201d 1880, Side 307).\n</p>\n<p>\n Som man af anf\u00f8rte vil se, arbejdedes der\n s\u00e6rlig i Wisconsin og Nebraska; efterhaanden to\u00ac\n ges Arbejdet op ogsaa i Minnesota og Kansas.\n Men i Wisconsin var de fleste Danske, og de dan\u00ac\n ske Nybyggere str\u00f8mmede i store Skarer til Ne-\n braiska og Kansas, s\u00e6rlig i Tiaaret 1870\u201480 og\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0134/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0134/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0134/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0134/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0134/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0134.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 440932}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"134\">\n<p>\n 120\n</p>\n<p>\n s\u00e6rlig til Nebraska, hvor Svenskerne og Danskerne\n var de Norske langt overlegne i Antal. Missions-\n marken var stor, men Arbejderne var kun faa,\n men af Hindringer og Bryderier var der desto\n flere. Der var ikke blot Baptister og Adventister,\n som missionerede blandt de danske Nybyggere;\n \u201ePrivatmission\u00e6r Lang\u201d, som \u201eKirkelig Samler\u201d\n kalder ham, var ogsaa paa F\u00e6rde i Nebraska f\u00f8rst\n i Halvf jerserne, baade i Omaha, Fremont, Grand\n Island o. a. St. Mormonpr\u00e6dikanter fors\u00f8gte og\u00ac\n saa deres Lykke, hvor de kunde komme til. Og\n den danske Kirke gennem dens Pr\u00e6ster tog in\u00ac\n tet Hensyn til, at en Pr\u00e6st af Konferencen var\n kaldet af en dansk Menighed som dens Pr\u00e6st.\n</p>\n<p>\n Det var dog ikke alle Pr\u00e6ster i den danske\n Kirke, der saa med umilde \u00d8jne paa de danske\n Pr\u00e6ster i Konferencen eller betragtede dem som\n Modstandere. Pastor R. Andersen, der altid har\n v\u00e6ret en Fredens Mand, holdt Forbindelse med\n dem. I \u201eKirkelig Samler\u201d, 1878, Side 122, foreslog\n han at indbyde de danske Pr\u00e6ster i Konferencen\n til det .forest aa ende Kirkem\u00f8de i Neenah, Wis.\n Pastor Holm, Redakt\u00f8r af \u201eKirkelig Samler\u201d, har\n intet at sige derimod; kun mener han, at Pr\u00e6ste\u00ac\n skabets Formand Pastor Hejberg ikke paa egen\n Haand kan indbyde dem, men derimod kan Pastor\n Thomsen og hans Menighed (i Neenah) g\u00f8re det,\n \u201eom de vil\u201d. Pastor H. J. Pedersen i Gowen, Mich.,\n underst\u00f8ttede Pastor R. Andersens Forslag, og hav\u00ac\n de opfordret Pastor Thomsen til at indbyde dem.\n Pastor Thomsen mente ikke, det tilkom ham,\n \u201esk\u00f8nt han inderlig \u00f8nskede det\u201d (\u201eK. S.\u201d 1878,\n 158). De blev ikke indbudte. Pastor J. P. Lilles\u00f8\n sendte et lille Digt til \u201eDansk Luth. Kirkeblad\u201d:\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0135/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0135/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0135/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0135/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0135/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0135.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 402995}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"135\">\n<p>\n PAST. KR. ANKER.\n</p>\n<p>\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0136/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0136/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0136/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0136/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0136/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0136.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 253825}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"136\">\n<p>\n</p>\n<p>\n PAST. H. HANSEN.\n</p>\n<p>\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0137/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0137/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0137/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0137/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0137/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0137.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 296075}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"137\">\n<p>\n 121\n</p>\n<p>\n \u201eFredshilsen til Herrens Stridsm\u00e6nd\u201d (1879, Nr.\n 3). Pastor II. J. Pedersen sendte ligeledes et Digt\n \u201eMit Hjem\u201d til Bladet (1879, Nr. 18). I et Brev,\n der ledsagede Sangen, siger lian: \u201eMin Hensigt\n dermed er n\u00e6rmest at vise baade vore egne og\n Deres Folk, at jeg vil Fred, saa vidt som den kan\n v\u00e6re sand\u201d. I 1881 stillede Pastor Lilles\u00f8 paa den\n danske Kirkes Aarsm\u00f8de Forslag om at sende en\n Delegat til Konferencens Aarsm\u00f8de, men det blev\n nedstemt. Pastor A. M. Andersen foreslog Komi\u00ac\n teen for \u201eFrikonferencen\u201d (1881) at indbyde og-\n saa. \u201eDen danske Kirke\u201d. Pastor R.Andersen skrev i\n \u201eDansk luthersk Kirkeblad\u201d, 1882, Nr. 5: \u201eEn\n Fredstanke paa luthersk Grund\u201d, hvor han tager\n Ordet for F\u00e6llessammenkomster, som kunde lede\n til bedre Kendskab og Forstaaelse. Redakt\u00f8ren af\n \u201eD. 1. Kirkeblad\u201d ledsagede R. Andersens Artikel\n med et \u201eForslag\u201d, som gik i lignende Retning, me\u00ac\n ner dog, at der er saa meget, der hindrer en saa-\n dan Tankes Virkeligg\u00f8relse. Men var der end saa-\n ledes R\u00f8ster fra begge Sider, der l\u00f8d over Skille-\n muren, saa l\u00f8d de i det store og hele taget som\n i en \u00d8rken. Der skulde l\u00e6ngere Tid og andre Ting\n til, f\u00f8r de kunde h\u00f8res.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0138/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0138/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0138/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0138/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0138/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0138.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 360928}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"138\">\n<p>\n XIV.\n</p>\n<p>\n 1\n</p>\n<p>\n Den danske Professor. \u2014 H\u00f8jskolen.\n</p>\n<p>\n Ikke alt inden for Konferencen var, som det\n skulde v\u00e6re, heller ikke som de danske Pr\u00e6ster\n mente, det burde v\u00e6re. Det var ikke blot den dan\u00ac\n ske Kirke, der fik theologiske Kandidater fra Eu\u00ac\n ropa, af hvilke s\u00e6rlig en holdt det grundtvigske\n Lys br\u00e6ndende. Konferencen fik ogsaa Kandidater\n fra Norge, af baade \u201eGammel-\u201d og \u201eNy-Retning\u201d,\n som det hedder i norsk-amerikansk Kirkesprog.\n Men medens de theologiske Kandidater i den dan\u00ac\n ske Kirke straks indr\u00f8mmedes en ledende Stilling,\n Pastor J. A. Hejberg som \u201ePr\u00e6steskabets For\u00ac\n mand\u201d og Jakob Holm som Redakt\u00f8r af \u201eKirkelig\n Samler\u201d, gik det knap saa let for de norske theo\u00ac\n logiske Kandidater at indtage en ledende Stilling\n inden for Konferencen; og medens de danske theo\u00ac\n logiske Kandidater som Regel kun blev i Amerika\n et vist Aarsmaal (5\u20146 Aar), saa var der i Konfe\u00ac\n rencen flere, der blev i Amerika til deres D\u00f8d, og\n medens de danske theologiske Kandidater som Re\u00ac\n gel stod sammen, mens de var i Amerika \u2014 Lyng\u00ac\n by og Helveg gjorde det dog ikke \u2014 saa var det\n ikke saa lidt anderledes med de norske. Ogsaa de\n var Talsm\u00e6nd for hver sin Retning. Hvad man\n blandt de Norske kalder \u201eden gamle Retning\u201d\n inden for Konferencen, har sit Udspring fra Chri-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0139/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0139/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0139/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0139/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0139/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0139.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 387836}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"139\">\n<p>\n 123\n</p>\n<p>\n stianias Universitets theologiske Fakultet, og\n navnlig fra den bekendte Professor Gisle Johnsen,\n hvis Standpunkt kan betegnes som \u201eortodoks pie\u00ac\n tistisk\u201d, der vilde den inderligste Forening af ren\n L\u00e6re og kristeligt Liv. Denne Retnings Talsm\u00e6nd\n i Konferencen var Prof. Johnsens Disciple August\n Weenaas, Svend Rud Gunnerson og Past. B. Gjeld-\n aker, af hvilke A. Weenaas er den mest bekendte,\n saa vel som den \u00e6ldste her i Landet. \u201eDen nye\n Retning\u201d kom til Amerika og ind i Konferencen\n med de theologiske Kandidater, senere saa bekend\u00ac\n te Professorer ved Augshurg Seminarium, Sven\n Oftedal og Georg Sverdrup. Paa dens Program\n \u2022stod skrevet med store Typer \u201elevende Forening af\n Humanisme og Kristendom i Overensstemmelse\n med B\u00f8rnel\u00e6rdommen\u201d. Den var en Fjende af al\n L\u00e6restrid, som den ikke bet\u00e6nkte sig paa ved\n Lejlighed at s\u00e6tte i Gabestokken og \u201edrive Gj\u00f8n\n med,\u201d som Norskeren siger, som et Sp\u00f8gelse fra Or-\n thodoksismens Periode, man vilde genoplive i det\n 19de Aarhundrede, og som kun kunde f\u00f8re til\n Kirkens Ford\u00e6rvelse. Efterhaanden forstod den\n nye Retning at rage hele Magten til sig inden for\n Konferencen, eller i hvert Fald alle de ledende\n Stillinger, baade i det theologiske Fakultet, i Sam\u00ac\n fundets Styrelse og i Pressen. Ikke mindre end\n tre theologiske Professorer af \u201eden gamle Ret\u00ac\n ning\u201d, nemlig A. Weenaas, S. R. Gunnerson og B.\n Gjeldaker resignerede fra deres Poster. Den from\u00ac\n me Pastor J. Olsen, Konferencens Formand, maat-\n te ligeledes fortr\u00e6kke osv., osv. Ved sin folkelige\n Veltalenhed bragte Oftedal blandt de norske Far\u00ac\n mere et Professorfond i Stand, som gjorde Augs-\n burg Seminarium til en uafh\u00e6ngig Institution, hvis\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0140/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0140/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0140/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0140/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0140/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0140.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 415122}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"140\">\n<p>\n 124\n</p>\n<p>\n -\u201eBoard of Trustees\u201d, hvori han var Formand,\n viste sig at v\u00e6re enev\u00e6ldigt. Det anf\u00f8rte maa v\u00e6\u00ac\n re nok til at vise, at det var saa langt fra, at hver\n Mand inden for Konferencen sad med Fred under\n sit Figentr\u00e6. Alle de \u00e6ldre danske Pr\u00e6ster i Kon\u00ac\n ferencen tilh\u00f8rte \u201eden gamle Retning\u201d, f. Eks. H.\n N. Thorup, H. Hansen, N. Madsen, A. M. Ander\u00ac\n sen, M. C. H. Rohe og H. P. Berthelsen. Af de yn\u00ac\n gre var der vel ingen, der helt ud sluttede sig til\n den nye Retning. Alle var enige om at indr\u00f8mme\n Prof. Geo. Sverdrups eminente Begavelse som theo-\n logisk L\u00e6rer. At \u201eDansk luthersk Kirkeblad\u201d\n stod helt ud paa den gamle Retnings Standpunkt,\n ses bl. a. Ogsaa deraf, at Prof. Weenaas og Prof.\n iS. R. Gunnerson var Bidragsydere til Bladet.\n</p>\n<p>\n Til Konferencens Aarsm\u00f8de i 1881 i Rock\n iCreek, Iowa, havde de tre theologiske Professorer\n ved Augsburg, Sverdrup, Oftedal og Gunnerson,\n indgivet deres Resignation. Man stod altsaa over\n for nyt Professorvalg. Til den Komite, som havde\n med den Sag at g\u00f8re, var der, vistnok af Pastor\n H. Hansen, indgivet Forsla ' g om Valg af en dansk\n Professor ved Augsburg. Den gamle Retning, me\u00ac\n ner \u201eD. 1. Kirkeblad,\u201d, hilsede Tanken med Gl\u00e6\u00ac\n de, men den nye Retning gjorde alt for at hindre\n den. \u201eDen danske Professor\u201d blev imidlertid lagt\n paa Bordet \u2014 og der blev han liggende. Prof.\n Gunnerson Og Formand J. Olsen ofredes paa Fre\u00ac\n dens Alter. De Herrer Ofte dal og Sverdrup gik\n fra Rock Cneek som Sejrherrer. (Se J. A. Bergh:\n Den norsk-luth. Kirkes Hist. i Amerika, Side 278\n \u201481). \u201eMen efterat man har set det endelige Ud\u00ac\n fald af Professorvalget i Aar, \u00f8nsker vist hverken\n Danskerne i Konferencen eller deres Venner at se\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0141/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0141/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0141/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0141/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0141/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0141.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 366247}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"141\">\n<p>\n 125\n</p>\n<p>\n en dansk Professor ansat ved Augsburg Seminar-\n ved Siden af de to M\u00e6nd, som ingen af deres eg\u00ac\n ne Landsm\u00e6nd kan have ved deres Side\u201d \u2014 siger\n Redakt\u00f8ren af \u201eD. 1. Kirkeblad\u201d angaaende den\u00ac\n ne Sag. Den Vej var altsaa lukket for Danskerne.\n De gik saa en anden, der fra nu af kommer mer\n og mer frem i \u201eD. 1. Kirkeblad\u201d: Tanken om en\n dansk H\u00f8jskole. Ligesom det vistnok ikke var\n uden Hensyn til \u201eKirkelig Samler\u201d, at \u201eDansk\n luthersk Kirkeblad\u201d fremkom, saaledes var det\n vistnok heller ikke uden Hensyn til den danske\n H\u00f8jskole i Elk Horn, Iowa, at Tanken om en\n dansk H\u00f8jskole kom frem blandt de danske Pr\u00e6\u00ac\n ster i Konferencen. Det v\u00e6re nu hermed, som\n det vil: Tanken kom frem iblandt dem og kom\n til Orde baade ved M\u00f8der og i deres Kirkeblad.\n</p>\n<p>\n I Efteraaret 1878 begyndte H\u00f8jskolen i Elk\n Horn, Iowa, sin Virksomhed med Pastor O. L..\n Kirkeberg som Forstander. Hbjskolesagen havde\n l\u00e6nge staaet paa Dagsordenen i den danske Kir\u00ac\n ke, og mange, baade Pr\u00e6ster og L\u00e6gm\u00e6nd, havde-\n talt og skrevet om den store Betydning af en saa~\n dan Skole i Amerika. Navnlig var Pastor Jak_\n Holm, Redakt\u00f8r af \u201eKirkelig Samler\u201d, en begej\u00ac\n stret Talsmand for denne Sag. \u201eDen danske Pio\u00ac\n neer\u201d aabnede villig sine Spalter for Artikler om\n H\u00f8jskolen, indtil Pastor Kirkeberg fik den Ide at\n kalde Skolen \u201eLeif Eriksens Minde\u201d. Da vendte '\n \u201ePioneeren\u201d, som vilde have en dansk H\u00f8jskole r\n sig imod baade Skolen og Pr\u00e6sterne. Men H\u00f8jsko\u00ac\n len var bleven en Virkelighed alligevel, og H\u00f8j\u00ac\n skoletanken kom, som sagt, ogsaa frem blandt dfr\n danske Pr\u00e6ster i Konferencen og afl\u00f8ste Tanken.\n ,om en dansk Professor ved Angsburg.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0142/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0142/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0142/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0142/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0142/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0142.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 366777}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"142\">\n<p>\n 126\n</p>\n<p>\n Saavidt jeg kan udfinde, er det nuv\u00e6rende\n Pastor S. Johnson i Fresno, Calif., der f\u00f8rst tager\n Ordet i \u201eDansk luthersk Kirkeblad\u201d for en dansk\n H\u00f8jskole i Nebraska (Se ,,D. 1. K.\u201d 1882, Side 35\n flg.). Redakt\u00f8ren af \u201eD. 1. Kirkeblad \u201d st\u00f8tter i en\n Efterskrift S. Johnsons Tanke. Og H\u00f8jskolen dr\u00f8f\u00ac\n tedes ved Kreds- og Missionsm\u00f8der i Fremont og\n Minden, Nebr., og andre Steder, og baade Pr\u00e6\u00ac\n ster og L\u00e6gm\u00e6nd talte varmt for Sagen. Allerede\n ved M\u00f8det i Fremont, 3die til 5te Marts 1882, blev\n der Tale om, hvor Skolen helst skulde startes, en\u00ac\n ten i det mere vestlige eller i det \u00f8stlige Nebra\u00ac\n ska. Imidlertid gik Tanken om en dansk H\u00f8jskole\n mere og mere sammen med og op i en anden og\n st\u00f8rre Sag, Sp\u00f8rgsmaalet: Om det i L\u00e6ngden var\n raadeligt for de danske Pr\u00e6ister at blive staaende i\n Konferencen, ikke s\u00e6rlig for deres egen, men for\n deres Menigheders og deres Gernings Skyld?\n</p>\n<p>\n For at danne os en Forestilling om disse Pr\u00e6\u00ac\n sters Virksomhed, saa vidt Tal kan give en saadan,\n skal her anf\u00f8res (efter \u201eD. L. Kirkeblad\u201d) f\u00f8lgende\n Uddrag af Konferencens Parochial-Rapport for\n 1882: De danske Pr\u00e6ster betjener 21 Menigheder,\n hvis Sj\u00e6leantal er 2286. Der er d\u00f8bt 187, konfirme\u00ac\n ret 28, har v\u00e6ret 913 Alterg\u00e6ster og 461 Gudstje\u00ac\n nester (D. 1. K. 1882, Side 335). De allerfleste af\n disse Menigheder stod ikke i Konferencen og var\n imod at slutte sig til et norsk Kirkesamfund.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0143/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0143/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0143/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0143/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0143/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0143.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 351787}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"143\">\n<p>\n Udtr\u00e6delse af Konferencen.\n</p>\n<p>\n Det forekommer mig, at \u201eDen danske Missions-\n komite\u201d, \u201eDansk luthersk Kirkeblad\u201d, \u201eDen dan\u00ac\n ske Professor ved Augsburg\u201d og \u201eEn dansk H\u00f8j\u00ac\n skole\u201d med Rette kan betragtes som Skridt frem-\n \u2022ad mod det samme Maal: Et selvst\u00e6ndigt dansk\n Kirkesamfund, og Virkeligheden har vist, at de\n var det. De n\u00e6vnte Ting var i hvert Fald ogsaa\n Vidnesbyrd om, at de danske Pr\u00e6ster i Konferen\u00ac\n cen ikke vilde v\u00e6re norske, selv om de paa Grund\n af Omst\u00e6ndighederne havde s\u00f8gt og faaet deres\n Uddannelse ved en norsk Skole og stod som Pr\u00e6ster\n i et norsk Kirkesamfund. Trangen til et dansk\n Kirkesamfund havde ikke sin Grund i, at Pr\u00e6ster\u00ac\n ne for deres Vedkommende savnede Anerkendelse\n eller var Genstand for Tilsides\u00e6ttelse i Konferen\u00ac\n cen; tv\u00e6rtimod lyder det som et enstemmigt Vid\u00ac\n nesbyrd fra de danske Pr\u00e6ster: Vi var Br\u00f8dre og\n agtedes fuldtud som Br\u00f8dre af vore norske Medar\u00ac\n bejdere. Alligevel, Konferencen var norsk, det\n overv\u00e6ldende Flertal af dens Pr\u00e6ster var norske,\n og den norske Mission maatte naturligt blive Sam\u00ac\n fundets Hovedsag, ligesom Kampen og Forhand\u00ac\n lingerne med de andre norske Samfund i Ameri\u00ac\n ka stadig stod paa Dagsordenen. Det var, som en\n laf de danske Pr\u00e6ster engang ved et M\u00f8de udtryk-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0144/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0144/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0144/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0144/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0144/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0144.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 417214}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"144\">\n<p>\n 128\n</p>\n<p>\n te sig: Konferencens Navn er \u201eden norsk-danske\u201d,\n men det norske vokser sig saa stort, at det helt\n overskygger det danske. Og navnlig hindredes de\n danske Pr\u00e6sters Arbejde blandt deres. Landsm\u00e6nd\n ved, at de tilh\u00f8rte et norsk Kirkesamfund. Fra\n den danske Kirkes Side l\u00f8d det stadig: De er ikke\n danske Pr\u00e6ster, de er norske og gaar de Nor\u00ac\n skes \u00c6rinde i vort Folk. Fra de fleste af deres\n egne Menigheder l\u00f8d det: Vi er glade ved Kon\u00ac\n ferencen, men den er norsk, og vi er danske, og\n vi vil ikke staa i et norsk Kirkesamfund. Og sag\u00ac\n de de det ikke lige ud, saa var det alligevel Me\u00ac\n ningen. Det viste sig ogsaa ved Forhandlingerne\n om denne Sag. Man gik nemlig ikke til dette vig\u00ac\n tige Skridt uden n\u00f8je Overvejelse. Saa vidt jeg\n husker, har Pastor S. Johnson i Fresno, Calif., for\u00ac\n talt mig, at det var i hans Jordhytte ved Munson\n Creek, Nebr., hvor nogle af de danske Pr\u00e6ster\n var samlet, at Tanken om et s\u00e6rskilt dansk Kir\u00ac\n kesamfund blev udtalt. Det var i Efteraaret 1882\n (Se \u201eDanske i Amerika\u201d I., 2den Afdeling, Side\n 118). Men der blev holdt andre M\u00f8der om samme\n Sag. Omaha Kreds af den norsk-danske Konferen\u00ac\n ce holdt sit Kredsm\u00f8de i Hampton, Nebr., Pastor\n H. Hansens Kald, i Oktober 1883. Ved Siden af\n det egentlige Kredsm\u00f8de holdtes der den 22de Ok\u00ac\n tober et M\u00f8de af Pr\u00e6ster og L\u00e6gm\u00e6nd, hvor f\u00f8l\u00ac\n gende to Punkter var til Forhandling: 1) Er det\n n\u00f8dvendigt for os danske Pr\u00e6ster i den norsk\u00ac\n danske Konference at tage vor nuv\u00e6rende Stilling\n under Overvejelse? 2) B\u00f8r de Menigheder, vi Pr\u00e6\u00ac\n ster betjener, blive staa ende enkeltvis, som de nu\n staar, eller vilde det v\u00e6re bedst for dem at slut\u00ac\n te sig sammen til et Samfund? I Diskussionen\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0145/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0145/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0145/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0145/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0145/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0145.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 370603}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"145\">\n<p>\n 129\n</p>\n<p>\n over disse Punkter deltog Pr\u00e6sterne H. Hansen,\n A. Rasmussen, G. B. Christiansen, M. C. H. Rohe\n samt Menighedsdelegaterne P. C. T. Munk, Argo,\n William Petersen, Omaha, A Fred Andersen,, Min\u00ac\n den, Niels Berthelsen, Hampton, Lars Jespersen,\n Ruskin, P. Henriksen, Hampton, samt M. Mad\u00ac\n sen, Hampton. Alle var enige om, at den nuv\u00e6ren\u00ac\n de Stilling var uheldig baade for Pr\u00e6ster og Me\u00ac\n nigheder; at det vilde v\u00e6re bedst at slutte sig\n sammen i et Samfund og s\u00f8ge Forbindelse med\n den Indre Mission i Danmark. Paa Forslag af Pa\u00ac\n stor Rohe enedes man om at v\u00e6lge en Komite paa\n tre Medlemmer til at forberede den omhandlede\n Sag. Valgte blev Pnesterne G. B. Christiansen og\n M. C. H. Rohe samt Mr. P. C. T. Munk. Det blev\n paalagt den valgte Komite: 1) At skrive til \u201eDen\n Indre Missions\u201d Bestyrelse i Danmark og forklare\n den vor Stilling og Forehavende; 2) At udpege en\n Mand til at rejse til Danmark for at tale Sagen\n der; og 3) At g\u00f8re Udkast til en Samfundsordning.\n Dermed sluttede M\u00f8det i Hampton, Nebr., i 1883.\n (Se Pastor Rohes Mindetavle, Side 31\u201438).\n</p>\n<p>\n Omaha Kreds af den norsk-danske Konferen\u00ac\n ce, som bestod udelukkende af danske Pr\u00e6ster,\n holdt sit n\u00e6ste Kredsm\u00f8de i Omaha, Nebr., fra\n 28de Febr. til 2den Marts 1884. Kredsm\u00f8det hold\u00ac\n tes i en svensk-luthersk Kirke paa Cass Street.\n Det var bitterlig koldt i de Dage, M\u00f8det holdtes,\n men den Sag, man s\u00e6rlig dr\u00f8ftede, gjorde Hjerter\u00ac\n ne varme. Den i Hampton nedsatte Komite frem-\n lagde sin Rapport for Kredsm\u00f8det i Omaha, der\n i alt talte 28 Medlemmer, deraf 5 Pr\u00e6ster og De\u00ac\n legater fra de danske Menigheder i Omaha, Coun-\n cil Bluffs, la., Biair, Fremont, Argo og Hampton,\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0146/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0146/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0146/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0146/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0146/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0146.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 405193}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"146\">\n<p>\n 130\n</p>\n<p>\n Neb. Past.H.Hansen var M\u00f8dets Dirigent. Da man en\n Tid havde dr\u00f8ftet Komiteens Rapport, spurgte\n H. Hansen Forsamlingen: \u201eEr man nu helt klar\n over, hvad der foreligger? Er vi os fuldt bevidste,\n hvad vi foretager os? Er vi rede til at ofre noget,\n til at ofre alt for Herren?\u201d Forsamlingen rejste\n sig herpaa og svarede enstemmigt og lydeligt\n \u201eJa\u201d. Derpaia standsede man en Stund med For\u00ac\n handlingen og holdt B\u00f8n. Derefter tog Kredsm\u00f8\u00ac\n dets Pr\u00e6ster og Menighedsdelegater f\u00f8lgende Be\u00ac\n slutninger: 1) At udtr\u00e6de af den norsk-danske\n Konference. 2) At sende en Mand til Danmark i\n Sommeren 1884, som skulde overv\u00e6re Indre Mis\u00ac\n sions Sommerm\u00f8de i Viborg og der tale med dens\n Ledere og andre indflydelsesrige M\u00e6nd i Kirken\n om Missionen i Amerika.\n</p>\n<p>\n Kredsm\u00f8det i Omaha dr\u00f8ftede ogsaa f\u00f8lgende\n Sp\u00f8rgsmaal: 1) Om man skulde danne en Missions\u00ac\n forening i Tilslutning til Indre Mission i Danmark,\n ' eller 2) Stifte et nyt dansk Kirkesamfund, eller\n 3) Fors\u00f8ge Sammenslutning med \u201eDen danske\n Kirke\u201d.\n</p>\n<p>\n Desangaaende tog man ingen afg\u00f8rende Be\u00ac\n stemmelse men nedsatte en Komite til at overveje\n Sagen og freml\u00e6gge sin Bet\u00e6nkning ved et M\u00f8de,\n som man bestemte, skulde afholdes i Argo, Nebr.,\n i Efteraaret 1884. I Tilf\u00e6lde af, at n\u00e6vnte Komi\u00ac\n te bestemte, at der skulde dannes et selvst\u00e6ndigt\n Kirkesamfund, skulde den ved samme M\u00f8de frem\u00ac\n l\u00e6gge Forslag til en Samfunds-Konstitution.\n</p>\n<p>\n Bestemmelsen, som var fattet paa M\u00f8det i\n Omaha angaaende Udtr\u00e6delse, blev fremlagt paa\n Konferencens Aarsm\u00f8de, som fuldtud anerkendte\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0147/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0147/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0147/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0147/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0147/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0147.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 384554}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"147\">\n<p>\n 131\n</p>\n<p>\n de Grunde, Danskerne angav for Udtr\u00e6delsen, og\n \u00f8nskede \u201ede danske Br\u00f8dre\u201d Guds Velsignelse til\n Arbejdet blandt deres Landsm\u00e6nd i Amerika. Ved\n samme Aarsm\u00f8de besluttede Konferencen at slette\n \u201edansk\u201d af sit Navn og hedder fra den Tid \u201eDen\n norske Konference.\u201d\n</p>\n<p>\n M\u00f8det i Omaha valgte A. M. Andersen til\n at rejse til Danmark og freml\u00e6gge Udfaldet af\n sin Rejse for M\u00f8det i Argo. Hvis Andersen blev\n forhindret, sala han ikke kunde rejse, skulde Pa\u00ac\n stor G. B. Christiansen gaa i hans Sted. I \u201eKir\u00ac\n kelig Samler\u201d, som dengang redigeredes af Pastor\n Th. Lyngby, Racine, berettes temmelig udf\u00f8rligt\n om M\u00f8det i Omaha (Se \u201eK. S.\u201d 1884, Nr. 14), og\n han forundrer sig h\u00f8jligt over, at de danske Kon\u00ac\n ference-Pr\u00e6ster kunde finde paa at s\u00f8ge St\u00f8tte\n hos Indre Mission i Danmark; at de havde Bet\u00e6n\u00ac\n keligheder ved at gaa sammen med \u201eDen danske\n Kirke\u201d, som dog var \u201eModerkirkens \u00e6gte Dat\u00ac\n ter\u201d, og hvor baade Grundtvigianere og Indre\n Missions Folk arbejdede Sammen i god Forstavel\u00ac\n se, fordi de var enige om det grundkristelige.\n Heri er der fra hans Side set intet m\u00e6rkeligt. Der\u00ac\n imod er det v\u00e6rd at l\u00e6gge M\u00e6rke til, at han vist\u00ac\n nok er den f\u00f8rste, der bruger Udtrykket \u201ede Ud-\n traadte\u201d, der fra nu af bliver den danske Kirkes\n staaende Betegnelse om de danske Pr\u00e6ster og Me\u00ac\n nigheder, der paa Omaha-M\u00f8det paa broderlig\n Vis skilte sig fra Konferencen for bedre at kun\u00ac\n ne arbejde blandt deres egne Landsm\u00e6nd, men\n \u00f8nskede at staa urokkelig fast paa Guds Ords og\n \u2022den lutherske Bekendelses Grund. Fra de Udtraad-\n tes Side taltes stadig om \u201eGrundtvigianerne\u201d og\n fra den danske Kirkes Side om \u201ede Udtraadte\u201d.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0148/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0148/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0148/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0148/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0148/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0148.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 313809}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"148\">\n<p>\n 132\n</p>\n<p>\n Og man holdt temmelig skarpt \u00d8je med hinan\u00ac\n den.\n</p>\n<p>\n Fra den danske Kirkes Side blev der gjort\n Fors\u00f8g paa at forhandle med de Udtraadte om\n mulig Sammenslutning, og Pastor Th. Helveg, som\n dengang var den danske Kirkes Formand, indb\u00f8d\n de af Konferencen udtraadte Pr\u00e6ster til at over\u00ac\n v\u00e6re den danske Kirkes Aarsm\u00f8de i Clinton,\n Iowa. Pastor A. M. Andersen, som var Sekret\u00e6r\n i den Komite, som M\u00f8det i Omaha havde nedsat,,\n svarede, at man fra hans Samfunds Side ikke be\u00ac\n tragtede den danske Kirkes Aarsm\u00f8de som en pas\u00ac\n sende Lejlighed til at forhandle om mulig Sam\u00ac\n menslutning osv. Der veksledes flere Breve mel\u00ac\n lem ham og Pastor Helveg, og de blev alle offent\u00ac\n liggjorte i \u201eKirkelig Samler\u201d, men der skal ikke\n meget Skarpsind til at l\u00e6se mellem Linierne, at\n man hverken fra den ene eller anden Side for Al\u00ac\n vor t\u00e6nkte paa Forening. Man var kun efter paa\n en p\u00e6n Maade at undgaa at sige det rent ud. Det\n er i hvert Fald det Indtryk, jeg har faaet af at l\u00e6\u00ac\n se den omtalte Korrespondance igennem.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0149/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0149/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0149/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0149/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0149/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0149.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 321519}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"149\">\n<p>\n Pastor A. M. Andersens Rejse til Danmark.\n</p>\n<p>\n Pastor Lyngby havde spaaet i \u201eKirkelig Sam\u00ac\n ler\u201d, at Pastor Andersen ikke vilde opnaa officiel\n Forbindelse med den \u201eIndre Mission\u201d i Danmark,\n og det viste sig, at han havde spaaet sandt den\n Gang. Dog var der fra de udtraadte Pr\u00e6sters Si\u00ac\n de god Mening i at antage, at saadant kunde lade\n sig g\u00f8re. Det var jo nemlig Indre Missions Folk,\n som f\u00f8rst havde udtalt Tanken om Mission blandt\n \u25a0de til Amerika udvandrede Danske. Flere af de fra\n Konferencen udtraadte Pr\u00e6ster var kommen fra\n Indre Missions Kredse i Danmark og var kommen\n til Amerika og til Augsburg Seminarium med\n Anbefaling fra Pr\u00e6ster, der tilh\u00f8rte Indre Mis\u00ac\n sion, som tidligere n\u00e6vnt. Men derfra og til offi\u00ac\n ciel Anerkendelse af et amerikansk Missionsarbej\u00ac\n de var der et l\u00e6ngere Spring, end maaske nogen\n af Parterne havde beregnet, f\u00f8r det kom til Styk\u00ac\n ket. Og lad mig sige det med det samme: Det var\n godt, at dette Skridt aldrig blev taget, selv om det\n vel nok fra f\u00f8rst af f\u00f8ltes som en Skuffelse fra de\n amerikanske Missionsvenners Side. Det vil nemlig\n aldrig kunne lade sig g\u00f8re at drive kirkelig Mis\u00ac\n sion i Amerika under europ\u00e6isk Ledelse, uden at\n saadant vil afstedkomme idelige Rivninger, da\n Forholdene, Omst\u00e6ndighederne og Tankegangen\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0150/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0150/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0150/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0150/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0150/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0150.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 424165}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"150\">\n<p>\n 134\n</p>\n<p>\n er saa forskellige, at den, der aldrig selv bar le\u00ac\n vet og arbejdet under amerikanske Forhold, ikke\n vil kunne lede et Missionsarbejde, der skal fore-\n igaa under disse Forhold. Og Tilslutning til og\n officiel Anerkendelse fra Indre Mission vilde jo\n v\u00e6re ut\u00e6nkelig uden tilsvarende Ledelse fra den\n Side, is\u00e6r da saa l\u00e6nge Vilh. Deck levede.\n</p>\n<p>\n Hertil kom, at Indre Mission i Danmark langt\u00ac\n fra altid sejlede paa rolige Vande og derfor maat-\n te tage Hensyn til bestaaende Forhold og undgaa\n at st\u00f8de an imod disse, saa meget man kunde. Og\n nu havde man jo engang \u201eUdvalget\u201d, som tog sig\n af Missionen i Amerika, og siden Dr. Helvegs D\u00f8d,\n i 1883, var der flere betydelige M\u00e6nd kommen\n ind i Udvalget, som ogsaa Vilhelm Beck havde\n Agtelse for, bl. a. Dr. Skat R\u00f8rdam, Prof. P. Mad\u00ac\n sen, Pastor Rimdom o. fl., ikke at forglemme Past.\n J. A. Hejberg, der efter sin Hjemkomst fra Ame\u00ac\n rika (i 1879) var ble ven Sognepr\u00e6st til Aulum og\n Hodsager ved Herning samt Provst i Hammerum\n Herred. Han var dengang Udvalgets Formand og\n som saadan selvskreven Talsmand for den dan\u00ac\n ske Kirke i Amerika, hvori han jo i sin Tid var\n \u201ePr\u00e6steskabets Formand\u201d. Hvad kunde vel en\n ukendt Mand fra det fjerne Vesten udrette under\n saadanne Omst\u00e6ndigheder? for ikke at sige: for\u00ac\n tvivlede Omst\u00e6ndigheder? Der beh\u00f8vedes tilvisse\n hele en A. M. Andersens Ro og Besindighed og\n Tro paa Sagen for ikke her at tabe Balancen. Pa\u00ac\n stor Andersen var til Stede ved Indre Missions\n Sommerm\u00f8de i Viborg, hvor han lagde den ameri\u00ac\n kanske Missions Sag frem for Indre Missions Be\u00ac\n styrelse. Men \u201eUdvalget\u201d\u00ab Formand Provst Hej\u00ac\n berg var ogsaa til Stede ved M\u00f8det i den bestemte\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0151/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0151/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0151/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0151/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0151/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0151.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 373983}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"151\">\n<p>\n 135\n</p>\n<p>\n Hensigt at modarbejde Andersen. I en privat\n Samtale mellem Provsten og Pastor Andersen,\n h\u00e6vdede denne, at han og hans Embedsbr\u00f8dre var\n st\u00e6rkt inde paa Forening, men paa den Betin\u00ac\n gelse, at den danske Kirke vilde anerkende Bi\u00ac\n belen som Guds Ord og fuldtud vedkende sig den\n lutherske Bekendelse. Provsten mente, at disse\n var rimelige Betingelser, og at de Pr\u00e6ster, som\n ikke vilde gaa ind paa dem, burde man lade sejle\n deres egen S\u00f8. Missionens Bestyrelse ind\u00ac\n r\u00f8mmede, at Indre Mission f\u00f8rst havde ta\u00ac\n get Ordet for dansk Mission i Amerika,\n at den var enig med de udtraadte Pr\u00e6\u00ac\n ster i deres Grunds\u00e6tninger osv., men man havde\n H\u00e6nderne saa fulde med Arbejde i Danmark, at\n man ikke turde udstr\u00e6kke sin Virksomhed ogsaa\n til Amerika. Kort sagt: Kunde Pr\u00e6sterne i Ame\u00ac\n rika klare sig selv, saa var det godt, og kunde\n de ikke, ja, saa blev det deres Sag, saadan blev i\n hvert Fald Meningen. Pastor Andersen havde en\n Samtale med dav\u00e6rende Provst, senere Sj\u00e6llands\n Biskop, Skat R\u00f8rdam, som mente, at Foreningen\n med den danske Kirke vilde strande, hvis man\n stillede Anerkendelsen af den hellige Skrift som\n Guds Ord som Betingelse.\n</p>\n<p>\n Pastor Andersen var med til en Del M\u00f8der i\n Indre Missions Kredse baade paa Fyn og i Jylland\n og fik alle Vegne den bedste Modtagelse; man op\u00ac\n tog Kollekter til Missionen i Amerika osv. Over\u00ac\n alt fik han den bestemte F\u00f8lelse, at det var me\u00ac\n get langt fra, at Indre Mission og de grundvigske\n Kredse n\u00e6rmede sig hinanden i Danmark, noget\n man fra den danske Kirkes Side fors\u00f8gte at give\n det Udseende af. Var Pastor Andersens Mission\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0152/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0152/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0152/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0152/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0152/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0152.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 443423}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"152\">\n<p>\n 136\n</p>\n<p>\n i Danmark da mislykket 4 / Herpaa maa svares Nej.\n Vel opnaaede han ikke, hvad vel baade han og de,\n der sendte ham, havde ha ab et: at faa officiel\n Anerkendelse af Indre Mission. Men han opnaaede\n alligevel at faa Forbindelse med Indre Mission\n paa den Maade, at ikke faa unge M\u00e6nd fra Indre\n Missions Kredse blev uddannede til Pr\u00e6ster i det\n i 1884 oprettede nye Kirkesamfund i Amerika.\n Dern\u00e6st mente han med temmelig Vished at have\n fundet en ung Theolog i Danmark, som var villig\n til at komme til Amerika og blive L\u00e6rer ved den\n Skole for vordende Pr\u00e6ster, man havde i Sinde\n at oprette, nemlig dav\u00e6rende Kapellan i Smid-\n strup og Sk\u00e6rup ved Vejle, Pastor H. R. Steffen\u00ac\n sen, en Mand, som Andersen kom til at synes s\u00e6r\u00ac\n deles vel om, og som n\u00e6sten havde givet ham L\u00f8f\u00ac\n te om at komme til Amerika, naar man udstedte\n Kald til ham, hvilket saa alligevel ikke blev til\n noget. Pastor Lyngby lod L\u00e6serne af \u201eKirkelig\n Samler\u201d vide, at han gennem Brev fra Danmark\n var underrettet om, at Pastor A. M. Andersen ik\u00ac\n ke havde opnaaet Tilknytning til Indre Mission i\n Danmark for sit og Medbr\u00f8dres Vedkommende.\n Paa Vejen tilbage til Amerika kom Pastor An\u00ac\n dersen i F\u00f8lge med H. J. Dahlstr\u00f8m, mangeaarig\n Arbejder i den Indre Mission i Danmark, der nu\n var udsendt af Udvalget som Arbejder i den dan\u00ac\n ske Kirke i Amerika. Dahlstr\u00f8m \u00f8nskede meget,\n at baade Andersen og de andre af Konferencen\n udtraadte Pr\u00e6ster vilde s\u00f8ge Sammenslutning med\n den danske Kirke. Og husker jeg ikke meget fejl,\n var Pastor P. C. Trandberg, der havde v\u00e6ret i\n Amerika siden Forsommeren 1882, og som var til\n Stede paa den danske Kirkes Aarsm\u00f8de i Clin-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0153/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0153/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0153/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0153/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0153/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0153.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 636456}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"153\">\n<p>\n KIRKEN I ARGO, NEBR.\n</p>\n<p>\n *Vy: ' -Xa;\n</p>\n<p>\n mm\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n 4\n</p>\n<p>\n wM$m\n</p>\n<p>\n % mm\n</p>\n<p>\n ' i? ' -\n</p>\n<p>\n wm\n</p>\n<p>\n \u25a0nInc^O^\n</p>\n<p>\n I\n</p>\n<p>\n '\n \\\n</p>\n<p>\n |\n I\n I\n</p>\n<p>\n 1\n</p>\n<p>\n I\n</p>\n<p>\n iiiiii\n</p>\n<p>\n i\n</p>\n<p>\n s -*\n</p>\n<p>\n 4m\u00e5 > M\u00a7\u00a7\u00c9\u00e54^4M\u00c6K^ I-\n & i w > w w \u2022\n</p>\n<p>\n mf\n</p>\n<p>\n ,/f\n</p>\n<p>\n ^ \u2018\n</p>\n<p>\n -1 m\n</p>\n<p>\n \u25a0\\v.-\u00bbxv-;*\u00bb , .-:^.y \u2022\u25a0\u2022\n</p>\n<p>\n :g:J? J & 3g%ftgg\u00a3 &\n</p>\n<p>\n % \u00ab;. 4 rf, /Xw! \u2022 > . .Vj.jV,: -\n</p>\n<p>\n & & f\u00e5s & Ss#s\u00ae ' ;\n</p>\n<p>\n & 4 mmm\n</p>\n<p>\n mmmmm\n</p>\n<p>\n VXZ & & &\n</p>\n<p>\n \\%mmmrn.\n</p>\n<p>\n |\u00a7li\n</p>\n<p>\n H\n</p>\n<p>\n *%0$mx2B\u00e5Sle$- .#;\u25a0\n</p>\n<p>\n : #\n</p>\n<p>\n ao\u00ab/\n</p>\n<p>\n aKS3te > fi!S\n</p>\n<p>\n \u00a7P?8 \u00e9\u00e9\n</p>\n<p>\n yXy/.X- v > X\n</p>\n<p>\n g|li\n</p>\n<p>\n vwUhS\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n a^ > X ' .;.^.^. ' :y.\n</p>\n<p>\n /\u2022 < *\u2022 w. /\n</p>\n<p>\n Iv.y. ^Cv \u2019 av.v \\v. Xy \u2022 '\n</p>\n<p>\n \u2022\\v;^\u2019 .v > ' , . y^.yC '\n</p>\n<p>\n ^ < < < X; ;:/*; \u2018 XOt\u00f8fe\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n ;n\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n 4 ' ^*,\n</p>\n<p>\n > * & Q^ < 4\u00e9 S & aut\n</p>\n<p>\n mm & F:\n</p>\n<p>\n *-;rr- \u2022\n</p>\n<p>\n \u00abARS\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0154/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0154/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0154/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0154/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0154/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0154.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 425678}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"154\">\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0155/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0155/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0155/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0155/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0155/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0155.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 229307}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"155\">\n<p>\n 137\n</p>\n<p>\n ton i 1884, \u2014 inde paa den samme Tankegang.\n Jeg husker bestemt, at han udtalte \u00d8nskeligheden\n af, at H\u00f8jskolen i Elk Horn maatte gaa over til\n at blive Enkeltmands Ejendom og ikke, som den\u00ac\n gang, tilh\u00f8re Samfundet, da saadant, mente han,\n vilde g\u00f8re Sammenslutningen med de udtraadte\n Pr\u00e6ster lettere. Senere var Trandberg meget langt\n fra at \u00f8nske saadan Sammenslutning. (Angaaende\n Trandbergs Ytringer om denne Sag ved M\u00f8det i\n Clinton, se \u201eKirkelig Samler\u2019\u2019 1884, Side 500).\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0156/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0156/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0156/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0156/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0156/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0156.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 374842}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"156\">\n<p>\n \u201eDet danske evangelisk-lutherske Kirkesam\u00ac\n fund i Amerika\u201c \u2014 1884.\n</p>\n<p>\n Der gives noget, man kalder Afstands-Illusion,\n som bestaar deri, at en Genstand, set paa Afstand,\n ser ud til at v\u00e6re baade n\u00e6rmere ved og herligere,\n end Virkeligheden viser den at v\u00e6re. Den, som\n kommer fra Sletten til Bj\u00e6rglandskabet, vil Gang\n efter Gang komme til at g\u00f8re Bekendtskab med\n denne Art af Illusion. Men hvad der g\u00e6lder Af\u00ac\n stand i Rummet, g\u00e6lder vistnok ikke mindre Af\u00ac\n stand i Tid. Det menneskelige Sind har Tilb\u00f8je\u00ac\n lighed til at idealisere det fjerne, det tabte, det,\n man er skilt fra. N\u00e6sten alle Emigranter lider af\n Afstands-Illusion, der fremtr\u00e6der under forskel\u00ac\n lige Former. Det tunge, man har oplevet, taber\n sin Brod med Aarene. \u201eTiden l\u00e6ger alle Saar\u201d,\n siger Ordsproget. Det gode, sk\u00f8nne og behagelige,\n man har oplevet, vokser derimod med Afstanden,\n fordi det idealiseres af Sindet. De fleste Menne\u00ac\n sker idealiserer saaledes deres Barndomstid og\n Barndomshjem. De fleste Emigranter idealiserer\n -det Folk og F\u00e6dreland, som de er skilte fra i Tid\n og Rum, de lider af Afstands-Skuffelse. Mange af\n dem, som siden gjorde en Rejse tilbage til Hjem\u00ac\n landet, har derfor gjort den Opdagelse, at det\n F\u00e6dreland, de bar i Erindringen, og saa det, der\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0157/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0157/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0157/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0157/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0157/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0157.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 391877}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"157\">\n<p>\n 139\n</p>\n<p>\n nu m\u00f8dte dem, var saa forskellige, saa det gjorde\n ondt at se det, og mange vilde ikke se det. Naar\n saaledes \u201eDen danske Kirke\u201d i Amerika idelig og\n altid talte om den danske Folkekirke som \u201evor\n Moderkirke\u201d, hvor de forskellige Retninger i bro\u00ac\n derlig Enighed s\u00f8bede af det samme fulde Fad,\n saa er det Afstands-Illusion og Afstands-Idealisation\n saa st\u00e6rk, at man kan tage og f\u00f8le paa dem. Thi\n samme Folkekirke havde kun liden Brug for den\n Slags Idealister, naar de kom til Danmark og s\u00f8g\u00ac\n te om Kald og Br\u00f8d. Den kunde saa udm\u00e6rket\n klare sine Sager uden dem, og dens ledende M\u00e6nd\n havde ikke sj\u00e6lden et sk\u00e6vt \u00d8je til \u201eAmerikaner\u00ac\n ne\u201d. som fik Pr\u00e6stekald i Danmark, is\u00e6r naar\n disse havde Mod til at tale om, hvorledes man\n bar sig ad i Amerika.\n</p>\n<p>\n Og naar de af Konferencen udtraadte danske\n Pr\u00e6ster s\u00f8gte Tilslutning hos \u201eIndre Mission\u201d i\n Danmark, saa var dette en F\u00f8lge af Afstands-\n Illusion : Den Retning, vi selv er udgaaet fra, som\n vi af Hjertet slutter os til, maa og vil tage sig\n af os, nu, da det g\u00e6lder Missionen i Amerika i\n Indre Missions Aand! Saaledes r\u00e6sonnerede Ide\u00ac\n alisterne. Men Indre Mission havde nok at bestille\n i Danmark, l\u00f8d Svaret fra den anden Side.\n</p>\n<p>\n Men samme \u201eIndre Mission\u201d havde baade Tid\n og Raad til at tage sig af Missionen blandt Dan\u00ac\n ske paa New Zealand. Ved Indre Missions Be\u00ac\n styrelsesm\u00f8de i Sor\u00f8 19de og 20de Juli 1883, toges\n f\u00f8lgende Beslutning: \u201eArbejdet for Guds Rige\n blandt de Danske paa New Zealand, som forestaas\n af Pastor Sass, skal optages under den Indre Mis\u00ac\n sion, og der udstedes Dokument til Pastor Sass\n for, at saa l\u00e6nge denne Virksomhed saaledes som\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0158/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0158/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0158/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0158/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0158/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0158.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 450040}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"158\">\n<p>\n 140\n</p>\n<p>\n mu har vor Tillid, underst\u00f8ttes den med et aar-\n ligt Bidrag af 1800 Kroner, fra 1ste Maj 1883 at\n regne\u201d. Pastor Georg E. Sass fra New Zealand\n var paa Bes\u00f8g i Danmark i Aaret 1883 og talte\n sin Missions Sag, altsaa Aaret f\u00f8r A. M. An\u00ac\n dersen.\n</p>\n<p>\n Samme Efteraar, som A. M. Andersen om Som\u00ac\n meren havde v\u00e6ret i Danmark, tog Indre Mission\n ved sit M\u00f8de i Odense (1884) den Bestemmelse,\n at der dannes et s\u00e6rskilt Udvalg til at tage sig\n laf Missionen paa New Zealand og skaffe det lovede\n aarlige Bidrag til denne Mission til Veje. Indre\n Missions Bestyrelse udpegede f\u00f8lgende fem M\u00e6nd\n til dette Udvalg: Pr\u00e6sterne H. Budde-Lund, Nid-\n l\u00f8se, Formand; P. Chr. Larsen, H\u00f8ve; A. Busch,\n Ilorne; Gaardejer Niels J\u00f8rgensen, Aulby ved Mid\u00ac\n delfart; Gaardejer Anders Stubkj\u00e6r, Bording ved\n Holstebro. (Angaaende denne Sag se Blauenfeldt:\n \u201eDen Indre Missions Historie\u201d, Side 209\u2014211).\n</p>\n<p>\n Missionen paa New Zealand, hvis videre Hi\u00ac\n storie vi ikke her kan indlade os paa, kunde og\n vilde Indre Mission altsaa nok tage sig af, men\n ikke Missionen i Amerika. Den overlod man til\n \u201eUdvalget\u201d, af hvilket selve Vilh. Beck blev Med\u00ac\n lem i 1885! De af Konferencen udtraadte Pr\u00e6ster\n oplevede dermed en lignende Desillusion, som A.\n S. Nielsen, da han i 1871 rejste tilbage til Dan\u00ac\n mark med et Kaldsbrev i Lommen fra en dansk\n Menighed, som bad \u201eUdvalget\u201d om at ordinere\n ham. Der var ingen i Danmark, der havde Mod til\n ' at l\u00e6gge sine H\u00e6nder paa ham og indvi ham til\n det Embede, han var kaldet til; thi derved resi-\n kere vedkommende sin Stilling i den danske Fol\u00ac\n kekirke. Og i 1884 turde Indre Mission ikke ved-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0159/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0159/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0159/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0159/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0159/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0159.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 389254}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"159\">\n<p>\n 141\n</p>\n<p>\n kende sig sine egne B\u00f8rn i Amerika, for det vilde\n skade dens Indflydelse i Danmark!\n</p>\n<p>\n M\u00f8det i Argo, Nebraska, 1884.\n</p>\n<p>\n I \u201eNye Meddelelser om den dansk-amerikan\u00ac\n ske Mission\u201d for Juli 1884 skriver Provst J. A^\n Hejberg bl. a. til Missionens Venner: \u201eDe danske\n M\u00e6nd, der hidtil have staaet som Pr\u00e6ster i den\n saakaldte dansk-norske Konference, have nu opda\u00ac\n get, at de ikke rigtig passe der, og have udskilt\n sig som et s\u00e6rligt Samfund. Man besluttede at\n henvende sig til den Indre Missions Bestyrelse for\n at faa en Slags Anerkjendelse som \u00e6gte luthersk.\n Vi ere imidlertid forvissede om, at denne Aner-\n kjendelse vil de udskilte danske Pr\u00e6ster ikke faa\n hos den lutherske Menighed eller dens Pr\u00e6ster i\n Danmark, hvor et af Tidens gl\u00e6delige Tegn net\u00ac\n op er, at de troende Pr\u00e6ster og L\u00e6gfolk af for-\n skjellige Retninger indenfor Folkekirken n\u00e6rmer\n sig hinanden i kj\u00e6rlig Forstaaelse, til f\u00e6lles Ar\u00ac\n bejde paa Troens Grund og til Kamp mod Vantro\n og Lunkenhed. Vort Raad til de danske Pr\u00e6ster\n i Amerika, baade de i den danske Kirke og de,\n som stode i Conferentsen, er dette: Begynd med at\n se efter, hvad I ere enige om, saa skal nok Skille\u00ac\n punkterne svinde ind til noget lidt; og f\u00f8rst da^\n naar I oph\u00f8re at kives paa Vejen, vil Menighe\u00ac\n dens Herre og Mester Jesus kjendes ved Eders\n Arbejde som sit, og velsigne det med Aandens '\n Kraft og Varme; og Herrens Venner herhjemme 1\n vil meget bedre kunne bede for og arbejde med '\n paa Gjerningen derovre. Gud give, at det Skilte\n raaa b\u00f8je sig sammen i Jesu Navn.\u201d Saaledes l\u00f8d '\n Provstens Raad, og heri var vistnok baade Vilh..\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0160/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0160/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0160/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0160/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0160/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0160.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 436049}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"160\">\n<p>\n 142\n</p>\n<p>\n Beck og den \u00f8vrige Bestyrelse for Indre Mis\u00ac\n sion enige med ham. Den danske Kirke i Ame\u00ac\n rika havde, som vi saa, gennem sin Formand ind\u00ac\n budt de udtraadte Pr\u00e6ster til at v\u00e6re med ved\n Aarsm\u00f8det, og D\u00f8ren stod dem aaben ind i den\n danske Kirke. Og der kunde v\u00e6re meget, der talte\n for, at de burde gaa ind ad denne D\u00f8r, baade\n naar de saa hen til deres egen Faatallighed, den\n Kamp, som vilde paaf\u00f8lge, om de ikke gik ind\n osv., osv. Naar de saa alligevel ikke gik den Vej,\n da er det vist i sin gode Orden at lade dem selv\n fremf\u00f8re de Grunde, der var afg\u00f8rende for dem,\n da de valgte en anden Vej. I \u201eBeretning om det\n danske evang.-luth. Kirkesamfunds 8de Aarsm\u00f8de\u201d\n (1891 i Waupaca) findes, Side 41\u201448, en kort\n historisk Redeg\u00f8relse for Samfundets Tilblivelse.\n Denne Redeg\u00f8relse, der er undertegnet \u201eForlags-\n komiteen\u201d, er vistnok skrevet af Pastor A. M.\n Andersen. Han siger: \u201eNaar vi saa alligevel valgte\n .at stifte eget Samfund, da havde det sin v\u00e6sent\u00ac\n lige, og vel saa godt som sin eneste Grund deri,\n at vi f\u00f8lte os bundne i vor Samvittighed til at\n fordre ikke mindre for Sammenslutning, end ube\u00ac\n tinget Anerkendelse af den hellige Skrift som\n Guds Ord og aaben Tilslutning til den danske Kir\u00ac\n kes symbolske B\u00f8ger, en Fordring, som \u201eDen dan\u00ac\n ske Kirke\u201d indtil denne Dag ikke har kunnet gaa\n ind paa. Saaledes var Omst\u00e6ndighederne, da Sam\u00ac\n fundets Organisation fandt Sted under M\u00f8det i\n St. Johannes Menighed, Burt County, Nebr., fra\n Ilte til 14de September 1884. Saa sandt vi vilde\n forblive tro imod vor Overbevisning og arbejde\n som Danske blandt Danske for Sj\u00e6les Frelse og\n Guds Riges Fremme paa vor lutherske Bekendelses\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0161/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0161/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0161/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0161/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0161/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0161.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 387413}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"161\">\n<p>\n 143\n</p>\n<p>\n (Grund, saa var det den eneste Vej, der nu stod\n os aaben, at ordne os som et selvst\u00e6ndigt Sam\u00ac\n fund. \u201eDen danske Kirke\u2019\u2019 havde rigtignok ladet\n os forstaa, at den vilde tage imod os og lade os\n virke hver efter sin Overbevisning, og det var jo\n meget liberalt, mere saa end vi \u00f8nskede det. Det\n var vor Overbevisning, at en Unionisme bygget\n paa Tolerance aldrig kunde blive til sand Velsig\u00ac\n nelse for vort Folk. Derfor og ikke af anden\n Grund \u2022 valgte vi den selvst\u00e6ndige Stilling, indtil\n om vor Herre ved sin vise og underlige Styrelse\n kunde lede til Forening blandt danske Luthera\u00ac\n nere i Amerika paa en bedre Grund, end der nu\n var til Stede. Der skredes da i Guds Navn til\n Samfundsdannelse og Vedtagelse af Forfatning\u201d.\n (Anf. Sted, Side 44\u201445). Ved den anf\u00f8rte Be\u00ac\n grundelse for, hvad der skete ved M\u00f8det i Argo,\n har vi allerede forudgrebet de Ting, som vi nu\n skal h\u00f8re n\u00e6rmere om. St. Johannes Menighed var\n Pastor A. M. Andersens Kald, og en af de faa\n danske Menigheder, der formelt havde sluttet sig\n til Konferencen. Som Sekret\u00e6r for de udtraadte\n Pr\u00e6ster indvarslede Andersen, i Overensstemmel\u00ac\n se med Omaha-M\u00f8dets Bestemmelse til M\u00f8de i\n Argo fra Ilte til 14de Sept. 1884. Alle de af Kon\u00ac\n ferencen udtraadte danske Pr\u00e6ster gav M\u00f8de;\n A. M. Andersen, H. P. Berthelsen, G. B. Christi\u00ac\n ansen, IJ. Hansen, A. Rasmussen og M. C. Hansen\n Robe. Hvor mange Menigheds-Delegater, der var\n til Stede, ved jeg ikke, men nogle var der med.\n Den ved Omaha-M\u00f8det nedsatte Komite fremlagde\n Forslag til Samfundsdannelse og Konstitution.\n Efter nogen Forhandling enedes man om at slutte\n sig sammen som Kirkesamfund under Navnet \u201eDet\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0162/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0162/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0162/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0162/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0162/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0162.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 475583}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"162\">\n<p>\n 144\n</p>\n<p>\n danske evangelisk lutherske Kirkesamfund i Ame\u00ac\n rika\u201d. Man enedes om f\u00f8lgende Bekendelsesbasis\n og Formaal: 1) Den hellige Skrift som et fuld\u00ac\n komment Indbegreb af Guds aabenbarede Ord til\n Menneskers Frelse og Salighed og derfor \u00f8verste\n Dommer over Tro, L\u00e6re og Liv. 2) Som et kort\n og sandt Udtryk for Guds Ords Hovedl\u00e6rdomme\n fastholder og bekender vort Kirkesamfund sig til\n den danske Moderkirkes Bekendelsesskrifter: a)\n de gamle Symboler, det apostoliske, det nik\u00e6nske\n og det athanasianske, b) den uforandrede augs-\n burgske Konfession og c) Luthers lille Katekis\u00ac\n mus.\u201d 3) Angaaende Formaalet udtalte M\u00f8det:\n \u201eKirkesamfundet erkender med Tak til Gud det\n Arbejde, han har betroet det, nemlig at udbrede\n Kristi Kundskabs Vellugt blandt vort Folk.\u201d\n \u201eVort Formaal er paa Grundlag af denne vor lu\u00ac\n therske Bekendelse at arbejde med de Midler,\n Herren har sk\u00e6nket sin Menighed, og med de\n Evner og Kr\u00e6fter, han giver os, for Guds Riges\n Udbredelse og Bef\u00e6stelse, s\u00e6rlig iblandt vore\n Landsm\u00e6nd i Amerika.\u201d\n</p>\n<p>\n M\u00f8det nedsatte en Komite til at arbejde for\n at faa en Skole for vordende Pr\u00e6ster sat i Gang\n snarest muligt.\n</p>\n<p>\n Ved samme M\u00f8de blev Pr\u00e6sternes Tal for\u00f8get\n til 9, idet Nordmanden, Seminarist Joh. Risdal\n blev ordineret til Pr\u00e6st for Menigheden i Fre-\n mont, Nebr., og Kandidat P. Nielsen til Pr\u00e6st for\n Menigheden i Hutchinson, Minn., og Pastor J.\n Danielsen, som paa uretf\u00e6rdig Vis var bleven\n udelukket af den danske Kirke ved Aarsm\u00f8det i\n Cedar Fails i 1880, blev efter Ans\u00f8gning optaget\n i det nye Samfund, efter at man hos Pastor A.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0163/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0163/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0163/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0163/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0163/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0163.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 380152}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"163\">\n<p>\n ^45\n</p>\n<p>\n S. Nielsen i Chicago, som var den danske Kir\u00ac\n kes Formand, da Danielsen blev udelukket, havde\n forh\u00f8rt sig om hans Forhold, og intet fundet til\n Hinder for hans Optagelse. (Jeg h\u00f8rte i sin Tid\n Past. Kirkeberg, som nok var s\u00e6rlig virksom ved\n Danielsens Udelukkelse,\u2014sige, at hvis han nogen\u00ac\n sinde igen traf D., vilde han bede ham hjertelig om\n Forladelse, fordi han havde gjort ham Uret).\n</p>\n<p>\n Angaaende St\u00f8rrelsen af det nye Samfund\n siger Pastor Rohe: \u201eSamfundet bestod ved dets\n Dannelse af 9 Pra^ster, 19 Menigheder og 15 Pr\u00e6-\n dikepladser.\u201d (Se Mindetavle ved Pastor I. M.\n Hansen, Side 40). Pastor A. M. Andersen siger,\n at Samfundet havde 5 Pr\u00e6stekald i Nebraska, og\n 1 i Iowa, 1 i Kansas og 2 i Minnesota; hvert af\n disse bestod af ca. 200 Sj\u00e6le, af hvilke den mindre\n Halvdel var konfirmeret. (Se Beretning, 8de Aars-\n m\u00f8de, ' Side 46). Det nye Samfunds f\u00f8rste For\u00ac\n mand blev Pastor H. Hansen, dets f\u00f8rste Sekre\u00ac\n t\u00e6r Pastor A. M. Andersen og dets f\u00f8rste Kasse\u00ac\n rer Mr. P. Clausen. Pastor Rohe siger: \u201eDet nye\n Samfunds Bestyrelse kom til at bestaa af 5 Med\u00ac\n lemmer, 3 Pr\u00e6ster og 2 L\u00e6gm\u00e6nd, og det blev dem\n paalagt at drive indre Mission med al Kraft og\n udsende L\u00e6gm\u00e6nd, om saadanne findes, til og-\n saa at arbejde for Guds Rige blandt vort Folk\u201d\n (Mindetavle Side 40).\n</p>\n<p>\n Pr\u00e6sterne Hansen Rohe og A. Rasmussen\n valgtes til Redakt\u00f8rer af \u201eDansk luthersk Kir\u00ac\n keblad \u201d.\n</p>\n<p>\n Og saaledes var et nyt dansk Kirkesamfund\n i Amerika blevet til, en logisk F\u00f8lge af det Vink,\n Grove-Rasmussen i sin Tid havde givet Udvalget\n angaaende de kommende danske Pr\u00e6sters Stil-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0164/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0164/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0164/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0164/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0164/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0164.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 332718}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"164\">\n<p>\n 146\n</p>\n<p>\n ling til Konferencen, og den S\u00e6rstilling, \u201eKirkelig\n Missionsforening\u201d og senere \u201eDen danske Kirke\n i Amerika \u201d indtog baade til Guds Ord og den lu\u00ac\n therske Bekendelse.\n</p>\n<p>\n Inden vi gaar videre, er det i sin Orden at\n bem\u00e6rke, at ikke alle danske Pr\u00e6ster i Konfe\u00ac\n rencen sluttede sig til det nye danske Kirkesam\u00ac\n fund. Pastor H. N. Thorup vedblev at staa i Kon\u00ac\n ferencen. P. J. \u00d8stergaard, som blev ordineret i\n 1884, blev ligeledes \u2022 staaende i Konferencen, til\n han i 1886 s\u00f8gte om Optagelse i det unge danske\n Kirkesamfund (Se Kirkebladet, Aargang 1886,\n Side 276). Fr. Jensen M\u00f8ller, Seminarist fra Dan\u00ac\n mark og Kandidat fra Augsburg Seminarium\n (hvor han gik i 4 Aar) 1883, sluttede sig heller\n dkke til det nye danske Samfund til at begynde\n med. Fra Begyndelsen var det altsaa i Virkelig\u00ac\n heden kun % (6) af de danske Pr\u00e6ster i Kon\u00ac\n ferencen, der traadte ud i 1884. H. N. Thorup var\n imidlertid den eneste danske Pr\u00e6st (foruden C.\n L. Clausen), der blev staaende i Konferencen og\n dennes Afl\u00f8ser: \u201eDen forenede norske Kirke\u2019\u2019 til\n sin D\u00f8d.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0165/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0165/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0165/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0165/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0165/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0165.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 329164}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"165\">\n<p>\n XVIII.\n</p>\n<p>\n Det unge danske Kirkesamfunds Modtagelse.\n</p>\n<p>\n Det er en gammel Erfaring i Verden, at den,\n som mener, at have Eneret paa et eller andet Om-\n raade, bl. a. ogsaa har den Egenskab, at han ikke\n .gerne ser nogen anden ved Siden af sig, som vil\n g\u00f8re ham Retten, i dette Tilf\u00e6lde Eneretten \u2014\n stridig. Kain var, som bekendt, den \u00e6ldste S\u00f8n\n og blev, som saadan, misundelig paa Abel, da\n Herren saa med Velbehag paa dennes Offer. Ismael\n var ligeledes den \u00e6ldste S\u00f8n, og der fort\u00e6lles, at\n da Isak voksede til, spottede han denne, og den,\n som kender den menneskelige Natur, kan ikke\n v\u00e6re i Tvivl om Grunden dertil. Josef var ogsaa\n den \u00e6ldste S\u00f8n, nemlig af Rachel, men Leas S\u00f8n\u00ac\n ner var \u00e6ldre, og vi har h\u00f8rt om, hvad de gjorde\n ved Josef, da de m\u00e6rkede Faderens K\u00e6rlighed\n til denne. Og vi kender Grunden til Faris\u00e6ernes\n Had til den Herre Jesus: Han bestred deres Ene\u00ac\n ret til at v\u00e6re Lovens Fortolkere i Israel.\n</p>\n<p>\n At den danske Kirke i Amerika mente sig at\n v\u00e6re i ubestridelig Besiddelse af Eneretten til at\n drive dansk Mission i Amerika, er ikke nogen\n Dr\u00f8m eller Fantasibillede. Derom er der baade\n mange og st\u00e6rke Vidnesbyrd. Af disse har en Del\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0166/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0166/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0166/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0166/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0166/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0166.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 439723}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"166\">\n<p>\n 148\n</p>\n<p>\n v\u00e6ret anf\u00f8rt tidligere og skal ikke her gentages,,\n sk\u00f8nt de kunde mangfoldig for\u00f8ges.\n</p>\n<p>\n At man som F\u00f8lge heraf fra den danske Kir\u00ac\n kes Side ikke saa med milde Blikke paa den Ny~\n kommer, som var landet i Nebraska i den Hen\u00ac\n sigt at tage Land og f\u00e6ste Bo, siger n\u00e6sten sig\n selv. Inden vi h\u00f8rer n\u00e6rmere herom, vil det v\u00e6re '\n af Interesse at vide\n</p>\n<p>\n Hvor mange Danske var der i Amerika i 1884?\n</p>\n<p>\n Det omtrentlige Svar herpaa faar man af Sta\u00ac\n tistikken (De for. Staters) som siger, at fra 1820\n til 1884 var der indvandret 94,660 Danske til de\n forenede Stater. Her er, vel at m\u00e6rke, ikke de Dan\u00ac\n ske talt med, som landede i kanadiske Havne og\n derfra rejste til Staterne. Fraregner man de d\u00f8de,\n og t\u00e6ller de f\u00f8dte og S\u00f8nderjyderne med, naar\n man et Tal, der gaar betydeligt op over 100,000\n Danske i de forenede Stater i 1884. Den store\n Hovedmasse af indvandrede Danske fandtes i Illi\u00ac\n nois, Iowa, Michigan, Minnesota, Nebraska og\n \" Wisconsin. I 1880 stod Wisconsin h\u00f8jest i Antallet\n af Danske \u2014 med 8,797. I 1890 staar Iowa h\u00f8jest\n med 15,519 Danske, Nebraska kommer n\u00e6st med\n 14,335 Danske, medens Utah er sakket bagud med\n 9,023 Danske. Blandt de store Byer staar Chicago i\n 1890 h\u00f8jest i Antallet af Danske \u2014 med 7,087. Der\u00ac\n n\u00e6st kommer Omaha med 4,242 Danske. Naar man\n ser paa disse Tal, skulde man synes, at der var Mis-\n sionsmark nok at arbejde paa, baade for dem,\n som mente at have Eneretten, og Nykommeren af\n 1884. Dette vil formentlig blive endnu klarere,,\n naar vi finder ud:\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0167/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0167/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0167/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0167/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0167/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0167.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 379263}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"167\">\n<p>\n 149\n</p>\n<p>\n Hvor stor var den danske Kirke i Amerika\n i 1884?\n</p>\n<p>\n Det omtrentlige Svar herpaa findes i R. An\u00ac\n dersen: \u201eEmigrantmissionen, kirkelig Vejledning\n for Udvandrere ' \u2019 \u2014 1884. I dette fortjenstfulde\n Skrift har dav\u00e6rende Formand for den danske\n Kirke Pastor Th. Helveg (Side 87 til 92 anf. Skr.)\n givet en \u201eOversigt over Arbejdsmarken 1883. \"\n Ved at sammenligne denne med Statistikkens Tal\n over Danskerne i vedkommende Stater, kan man\n faa et nogenlunde klart Begreb baade om den dan\u00ac\n ske Kirkes St\u00f8rrelse, men ogsaa om St\u00f8rrelsen af\n den Missionsmark, den ikke havde naaet. Dette\n skal her fors\u00f8ges. Vi f\u00f8lger samme Orden, som\n Pastor Helveg i sin \u201eOversigt \" .\n</p>\n<p>\n 1. California.\n</p>\n<p>\n I denne store Stat, som if\u00f8lge Statistikken i\n 1880 talte 3,748 Danske og i 1890 7,764 Danske,\n havde den danske Kirke i 1883: 1 Pr\u00e6st, 4 Me\u00ac\n nigheder, 6\u20147 Pr\u00e6dikepladser med ca. 6\u2014700\n Sj\u00e6le.\n</p>\n<p>\n 2. South Dakota.\n</p>\n<p>\n Denne Stat havde, siger Statistikken, i 1880,\n da det nuv\u00e6rende North og South Dakota udgjor\u00ac\n de et Territorium, 1,447 Danske. I 1890 havde\n North Dakota 2,860, og South Dakota 4,369 Dan\u00ac\n ske. I 1883 havde d. d. Kirke i South Dakota 1\n Pr\u00e6st og 6 Menigheder med et Sj\u00e6leantal af 440.\n</p>\n<p>\n 3. Iowa.\n</p>\n<p>\n If\u00f8lge Statistikken var her i 1880: 6,901 og i\n 1890: 15,519 Danske. I 1883 havde d. d. Kirke 6\n Pr\u00e6ster, 25 Menigheder og Pr\u00e6dikepladser med et\n omtrentligt Sj\u00e6leantal af 2,000.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0168/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0168/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0168/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0168/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0168/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0168.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 391106}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"168\">\n<p>\n 150\n</p>\n<p>\n 4. Illinois.\n</p>\n<p>\n 1880: 6,029, 1890: 12,044 Danske. I 1883 hav\u00ac\n de d. d. Kirke her 4 Pr\u00e6ster, 9 Menigheder og\n Pr\u00e6 dik \u00a9pladser med opgivet Sj\u00e6leantal 1620.\n</p>\n<p>\n 5. Michigan.\n</p>\n<p>\n 1880: 3,513, 1890: 6,335 Danske. I 1883 hav\u00ac\n de d. d Kirke her 3 Pr\u00e6ster, 11 Menigheder og\n Pr\u00e6dikepladser og et Sj\u00e6leantal af ca. 400.\n</p>\n<p>\n 6. Minnesota.\n</p>\n<p>\n Havde i 1880: 6,071, i 1890: 14,133 Danske.\n I 1883 havde d. d. Kirke i denne Stat: 2 Pr\u00e6ster,\n 5 Menigheder og Pr\u00e6dikepladser med ca. 350\n Sj\u00e6le.\n</p>\n<p>\n 7. Nebraska.\n</p>\n<p>\n Havde i 1880: 4,511 og i 1890: 14,345 Danske.\n I 1883 havde d. d. Kirke her 5 Pr\u00e6ster, 11 Menig\u00ac\n heder og Pr\u00e6dikepladser med et Sj\u00e6leantal af\n mellem 7 og 800.\n</p>\n<p>\n 8. New York, New Jersey og Connecticut.\n</p>\n<p>\n I disse Stater, der i 1880 havde henholds\u00ac\n vis: 3,145, 1,264, og 428 Danske, og i 1890, ligele\u00ac\n des henholdsvis: 6,238, 2,991 og 1,474 Danske, hav\u00ac\n de d. d. Kirke i 1883 1 Pr\u00e6st, der bes\u00f8gte og be\u00ac\n tjente 15\u201416 Menigheder, der n\u00e6sten alle var\n ismaa.\n</p>\n<p>\n 9. Wisconsin.\n</p>\n<p>\n Wisconsin havde i 1880: 8,797 og i 1890:\n 13,885 Danske. I 1883 havde d. d. Kirke 6 Pr\u00e6ster,\n 21 Menigheder og Pr\u00e6dikepladser med 2,590 Sj\u00e6le.\n</p>\n<p>\n 10. Kansas.\n</p>\n<p>\n Denne Stat havde i 1880: 1,838 og i 1890\n 3,136 Danske. I 1883 havde d. d. Kirke (siden\n 1874) 2 smaa Menigheder og 1 Pr\u00e6dikeplads i\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0169/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0169/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0169/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0169/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0169/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0169.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 378502}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"169\">\n<p>\n 151\n</p>\n<p>\n Kansas. I 1881 talte de 2 Menigheder tilsammen\n 167 Sj\u00e6le (Se \u201eNye Meddelelser\u2019\u2019 1882, Side 84).\n Fra denne Stat findes ingen Indberetning i Pa\u00ac\n stor Helvegs Oversigt for 1883, da Menighederne\n dengang var uden Pr\u00e6st.\n</p>\n<p>\n * * *\n</p>\n<p>\n Den danske Kirke havde i 1883: 31 Pr\u00e6ster,\n 6 uordinerede Kandidater, og Pastor Helveg siger\n i sin \u201eOversigt\u201d: \u201eDen danske Kirke har optaget\n Evangeliets Forkyndelse i 12 Stater\u201d.\n</p>\n<p>\n Tager man nu Antallet paa Pr\u00e6ster, Menighe\u00ac\n der og Menighedsmedlemmer og sammenligner\n dem med Antallet af danske Indvandrere her i\n Landet paa samme Tid, saa ser det ikke ud til,\n at der mangledes Arbejdsmark, og selv om nu den\n danske Kirke havde Eneretten til at drive dansk\n Mission i Amerika, saa havde det lange Udsigter\n med at faa den ud\u00f8vet.\n</p>\n<p>\n I \u201eKirkelig Samler\u201d for 26de Oktober 1884\n findes blandt \u201eKirkelige Efterretninger\u201d et Styk\u00ac\n ke med Overskrift \u201eDe Udtraadite\u201d. Redakt\u00f8ren\n begynder med at minde om \u201eDansk luthersk Kir\u00ac\n keblad\u201d, der blev stiftet med det specielle Formaal\n at bek\u00e6mpe \u201eKirkelig Samler\u201d og den danske\n Kirke i Amerika. Nu er \u201eD. 1. Kirkeblad\u201d bleven\n til \u201eKirke-bladet\u201d, Organ for \u201eDet danske evamg.\n luth. Kirkesamfund i Amerika\u201d. Altsaa har de Ud-\n traadte nu dannet et nyt, selvst\u00e6ndigt Kirkesam\u00ac\n fund med et nyt Navn. Angaaende denne Sag be\u00ac\n m\u00e6rker Red. af \u201eK. S.\u201d: 1) Dannelsen af et nyt\n Kirkesamfund var un\u00f8dvendigt, da d. d. Kirke\n havde rakt vedkommende en \u00e6rlig Broderhaand,\n med Tilbud om al \u00f8nskelig Frihed i Pr\u00e6stegernin\u00ac\n gen og Samfundsarbejdet, \u201ebaade theoretisk og\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0170/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0170/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0170/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0170/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0170/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0170.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 440193}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"170\">\n<p>\n 152\n</p>\n<p>\n praktisk, baade i L\u00e6ren og Livet.\u201d 2) \u201eDet nye\n Navn paa de udtraadtes Kirkesamfund er en stor\u00ac\n artet Tilsnigelse\u201d (med meget fede Typer). Man\n kalder sig: Det danske \u00f8vang. luth. Kirkesamfund\n i Amerika, i hvilken Betegnelse selvf\u00f8lgelig skal\n ligge en Paastand om at v\u00e6re det eneste virkelige\n dansk-lutherske Kirkesamfund herovre; og i hvert\n Fald har man forst aa et at forme Navnet saaledes,\n at enhver Dansk, som kommer herover fra F\u00e6\u00ac\n drelandet, og ej ved Besked om Sagernes Sam\u00ac\n menh\u00e6ng, maa t\u00e6nke, at han i \u201ede Udtraadte\u201d\n vil finde Moderkirkens Datter, medens Sandheden\n er, at disse har selv opfundet og lavet sig et nyt\n Samfund, uden Udsendelse eller Anerkendelse af\n Moderkirken, uden St\u00f8tte eller Forbindelse med\n nogen Retning inden for den danske Folkekirke.\u201d\n 3) \u201eStillingen er klar. Hine har gjort Valget, brudt\n med os, brudt med Moderkirken og oph\u00f8jet sig\n selv paa et Dommers\u00e6de, hvortil de ingen anden\n Adkomst har end den, som Sn\u00e6versyn og Ufor\u00ac\n dragelighed giver; saa faar de finde sig i, at vi\n arbejder videre ad vor egen Vej uden videre Hen\u00ac\n syn til det nylavede Samfund. Saa l\u00e6nge man\n fastholder Beskyldningen for K\u00e6tteri, er Samvir\u00ac\n ken umulig; ja, det siger sig selv, at hine maa\n f\u00f8le sig opfordret til at modvirke os.\u201d \u2014 Saa\n -langt \u201eKirkelig Samler\u201d; hvad der senere frem\u00ac\n kom i Bladet, gik i alt v\u00e6sentligt paa samme To\u00ac\n ne: Den danske Kirkes Eneberettigelse til at drive\n Mission i Amerika. Vi mener, at Kommentar til\n dette er overfl\u00f8dig.\n</p>\n<p>\n Saaledes var der altsaa fra 1884 to danske lu\u00ac\n therske Kirkesamfund i Amerika, som hvert for\n sig sk\u00f8d Skylden paa det andet for, at de var to,\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0171/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0171/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0171/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0171/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0171/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0171.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 474230}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"171\">\n<p>\n</p>\n<p>\n ** \" fa\n</p>\n<p>\n \u2019I^Wluiuu. i . ..^\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n mmsm\n</p>\n<p>\n m\n</p>\n<p>\n .\n</p>\n<p>\n DEN F\u00d8RSTE SKOLE I BLAIR\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0172/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0172/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0172/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0172/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0172/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0172.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 370480}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"172\">\n<p>\n PAST. G. B. CHRISTIANSEN.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0173/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0173/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0173/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0173/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0173/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0173.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 386153}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"173\">\n<p>\n 153\n</p>\n<p>\n og hvert for sig forsikrede, at de \u00f8nskede kirkelig\n Forening paa luthersk Grund! Saa underligt som\n dette maaske lyder, er der dog vist ingen Grund\n til at tvivle om, at ikke faa fra begge Sider men\u00ac\n te det heltud \u00e6rligt. For at kunne forstaa dette\n er det n\u00f8dvendigt at l\u00e6gge vel M\u00e6rke til de to\n Parters forskellige Opdragelse og Stilling baade\n til Danmark og Amerika, og navnlig da for de\n ledende M\u00e6nds Vedkommende paa begge Sider.\n</p>\n<p>\n Som vi alt har set, var de ledende H\u00e6nd fra den\n danske Kirkes Side ved denne Lejlighed de unge\n Pr\u00e6ster Th. Lyngby og Th. Helveg. De var begge\n kun i Amerika paa Bes\u00f8g, og naar de talte om\n den lutherske Kirke, mente de den danske Folke\u00ac\n kirke, hvori de ventede at faa deres Fremtidsar\u00ac\n bejde, som de ogsaa fik, den ene f\u00f8r, den anden\n senere. Det siger n\u00e6sten sig selv, at de maatte\n tale dens Sag, mens de var i Amerika, og de ikke-\n theologiske Kandidater blandt den danske Kirkes\n Pr\u00e6ster mente naturligvis, at naar de lignede\n \u201eModerkirken\u201d, saa vidt muligt, saa kunde der ik\u00ac\n ke med Rette forlanges mere af dem her i \u201eUd\u00ac\n l\u00e6ndigheden\u201d. Samtidig lukkede de \u00d8jnene for,\n at Forholdene og Omst\u00e6ndighederne, baade udad\n og indad, her i Landet er saa forskellige som vel\n muligt fra, hvad de var og er i Danmark, at det\n er aldeles hen i Vejret at ville danne \u201eFolkekirke\u201d\n her for dem, som agter at blive i Landet, selv om\n det nok: kunde lade sig g\u00f8re for dem, som kun\n blev her nogle faa Aar og saa gik deres Vej. Men\n fra dette Standpunkt maatte det naturligvis se\n ud som Sn\u00e6versyn og Egensindighed, at nogen\n kunde falde paa at forlange Anerkendelse af den\n hellige Skrift som Guds Ord og ubetinget Tilslut-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0174/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0174/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0174/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0174/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0174/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0174.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 399171}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"174\">\n<p>\n 154\n</p>\n<p>\n ning til den danske lutherske Kirkes Bekendel\u00ac\n sesskrifter som Betingelse for Sammenslutning.\n De ledende M\u00e6nd paa den anden Side derimod\n havde faaet deres Uddannelse i en luthersk Fri\u00ac\n kirkes Skole og efter Skoletiden blandt Pr\u00e6ster,\n af hvilke nogle var bleven gamle i en Frikirke, og\n ikke ansaa det for nogen s\u00e6rlig Dyd at arbejde\n efter folkekirkelig Model, hvad L\u00e6re og Praksis an-\n gaar. De havde arbejdet blandt Landsm\u00e6nd, der\n var kommen til Amerika for at blive. Og en\n luthersk Frikirke uden absolut H\u00e6vdelse af Skrif\u00ac\n ten som Guds Ord og ubetinget Anerkendelse af\n den lutherske Kirkes Bekendelse maatte, fra et\n saadant Standpunkt betragtet, se ud som en Selv\u00ac\n modsigelse ; thi i samme Maal som den gav efter\n paa disse Punkter, vilde den oph\u00f8re at v\u00e6re lu\u00ac\n thersk, det samme som en Nation uden Nationali\u00ac\n tet, et Folk, der ikke talte sit eget Sprog.\n</p>\n<p>\n Holder man dette forskellige Syn paa Sagen\n for \u00d8je, vil det ikke v\u00e6re saa vanskeligt at for\u00ac\n staa, hvorfor der maatte blive to Samfund i 1884,\n og for Nutidens Vedkommende vil det for For-\n staaelsens Skyld ikke v\u00e6re uden Betydning at\n m\u00e6rke sig denne forskellige Synsmaade. Og af\n den Grund er her dv\u00e6let saa udf\u00f8rligt ved det,\n der allerede nu ligger en Menneskealder tilbage i\n Tiden. Principper er st\u00e6rkere end Personer,\n de virker, ogsaa naar de Personer, der var deres\n Talsm\u00e6nd, er d\u00f8de, og for at forstaa Personernes\n Strid, maa man f\u00f8rst forstaa de Principper, de\n var Talsm\u00e6nd for.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0175/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0175/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0175/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0175/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0175/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0175.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 318640}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"175\">\n<p>\n TILL\u00c6G.\n</p>\n<p>\n I.\n</p>\n<p>\n Pastor Niels Madsen (1842-1881).\n</p>\n<p>\n Da denne Mand baade var en af de f\u00f8rste\n Danske, der studerede ved Augsburg Seminarium,\n f\u00f8rst i Marshall, Wis., og siden i Minneapolis, \u2014\n og tillige er den f\u00f8rste danske lutherske Pr\u00e6st\n i Amerika, som d\u00f8de, antager jeg, det vil v\u00e6re\n i sin Orden, at nogle Mindeord om ham finder\n Plads i dette Kapitel af den forenede Kirkes For\u00ac\n historie. I \u201eDansk luthersk Kirkeblad\u201d Nr. 8 for\n 1881 har hans Studief\u00e6lle fra Augsburg og se\u00ac\n nere Medarbejder i den danske Mission, Pastor\n H. Hansen, givet et Omrids af hans Livsf\u00f8relse,\n af hvilket her det vigtigste skal meddeles.\n</p>\n<p>\n Niels Madsen var f\u00f8dt i Lille Damme, Fane-\n fjord Sogn paa M\u00f8en den 21de August 1842. Hans\n For\u00e6ldre var Bondefolk, der selv havde en mindre\n Landejendom. Sin Barndom tilbragte han i Hjem\u00ac\n met og i Skolen. Den 5te Oktober 1856 blev han\n konfirmeret i Fanefjord Kirke af Sognepr\u00e6st P.\n F. Obel. Som M\u00f8enbo var N. Madsen vokset op i\n Havets N\u00e6rhed, og Lysten til at blive S\u00f8mand laa\n ham i Blodet, men hans For\u00e6ldre var meget imod\n -at lade ham f\u00f8lge denne sin Lyst. Han blev ved\n at bede dem derom, men f\u00f8rst ved en Farbroders\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0176/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0176/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0176/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0176/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0176/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0176.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 429292}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"176\">\n<p>\n 156\n</p>\n<p>\n Hj\u00e6lp fik han dem til omsider at give deres Sam\u00ac\n tykke. Han forlod sit Hjem, da han var 15 Aar\n gammel, og blev S\u00f8mand. En S\u00f8mands Liv er\n fuldt af Farer, og mer end en Hang blev han red\u00ac\n det ud af den st\u00f8rste Livsfare; men den Haand,\n som reddede ham, kendte han ikke og s\u00f8gte han\n ikke. Niels Madsen var af et stille, besindigt\n V\u00e6sen, og som saadan smagte S\u00f8mandslivet med\n dets Raahed ham i L\u00e6ngden ikke. Nok er det, han\n forlod det og begav sig, i 1863, paa Vejen til\n Amerika, Straks han var landet i New York,\n blev han lagt paa et haardt Sygeleje og laa ene,\n fremmed og syg blandt fremmede, og maatte sav\u00ac\n ne den Pleje, som Venner vilde have givet ham,\n om han var bleven blandt dem. Men Sygdommen\n var ikke til D\u00f8den; tvertimod: han fik nu en le\u00ac\n vende F\u00f8lelse af, at der var en levende Gud, som\n havde Bud efter ham. Efter at v\u00e6re kommen sig\n rejste N. Madsen til Moline, 111., hvor allerede\n flere af hans Landsm\u00e6nd var. Her sluttede han\n sig til den svensk lutherske Menighed, hvilket\n blev af den st\u00f8rste Betydning for ham, idet han\n nu l\u00e6rte at kende sig selv som en hj\u00e6lpel\u00f8s Syn\u00ac\n der, men ogsaa Jesus som den, der frelser Syndere,\n der tager deres Tilflugt til ham. Med andre Ord:\n Ndels Madsen blev nu en bevidst Kristen, der f\u00f8lte\n sig hjemme blandt Guds B\u00f8rn som sine Sl\u00e6gtninge\n og fattede K\u00e6rlighed til sine Medmennesker som\n Medsyndere, for hvilke ogsaa Guds Naade var be\u00ac\n redt. Efter at han saaledes var bleven et tro-\n onde Menneske, t\u00e6nkte han imidlertid ikke paa\n at blive Pr\u00e6st, da han ansaa sig selv for uskikket\n til at udf\u00f8re en saa ansvarsfuld Gerning. Men saa\n kom han til et Missionsm\u00f8de, hvor den aandelige\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0177/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0177/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0177/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0177/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0177/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0177.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 384974}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"177\">\n<p>\n 157\n</p>\n<p>\n N\u00f8d blandt Skandinaver i Amerika blev skildret\n med levende Farver. Niels Madsen f\u00f8lte sig gre\u00ac\n ben deraf og tog den Beslutning, at g\u00f8re alt, han\n kunde, for at afhj\u00e6lpe N\u00f8den og s\u00f8ge Uddannelse\n til, om muligt, at blive en Ordets Forkynder blandt\n sine Landsm\u00e6nd i Amerika. I den Hensigt s\u00f8gte\n han om Optagelse paa Konferencens L\u00e6reanstalt\n i Marshall, Wis. Hans Ans\u00f8gning blev bevilget, og\n efter Juleferien 1871 indtraadte han som stude\u00ac\n rende ved n\u00e6vnte Skole. Han gjorde flittig Brug\n af sin Tid og sine Evner, opf\u00f8rte sig som en kri\u00ac\n sten Student og vandt sine L\u00e6reres og medstude\u00ac\n rendes Agtelse. Efter at have studeret ved Augs-\n burg i n\u00e6sten 4 Aar tog han i Foraaret 1874 Af-^\n gangseksamen, og paa Kald fra New Denmark og\n annekterede Menigheder i Brown County, Wis.,\n .blev han den 14de Juni 1874 ordineret til Pr\u00e6st\n paa Konferencens Aarsm\u00f8de i Fort Howard, Wis.,\n og tiltraadte sit Embede straks efter. Madsen\n var en stille, bramfri Natur, men en inderlig B\u00f8n\u00ac\n nens Mand og flittig til at studere, udarbejdede\n sine Pr\u00e6dikener med Omhu og var samvittigheds\u00ac\n fuld i hele sin Embedsf\u00f8relse. Det var hans Maal\n selv at leve for Herren og drage Sj\u00e6le til hans\n Samfund. Men inden l\u00e6nge sv\u00e6kkedes hans ikke\n st\u00e6rke Helbred ved hans vidtl\u00f8ftige Virkekreds,\n Hans Taleorganer angrebes, han fik st\u00e6rke Hoste\u00ac\n anfald og f\u00f8lte sig mat og kraftesl\u00f8s over hele\n sit Legem, saa han kun med den st\u00f8rste Anstren\u00ac\n gelse kunde r\u00f8gte sin Gerning. Han s\u00f8gte flere\n L\u00e6ger, men ingen kunde hj\u00e6lpe ham, saa han al\u00ac\n lerede i 1880 saa sig n\u00f8dt til, paa Grund af sv\u00e6k\u00ac\n ket Helbred, at nedl\u00e6gge sin Pr\u00e6stegerning for\n om muligt at genvinde sit Helbred.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0178/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0178/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0178/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0178/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0178/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0178.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 424176}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"178\">\n<p>\n 158\n</p>\n<p>\n Da flere L\u00e6ger havde tilraadet ham at s\u00f8ge\n hen til et mildere Klima, besluttede han sig til at\n gaa til Nebraska og fors\u00f8ge, om det kunde hj\u00e6l\u00ac\n pe. Midt i Juli 1880 rejste han fra Wisconsin til\n Pastor A. M. Andersen i Argo, Nebr., hvor han\n blev i 3 Maaneder og syntes at blive betydelig\n bedre. I Oktober Maaned rejste han ud til en an\u00ac\n den af sine Kammerater fra Augsburg Semina\u00ac\n rium, Pastor H. Hansen i Hamilton County, Nebr.\n Ogsaia her f\u00f8lte han sig nogenlunde, saal\u00e6nge han\n kunde f\u00e6rdes ude i det frie; men da Kulden blev\n strengere, og han maatfee holde sig inden D\u00f8re, tog\n Svagheden kendelig til fra Dag til Dag, saa han\n kun med Besv\u00e6r kunde gaa til Kirken, der kun lig\u00ac\n ger faa Skridt fra Pr\u00e6steboligen, og S\u00f8ndag efter\n Nytaar 1881 var han i Kirken sidste G-ang. Midt\n i Januar tog hans Sygdom en Vending til det v\u00e6r\u00ac\n re. Efter at han om Aftenen var gaaet i Seng,\n kaldte han paa Mrs. H. Hansen \u2014 Pr\u00e6sten var\n bortrejst \u2014 og sagde til hende, at han ventede,\n denne Nat vilde blive hans sidste, men tillige, at\n han f\u00f8lte sig meget anf\u00e6gtet, hvorfor han bad\n hende l\u00e6se Guds Ord og bede for ham. Han var\n i 3 Dage i den forf\u00e6rdeligste Anf\u00e6gtelse. \u201eI seks\n Aar har jeg talt Guds Ord og tr\u00f8stet andre,\u201d\n sagde han, \u201enu er jeg selv uden Tr\u00f8st\u201d. Ofte ud\u00ac\n br\u00f8d han: \u201eDet er vanskeligt for en Pr\u00e6st at bli\u00ac\n ve salig.\u201d Stadig bad han de omstaaende l\u00e6se\n Guds Ord for sig og bede. Omsider svandt M\u00f8r\u00ac\n ket, og Naadens Sol br\u00f8d frem gennem den m\u00f8rke\n Sky, saa han kunde tilegne sig den uforskyldte\n Naade i Jesus Kristus og give sig hen i Guds\n Villie, om han skulde leve eller d\u00f8. I denne Til\u00ac\n stand levede han endnu 18 Dage, blev stadig sva-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0179/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0179/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0179/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0179/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0179/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0179.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 361127}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"179\">\n<p>\n 159\n</p>\n<p>\n gere, men klagede kun over Smerter i Halsen og\n saa, at han var tr\u00e6t. Nogle Timer om Dagen\n kunde han sidde oppe paa en Stol. Den 30te Ja\u00ac\n nuar, som var en S\u00f8ndag, da han m\u00e6rkede D\u00f8\u00ac\n den n\u00e6rme sig, vilde han nedskrive sin sidste\n Villie, men var saa svag, at han ikke kunde, men\n traf saa mundtlig Bestemmelse angaaende sit Gods\n og sin Begravelse. Dagen efter var han til Alters,\n og om Tirsdagen bad han Vennerne bede, at han\n snart maatte blive udl\u00f8st. Om Fredagen mistede\n han M\u00e6let, saa han ikke mere kunde tale, men\n lagde M\u00e6rke til, hvad der foregik omkring ham.\n En Time f\u00f8r han sov ind i D\u00f8den, tog han Del i\n Aftenandagten, som Vennerne holdt ved hans\n Seng, og til alles Forundring svarede han, da Jesu\n Sp\u00f8rgsmaal til Martha, i Joh. 11, 26 blev l\u00e6st, et\n lydeligt: Ja. Pastor Hansens Sp\u00f8rgsmaal: om han\n nu kunde forlade sig paa sin Frelser og v\u00e6re vis\n paa at komme hjem til ham? besvarede han lige\u00ac\n ledes med et lydeligt \u201eJa\u201d.\n</p>\n<p>\n En Time efter, den 4de Februar 1881, Kl.\n 9,45 Aften sov han stille ind. Den 7de Febr.,\n som var en streng Vinterdag med Kulde og Sne\u00ac\n fog, stedtes hans St\u00f8v til Hvile paa den danske\n Kirkegaard ved Hampton, Nebr. Trods det haarde\n Vejr fulgte de fleste af Menighedens Medlemmer\n ham til Graven, hvor nu en Mindest\u00f8tte staar,\n rejst af hans Venner.\n</p>\n<p>\n Pastor Rohe, en af Pastor Madsens medstu\u00ac\n derende ved Augsburg, siger om ham: \u201eHgm er en\n sj\u00e6lden stille Mand, med et Hjerte, der l\u00e6nges\n efter Sj\u00e6les Frelse. Vi studerede et Aar sammen.\n Han bor i Brown Co., Wis., hvor han er Pr\u00e6st\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0180/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0180/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0180/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0180/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0180/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0180.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 424011}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"180\">\n<p>\n 160\n</p>\n<p>\n for flere Menigheder.\u201d (Se Robes Mindetavle,\n Side 30).\n</p>\n<p>\n New Denmark, hvor Pastor Madsen virkede,\n var dengang en temmelig haard Plads at arbejde\n paa. Vi har tidligere set, at Baptisterne her fik\n en af deres f\u00f8rste Menigheder i Amerika (1859).\n Adventismens danske Apostel Johan Gotlieb Ma-\n thiasen (John G. Matheson) var som nng Mand\n \u2022kommen til New Denmark med sine For\u00e6ldre.\n Efter at han var bleven Adventist, pr\u00e6dikede\n han dette nye Evangelium for sine Landsm\u00e6nd\n her og fik nogle af de \u00e6ldre Settlere og deres\n B\u00f8rn med sig. De, der ikke blev Baptister eller\n Adventister, sluttede sig enten til de norske lu\u00ac\n therske Pr\u00e6ster, af hvilke Konferencens senere\n Formand, Pastor Johan Olsen, har arbejdet i New\n Denmark, eller ogsaa blev de Frit\u00e6nkere, som de\n holdt af at kalde sig selv. Forud for Konferen\u00ac\n cens Pr\u00e6ster \u2014 eller rettere Augustana Synodens\n \u2014 havde der v\u00e6ret en, vistnok norskf\u00f8dt Pr\u00e6st\n af General-Synoden, Geo. Olsen, som nok ikke\n var af Moders bedste B\u00f8rn, og siden blev Frit\u00e6n\u00ac\n ker. Pastor Madsen, som afl\u00f8ste den norske Pr\u00e6st\n af Konferencen, fik altsaa ikke Lov til at v\u00e6re\n ene om Arbejdet i den \u00e6ldste danske Ny bygd i\n Amerika. Mens han var Pr\u00e6st her, blev der, vist\u00ac\n nok s\u00e6rlig ved Jens Jensens, en af den danske\n Kirkes L\u00e6gpr\u00e6dikanters Hj\u00e6lp, dannet en lille\n dansk Menighed, som s\u00f8gte Betjening fra den\n danske Kirke, og fik Pastor N. Thomsen til at\n pr\u00e6dike i New Denmark. Da Pastor Madsen i\n 1880 flyttede fra New Denmark sluttede hans\n og den danske Kirkes Folk sig sammen og fik\n R. Nielsen af den danske Kirke til Pr\u00e6st. Denne\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0181/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0181/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0181/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0181/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0181/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0181.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 384077}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"181\">\n<p>\n 161\n</p>\n<p>\n giver Pastor Madsen f\u00f8lgende smukke Vidnes\u00ac\n byrd : \u201eDen sidste Pr\u00e6st, som var bosat her, var\n en dansk Mand (Pastor Madsen) af Konferencen,\n han omtales i Almindelighed som en hjertelig tro\u00ac\n ende Mand, der gerne vilde tjene Vorherres Sag\n og drage Menneskene fra Syndens til Sandhedens\n Vej, og s\u00f8gte derfor at s\u00e6tte sig imod den frit\u00e6n\u00ac\n keriske Str\u00f8mning, der havde faaet Indgang i Fol\u00ac\n ket, men magtede ikke at stoppe Munden paa de\n glade Voltairianere, der havde nogle faste Arne-\n og Fristeder i Drikkehuse og i de saakaldte\n \u201eShanty ^-Skovhuse, hvor en stor Del af de kraf\u00ac\n tigere M\u00e6nd og Karle havde Vinterarbejde, og\n hvor ikke blot de frygtede Kopper kr\u00e6vede de\u00ac\n res Ofre, men Raahed og Drukkenskab endnu fle\u00ac\n re. \u2014 \u2014 Intet Under, at Pastor Madsens svage\n R\u00f8st ikke blev h\u00f8rt eller fulgt, thi det store Fler\u00ac\n tal havde ikke Tid, fordi deres Maal ikke var at\n g\u00f8re Guds men Verdens Villie. \u2014 \u2014\u201d (Se Ny\n Meddelelser\u201d 1883, Side 150\u201451).\n</p>\n<p>\n Pastor Madsen efterlod sig nogen Formue.\n Muligvis har han haft Penge, f\u00f8r han begyndte at\n studere; thi hans Pr\u00e6stel\u00f8n var vistnok aldrig\n stor, og sk\u00f8nt han var n\u00f8jsom og altid levede\n ugift, kunde han vist ikke samle Penge som Pr\u00e6st\n i New Denmark i de Dage. Det v\u00e6re nu hermed,\n som det vil. Hvor meget han efterlod sig, ved jeg\n ikke, men i \u201eDansk luthersk Kirkeblad\u201d Nr. 12,\n 1882, ses, at der er sk\u00e6nket til Konferencens dan\u00ac\n ske Mission \u201eved L. C. Madsen, af Pastor N. Mad\u00ac\n sens efterladte Penge til velg\u00f8rende \u00d8jemed 150\n Dollars.\u201d I samme Blad Nr. 14 er der givet: \u201eTil\n Konferencens danske Mission: ved L. C. Madsen af\n Pastor N. Madsens efterladte Penge 100 Dollars,\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0182/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0182/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0182/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0182/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0182/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0182.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 403890}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"182\">\n<p>\n 162\n</p>\n<p>\n .Samme Blad Nr. 6, 1882: til samme \u00d8jemed: Fra\n</p>\n<p>\n L. C. Madsen, New Windsor, 111: 40 Dollars. Af\n \u201eDansk luthersk Kirkeblad\u201d 1883, Nr. 9, ses, at\n i 1882 har Pastor Madsens Broder L. C. Madsen\n i New Windsor, 111., af sin afd\u00f8de Broders Penge\n sk\u00e6nket 500 Dollars til Konferencens Skolefond.\n</p>\n<p>\n Den sidste Efterretning fremkommer Pastor A.\n</p>\n<p>\n M. Andersen med i et \u201eGensvar \u201d til \u201eLutherane\u00ac\n rens\u201d Redakt\u00f8r, der, i Anledning af Andersens\n Forslag om en dansk Professor ved Augsburg,\n havde sagt, at saadant kunde der kun v\u00e6re Tale\n om, \u201esaasnart de danske Menigheder havde sam\u00ac\n let et tilstr\u00e6kkeligt Fond til at l\u00f8nne en Profes\u00ac\n sor.\u201d Andersen minder da om, at de Danske alt\n har givet deres Bidrag til det norske Professor-\n fond, isamt at de danske Menigheder hvert Aar\n giver deres Bidrag til L\u00e6rer l\u00f8nskassen. Da jeg\n desv\u00e6rre ikke har et fuldst\u00e6ndigt S\u00e6t af \u201eDansk\n luthersk Kirkeblad\u201d, er det muligt, at Pastor\n Madsen har sk\u00e6nket endnu flere Penge til velg\u00f8\u00ac\n rende \u00d8jemed. Men det anf\u00f8rte er nok til at vise,\n at han is\u00e6rlig bet\u00e6nkte den Skole, hvor han havde\n faaet sin Uddannelse til Pr\u00e6st, samt den Mission,\n hvori han saa trofast havde arbejdet, da han\n traf Bestemmelse om Anvendelsen af hans Ejen\u00ac\n dom efter hans D\u00f8d. Ogsaa som Pr\u00e6st ses han at\n have v\u00e6ret en flittig Bidragsyder til de forskel\u00ac\n lige Missionskasser.\n</p>\n<p>\n Derimod findes der kun faa skriftlige Bidrag\n fra hans Haand i \u201eDansk luth. Kirkeblad\u201d, og de\n samme er meget korte.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0183/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0183/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0183/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0183/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0183/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0183.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 311949}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"183\">\n<p>\n II.\n</p>\n<p>\n Den danske Kirkes Menigheds- og Samfunds-\n Konstitution, samt Pr\u00e6stel\u00f8fte.\n</p>\n<p>\n \u201eDenne grundtvigianske Menighed har\n sin Confession, sin Katekismus, nu ogsaa sin\n Alterbog og sit Ritual, ialt l\u00e6nge sin Salme\u00ac\n bog rede; men det er i Askov den f\u00f8rste\n Gang, den tr\u00e6der frem som handlende, og\n det saaledes, at der ikke mere skal v\u00e6re\n Tvivl om dens Existens\u201d.\n</p>\n<p>\n Biskop O. Laub i Brev til Biskop Marten-\n sen af 20de Oktober 1874.\n</p>\n<p>\n (Se Biskop Otto Laubs Levnet \u2014 ved\n Mynster og Schepelern II, Side 361).\n</p>\n<p>\n Det, Biskop Laub her siger, g\u00e6lder for Dan\u00ac\n marks men ikke for Amerikas Vedkommende.\n Som det f\u00f8lgende vil vise, var den danske Kirke i\n Amerika i saa Henseende adskillige Aar forud\n for M\u00f8det i Askov, som holdtes 2den til 4de Au\u00ac\n gust 1881, men naar der i ovenanf\u00f8rte Brev tales\n om det, der skete i Askov (1874), sigtes hermed\n til H\u00f8jskoleforstander Appels Ordination til Pr\u00e6st.\n Den ' grundtvigianske Menighed i Amerika havde\n sin Menigheds-Konstitution f\u00e6rdig, ogsaa f\u00f8r 1874.\n</p>\n<p>\n Menigheds-Konstitution.\n</p>\n<p>\n Den for alle den danske Kirkes Menigheder\n f\u00e6lles Konstitution lyder saaledes:\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0184/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0184/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0184/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0184/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0184/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0184.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 447751}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"184\">\n<p>\n 164\n</p>\n<p>\n Par. 1. Menigheden kalder sig \u201eDen danske\n</p>\n<p>\n evangelisk lutherske Menighed i.Den\n</p>\n<p>\n vedtager at blive uden Forbindelse med Synoder\n eller amerikanske Kirkesamfund, men vil altid\n slutte sig saa n\u00e6r til den lutherske Kirke i Dan\u00ac\n mark, som muligt.\n</p>\n<p>\n Par. 2. Den hellige almindelige Kirkes Tro:\n Den apostoliske Trosbekendelse, tager vi som den\n eneste ufejlbare Grund, Kilde og Regel for vor\n Tro og vort Levnet. Anm.: Hin Kirkens Bekendel\u00ac\n se er vor Daabspagt: Forsagelsen og Troen.\n</p>\n<p>\n Par. 3. I den inderligste Overensstemmelse '\n med Kirkens Tro (Par. 2) er den hellige Skrift,,\n den gamle saavel som den nye Pagts B\u00f8ger, som\n vi derfor erkende og antage som indeholdende\n Visdom til Salighed for Troens Husf\u00e6ller, og er\n saaledes vor Oplysnings- og Opbyggelsesbog paa\n Troens Grund (Par. 2).\n</p>\n<p>\n Par. 4. Som en synlig og klar Bekendelse af\n den guddommelige Sandhed antage vi og bekende\n vi os til den danske og norske Kirkes Bekendelses-\n Skrifter, eller bestemtere: \u201eDen augsburgske Be\u00ac\n kendelse\u201d og \u201eLuthers Katekismus\u201d.\n</p>\n<p>\n Par. 5. De hellige Sakramenters Forvaltning\n samt \u00f8vrige gudstjenstlige Handlinger skulle i\n denne Menighed udf\u00f8res i Overensstemmelse med\n den danske Kirkes Alterbog og Ritual.\n</p>\n<p>\n Par. 6. Pr\u00e6dikeembedet med Sakramenternes\n Forvaltning skal her i Menigheden alene udf\u00f8res\n af rettelig kaldede og ordinerede lutherske Pr\u00e6\u00ac\n ster.\n</p>\n<p>\n Par. 7. Menigheden erkender det for sin Kri\u00ac\n stenpligt at drage Omsorg efter bedste Evne for\n de den anbetroede B\u00f8rns og Ungdoms menneske-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0185/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0185/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0185/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0185/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0185/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0185.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 347259}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"185\">\n<p>\n 165\n</p>\n<p>\n \u2022lige og kristelige Oplysning samt staa de i Menig\u00ac\n heden tr\u00e6ngende bi med Raad og Daad.\u201d\n</p>\n<p>\n Samfunds-Konstitution,\n</p>\n<p>\n Af Samfunds-Konstitutioner har den danske\n Kirke haft en hel R\u00e6kke, som det her vilde blive\n alt for vidtl\u00f8ftigt at anf\u00f8re. Den f\u00f8rste Konstitu\u00ac\n tion blev vedtaget ved M\u00f8det i Neenah i 1878 og\n bestod ligesom Menigheds-Konstitutionen af 7 Pa\u00ac\n ragrafer. Hvad Bekendelse angaar, siger Par. 1:\n ,yDe paa Kirkem\u00f8det i Neenah forsamlede Pr\u00e6ster\n og Menigheders Udsendinge erkl\u00e6re sig at v\u00e6re\n \u201eDen danske evangelisk lutherske Kirke i Ame\u00ac\n rika\u201d, der vil staa paa Moderkirkens Tros-Grund,\n og beslutte som Samfund at b\u00e6re dette Navn over\n for Staten.\u201d\n</p>\n<p>\n Anm\u00e6rkning: Den danske Kirke regner sin\n Tilv\u00e6relse fra 1872 (eller 1871) men fik f\u00f8rst sin\n Konstitution i 1878. Der blev ligeledes vedtaget\n en ny Forfatning i 1884, 1888 og i 1898 ikke min\u00ac\n dre end to. I f\u00f8rste Artikel i Forfatningen af\n 1888 hedder det: \u201eSamfundets Navn er \u201eDen dan\u00ac\n ske evangelisk lutherske Kirke i Amerika\u201d, og som\n saadan staar det paa den hellige almindelige Kir\u00ac\n kes Trosgrund og erkender sig at v\u00e6re i Over\u00ac\n ensstemmelse med den hellige Skrift og Moder-\n kirkens symbolske B\u00f8ger\u201d.\n</p>\n<p>\n Pr\u00e6stel\u00f8fte.\n</p>\n<p>\n Jeg. som lovligen er kaldet\n</p>\n<p>\n til Pr\u00e6st for den danske evangelisk-lutherske Me\u00ac\n nighed i., og som i min Samvit\u00ac\n</p>\n<p>\n tighed ved mig fri, at jeg ikke har benyttet noget\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0186/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0186/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0186/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0186/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0186/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0186.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 407868}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"186\">\n<p>\n 166\n</p>\n<p>\n uh\u00e6derligt Middel for at indkomme i dette Em\u00ac\n bede, \u2014 lover for den alvidende Guds Aasyn:\n</p>\n<p>\n F\u00f8rst, at jeg vil beflitte mig paa at forkynde\n Guds Ord rent og purt, saaledes som det findes\n beskrevet i de profetiske og apostoliske Skrifter\n og i vor danske evangelisk-lutherske Kirkes sym\u00ac\n bolske B\u00f8ger, \u2014 med al \u00c6refrygt og S\u00f8mmelighed\n forvalte de hellige Sakramenter efter Kristi Indstif\u00ac\n telse, og saavel her som ved de \u00f8vrige hellige Hand\u00ac\n linger udf\u00f8re alt i Overensstemmelse med de for\n den danske evangelisk-lutherske Kirke g\u00e6ldende\n Forskrifter.\n</p>\n<p>\n Fremdeles, at jeg efter Evne vil modarbejde\n Misbrug af Naadens hellige Midler og bek\u00e6mpe\n saadanne L\u00e6rdomme, som stride mod Kirkens\n Trosbekendelse; samt at jeg troligen vil arbejde\n for Ungdommens kristelige Oplysning og Vejled\u00ac\n ning.\n</p>\n<p>\n Endelig, at jeg vil str\u00e6be efter, ved flittig\n og alvorlig Granskning af Guds Ord og Troens\n hellige L\u00e6rdomme, altid fuldkomnere at danne\n og dueligg\u00f8re mig til dette hellige Embede og be\u00ac\n flitte mig paa, som det s\u00f8mmer sig en Ordets Tje\u00ac\n ner, at foregaa Menigheden med et godt Eksempel;\n saa og under Udf\u00f8relsen af min Tjeneste i dennes\n forskellige Dele med al skyldig Lydighed rette\n mig efter de kirkelige Love og Anordninger og\n mod Foresatte og Embedsbr\u00f8dre udvise et saa-\n dant Forthold, at der ikke med Grund skal kunne\n f\u00f8res Klage over mig.\n</p>\n<p>\n Alt dette lover jeg med Regnskabsdagen for\n \u00d8je samvittighedsfuldt at ville holde, efter den\n Naade, som Gud mig dertil vil forlene.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0187/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0187/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0187/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0187/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0187/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0187.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 309451}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"187\">\n<p>\n Afsluttende Bem\u00e6rkninger.\n</p>\n<p>\n Idet vi nu har naaet det Tidspunkt, som vi\n satte som Maalet for vor Udvikling, nemlig 1884,\n da det danske evangelisk lutherske Kirkesamfund\n i Amerika blev dannet i Argo, Nebr., vil det vist\u00ac\n nok v\u00e6re i sin gode Orden, at vi kaster et Blik\n tilbage og t\u00e6nker os om, besinder os paa, hvad det\n har l\u00e6rt os. Og da er der flere Ting, som maa\n falde enhver bet\u00e6nksom Betragter st\u00e6rkt i \u00d8j\u00ac\n nene. Som den f\u00f8rste af disse skal jeg tillade mig\n at n\u00e6vne:\n</p>\n<p>\n r\n</p>\n<p>\n Ben store og betydningsfulde Forandring\n</p>\n<p>\n der er indtraadt blandt de danske Udvandrere i\n Amerika i kirkelig Henseende. L\u00e6nge \u2014 kun alt\n for l\u00e6nge saa det ud* til, at Missionen blandt Dan\u00ac\n ske i Amerika, hvis Antal tiltog for hvert Aar,,\n skulde v\u00e6re overladt til Methodister, Baptister og\n Adventister, der med Underst\u00f8ttelse af deres re\u00ac\n spektive amerikanske Trosbr\u00f8dre arbejdede af\n Hjertens Lyst blandt de danske lutherske Ind\u00ac\n vandrere og fik, som vi har set, stiftet nogle af\n de f\u00f8rste Menigheder blandt Danske i Amerika, af\n hvilke nu en Del har oph\u00f8rt at eksistere, og deres\n Kirkebygninger er solgte. Der er, siden den dan\u00ac\n ske Mission i Amerika kom i Arbejde, kun grumme\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0188/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0188/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0188/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0188/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0188/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0188.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 428812}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"188\">\n<p>\n 16S\n</p>\n<p>\n faa Danske, der er gaaet over til de n\u00e6vnte Aands\u00ac\n retninger, og der er givet historisk og praktisk Be\u00ac\n vis for, at sakramentl\u00f8s Religi\u00f8sitet vil det store\n Flertal af Danske, ogsaa i Amerika, ikke have med\n tat g\u00f8re. Naade uden Naademidler er en Selvmod\u00ac\n sigelse, og Naade for alle uden Naademidler for\n alle er meningsl\u00f8s.\n</p>\n<p>\n Til en Tid blev der arbejdet en Del paa at\n faa Missionen blandt Danske i Amerika drevet fra\n den amerikanske episkopale Kirkes Side. Den sta\u00ac\n dig virksomme Rasmus S\u00f8rensen var en Tid \u201elay\n reader\u201d i denne Kirke i Wisconsin, og hans S\u00f8n,\n Martin Fr. S\u00f8rensen, var Pr\u00e6st i samme Sam\u00ac\n fund. Senere gjorde en amerikansk Biskop en Rej\u00ac\n se til de nordiske Lande for at finde M\u00e6nd til at\n drive dansk Mission i Bispekirkens Navn, men der\n fandtes ingen, og der findes kun forholdvis faa\n Danske som Medlemmer af n\u00e6vnte Samfund, der\n imidlertid har ikke fiaa danskf\u00f8dte Pr\u00e6ster og\n endnu flere, som er af dansk Afstamning. At For\u00ac\n andringen, vi her taler om, ikke blev endnu st\u00f8rre,\n har sin Grund i flere Ting, og da blandt andet\n deri, at der lige fra f\u00f8rst af har v\u00e6ret baade for\n faa Arbejdere og for smaa Midler at arbejde med.\n Dog maa vi ikke herover glemme, at vi alle staar\n i Taknemlighedsg\u00e6ld til de M\u00e6nd, baade i Dan\u00ac\n mark og her i Landet, som vovede at tage fat\n paa det store Arbejde: At l\u00f8fte den Opgave iat faa\n Evangeliet forkyndt for udvandrede Landsm\u00e6nd\n i Amerika. Af disse er nu de fleste d\u00f8de, og\n andre er bleven gamle under Dagens Byrde og\n Hede. Det var godt, om vi kunde sk\u00f8nne lidt\n mere paa dem, vi endnu har iblandt os, som br\u00f8d\n Bygd der, hvor vi nu kan bo og bygge, at deres\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0189/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0189/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0189/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0189/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0189/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0189.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 350285}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"189\">\n<p>\n 169\n</p>\n<p>\n Livs Aften ikke skulde blive m\u00f8rk, men mild og\n venlig.\n</p>\n<p>\n Og vi skylder en stor Tak til de mange, M\u00e6nd\n og Kvinder i Danmark, som var med i Arbejdet\n her baade med deres B\u00f8nner og Gaver. Deres\n Tal er stort, og deres Gaver l\u00f8ber op til store\n Summer allerede i det Tidsrum, vi her s\u00e6rlig har\n haft for os. Og ligeledes skylder vi de M\u00e6nd\n Tak, som gennem Tale og Skrift bragte den ame\u00ac\n rikanske Missions Sag frem i Danmark og samlede\n de Gaver, der blev ydet til denne Sag. Det er\n vistnok et berettiget Sp\u00f8rgsmaal, hvad Missionen\n i Amerika vilde v\u00e6re bleven til uden deres trofa\u00ac\n ste og vedholdende Medarbejde.\n</p>\n<p>\n Smaafclks Trofasthed.\n</p>\n<p>\n Tidsrummet 1872\u20141884 ligger nu langt, langt\n tilbage i Tiden, is\u00e6r da hvis Tiden regnes ikke\n blot efter Aar, men ogsaa \u2014 og is\u00e6r \u2014 efter hvad,\n der sker i den. Hvor var Amerika baade lille og\n fattig imod, hvad det nu er. Og hvor var ikke\n de Danske i Amerika baade faa og fattige imod,\n hvad de nu er! Kun faa af dem, der vilde have\n noget med Kirken at g\u00f8re, havde deres eget\n Hjem, is\u00e6r da i Byerne. De fleste af dem havde\n ikke v\u00e6ret ret l\u00e6nge i Landet, og Dagl\u00f8nnen var\n kun lille imod, hvad den nu er. De, der havde\n faaet Hold paa et Stykke Land, med eller uden\n Skov, var i den f\u00f8rste Begyndelse, og den bar v\u00e6\u00ac\n ret tung for mange. I Skoven var der Tr\u00e6 nok at\n bygge Huse af, men Jorden maatte vindes ud, saa\n at sige Tomme for Tomme, og kunde Manden\n slippe ud paa H\u00f8st- eller Jernbanearbejde i nogen\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0190/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0190/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0190/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0190/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0190/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0190.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 405552}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"190\">\n<p>\n 170\n</p>\n<p>\n Tid, kunde de naa at faa Skatterne betalt og faa\n det n\u00f8dvendige til F\u00f8den, men rede Penge var\n faa og sj\u00e6ldne. Og de, der havde taget Land paa\n Pr\u00e6rien, var endnu v\u00e6rre stillet, is\u00e6r midt i Halv-\n fjerserne, da Gr\u00e6shopperne h\u00f8stede, hvad Far\u00ac\n merne havde saaet, Aar efter Aar. Sandelig, det\n var haarde Tider, saa det sved. Men det var af den\n Slags Folk: Haandv\u00e6rkere, Daglejere og begyn\u00ac\n dende Farmere, at de f\u00f8rste danske Menigheder\n blev stiftede i Amerika. Og det er .gl\u00e6deligt at\n l\u00e6se i de smaa danske Kirkeblade, at ikke blot\n byggedes den ene Kirke efter den anden i By og\n paa Land, men M\u00e6nd og Kvinder indsendte deres\n Gaver til Missionen, baade Indre-Mission og Hed\u00ac\n ningemission, og til Hj\u00e6lp for tr\u00e6ngende Lands\u00ac\n m\u00e6nd. I en Forstand var det smaa og fattige Me\u00ac\n nigheder, men hvor var de rige alligevel. Og ' hvor\n g\u00f8r det ikke mange af os, der lever nu, til Skam\u00ac\n me i den som i anden Henseende! Det har vel al\u00ac\n tid v\u00e6ret saaledes i Verden, at den, der.har mindst,\n har mest at undv\u00e6re, og mon det ikke er i Kir\u00ac\n ken ligedan? Ofte har den fattige Daglejer mere\n at undv\u00e6re end den rige Forretningsdrivende.\n Men derfor ligger der ogsaa en Glans over disse\n f\u00f8rste Dage, som de, der oplevede dem, savner nu\n i det kirkelige Arbejde, sk\u00f8nt Midlerne nu er gan\u00ac\n ske anderledes rigeligt til Stede; for der er altid\n Gl\u00e6de i at give, naar og hvor der virkelig gives.\n</p>\n<p>\n Arbejde og Modstand.\n</p>\n<p>\n Som vi har set, har Arbejdet i kirkelig For\u00ac\n stand blandt Danske i Amerika lige fra Begyndel\u00ac\n sen af v\u00e6ret delt, ikke blot mellem reformerte og\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0191/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0191/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0191/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0191/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0191/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0191.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 381062}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"191\">\n<p>\n 171\n</p>\n<p>\n lutherske Samfund, men ogsaa mellem disse ind\u00ac\n byrdes. Med andre Ord vil det sige, at der har\n v\u00e6ret ikke blot Arbejde, men Modarbejde, og det\n vistnok jkke af den bedste eller gl\u00e6deligste Art.\n At den ene Side sk\u00f8d Skylden herfor paa den an\u00ac\n den, kan man kun finde i sin Orden, saa l\u00e6nge\n den menneskelige Natur er, hvad den er. At denne\n Splittelse har v\u00e6ret til megen Skade for Arbejdet,\n er der ingen Tvivl om; at det har holdt mange\n fra at slutte sig til Kirken, er der vist heller in\u00ac\n gen Tvivl om. Dog er dette kun den ene Side af\n Sagen. Modstandere n\u00f8des til at l\u00e6re af hinanden,\n har opdragende Indflydelse paa hinanden, vistnok\n mere end de selv holder af at indr\u00f8mme. Ikke\n desto mindre er det saaledes. Saaledes er det\n gaaet i Danmark med de kirkelige Partier der, og\n saaledes er det gaaet ogsaa i Amerika. For i Virke\u00ac\n ligheden er det jo Mods\u00e6tningerne i Danmark, der\n er overf\u00f8rt til Amerika, kun med den Forskel, at\n medens de i Danmark fandtes \u2014 og findes \u2014\n inden for den samme folkekirkelige Ramme, saa\n staar de her < under frikirkelige Forhold, og derfor\n hver for sig. Den danske Kirke har jo stadig\n slaaet paa den Streng, at den vilde tillade den\n samme Frihed og Rummelighed inden for sit Om-\n raade, som fandtes i Folkekirken i Danmark. Men\n i Praksis har det stadig vist sig ug\u00f8rligt, fordi vi\n her i Amerika lever under helt andre Forhold end\n i Danmark. Derimod er der ingen Tvivl om, at\n Splittelsen i den danske Mission har ogsaa sine\n lysere Sider at ses fra, og at den har bidraget \u00bbsit\n til at holde Folk vaagne og i Arbejde; og at paa\n den Maade Folk er naaet, som ellers ikke vilde v\u00e6\u00ac\n re naaet, synes at v\u00e6re un\u00e6gteligt. Og saaledes\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0192/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0192/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0192/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0192/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0192/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0192.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 408147}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"192\">\n<p>\n 172\n</p>\n<p>\n or det vel ogsaa med Hensyn til Splittelsen i Ar\u00ac\n bejdet i Missionen, gaaet som det efter Forhol\u00ac\n dene var at vente, at det vilde og maatte gaa, om\n man end nok saa meget kunde have \u00f8nsket det\n anderledes. Men det maa haabes, at den Dag vil\n komme, at hver af Parterne, maa have l\u00e6rt af Er\u00ac\n faring, at uden Guds Ord og Kirkens Bekendelse\n opgiver Kirken sig selv, samt at det ikke gaar an\n at ombytte disse to, saa man g\u00f8r Kirkens Beken\u00ac\n delse til Guds Ord og Guds Ord til Kirkens Be\u00ac\n kendelse; thi det er det samme som at sige, at\n Solen skal rette sig efter Uret, og som af g\u00f8re\n Kilden afh\u00e6ngig af Floden.\n</p>\n<p>\n Guds Ord er levende og kraftigt.\n</p>\n<p>\n Naar man fra Nutidens Standpunkt ser tilba\u00ac\n ge paa de svundne Dage i den danske Mission i\n Amerika, saa er der ikke blot meget, der blev for\u00ac\n s\u00f8mt, mens det kunde have v\u00e6ret gjort, og derfor\n ogsaa meget tabt, som kunde v\u00e6ret bevaret; ikke\n blot meget gjort, som man kunde \u00f8nske var gjort\n anderledes, mange Forsyndelser, som vort Arbejde\n lider under den Dag i Dag. Men der er frem for\n alt og trods alt udf\u00f8rt et Arbejde for Sj\u00e6les\n Frelse og den lutherske Kirkes Forplantelse, der\n maaske ikke endnu kan finde den Paask\u00f8nnelse,\n som det fortjener, men som kommende Sl\u00e6gter\n vil se tilbage paa som et Storv\u00e6rk, udf\u00f8rt af\n Smaafolk, med smaa Midler og under vanskelige\n Forhold, et Storv\u00e6rk, som, naar alt kommer til\n alt, maaske ikke har ret mange Sidestykker i den\n danske Kirkes Historie, og som de, der s\u00e6rlig var\n med til at udf\u00f8re det, ikke beh\u00f8ver at v\u00e6re skam-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0193/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0193/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0193/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0193/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0193/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0193.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 382509}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"193\">\n<p>\n 173\n</p>\n<p>\n fulde over, selv om ingen bedre end de ved, hvor\n mange baade Fejl og Fors\u00f8mmelser, og Forsyn\u00ac\n delser, der er ogsaa i det, og ingen st\u00e6rkere end\n de ' kunde \u00f8nske, at Arbejdet havde v\u00e6ret baade\n st\u00f8rre og bedre.\n</p>\n<p>\n Missionen, den lutherske Mission, blandt ud\u00ac\n vandrede Danske i Amerika er vistnok ikke det,\n der s\u00e6rlig er bleven omtalt af Landsm\u00e6nd, der har\n v\u00e6ret paa Bes\u00f8g i Amerika og givet offentlige\n Beretninger om deres Bes\u00f8g herovre, er derfor hel\u00ac\n ler ikke ret meget kendt i Danmark i det hele og\n store, og maaske heller ikke meget regnet, sk\u00f8nt\n der i nyere Tid er indtraadt en gl\u00e6delig For\u00ac\n andring i saa Henseende. Alligevel skal det nok\n vise sig, at Missionen og dens Arbejde, trods al\n Skr\u00f8belighed, har v\u00e6ret en m\u00e6gtig Faktor til Vel\u00ac\n signelse for det danske Folk i Amerika i det\n hele, hvis Virkninger, baade direkte og indirekte,\n er af uberegnelig V\u00e6rdi. En n\u00e6rmere Paavisning\n heraf vilde f\u00f8re os altfor langt ud fra vort egent\u00ac\n lige Emne; derfor kun nogle enkelte Bem\u00e6rknin\u00ac\n ger. Der har \u00bbv\u00e6ret saa megen Tale om det danske\n Sprogs Bevarelse og Forplantning i Amerika. Der\n er ingen anden Faktor, der med Hensyn til Ar\u00ac\n bejdet for denne Sag i nogen Maade kan sammen\u00ac\n lignes med Kirken, der indtil nu hovedsagelig\n har brugt og bruger vort Mo\u00bbdersmaal ved sine*\n Gudstjenester og andre M\u00f8der, i S\u00f8ndags- og Fe\u00ac\n rieskoler, samt paa H\u00f8jskolerne og Seminarierne,\n saa vel som i sine Blade, B\u00f8ger og Tidsskrifter.\n Og paa den tanden Side er der vel ingen, der som\n Kirken har arbejdet for en sund Overgang til\n Brugen af det engelske Sprog, som den naturlige\n Udvikling her i Landet mer og mere f\u00f8rer med\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0194/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0194/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0194/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0194/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0194/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0194.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 468779}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"194\">\n<p>\n 174\n</p>\n<p>\n isig, idet den i sine h\u00f8jere Skoler har gjort og\n g\u00f8r Brug af baade det danske og engelske Sprog\n ved Uddannelsen af Fremtidens Arbejdere i Sko\u00ac\n len, Kirken og det borgerlige Livs mange Forhold.\n</p>\n<p>\n Der har v\u00e6ret megen Tale om at bygge Bro\n mellem F\u00e6drelandet og de danske Udvandrere til\n gensidig Berigelse, og Vigtigheden heraf, ikke\n mindst for Udvandrernes Vedkommende, kan ikke\n med Rette bestrides. Men ogsaa i den Henseende\n fortjener Kirkens Arbejde, efter min Mening, mere\n Paask\u00f8nnelse, end det hidtil har faaet. Ved dens\n Arbejde er, for blot at pege paa enkelte Ting, en\n M\u00e6ngde god og sund dansk Litteratur bleven ud\u00ac\n bredt i den danske Befolkning i Amerika; Blade\n og B\u00f8ger fra Danmark finder gennem Kirkens\n Boghandeler Vej til mange Hjem i Amerika. Og\n ved Kirkens Mellemkomst har ikke faa danske\n Talere og Foredragsholdere faaet Anledning til at\n tale til store Forsamlinger, som de ellers ikke\n vilde have naaet. Uden Kirkens samlende og be\u00ac\n varende Indflydelse vilde de til Amerika udvandre\u00ac\n de Danske forl\u00e6ngst v\u00e6re forsvundne i den store,\n blandede Folkestr\u00f8m, der er kommen hertil fra den\n gamle Verdens overbefolkede Lande. Angaaende\n denne Sag beh\u00f8ver vi ikke at henholde os til Gis\u00ac\n ninger og Formodninger, men henviser tr\u00f8stig til\n den Kendsgerning, at hvor man ikke har ment at\n have nogen Brug for den danske Kirkes Goder,\n der har man som Regel heller kun liden Brug for\n det danske Sprog og for danske S\u00e6der og Skikke,\n samt dansk Tankegang i det hele. De mange og\n gl\u00e6delige Undtagelser fra denne Regel, s,om vit\u00ac\n terlig findes d mangfoldige danske Hjem i Ame\u00ac\n rika, tjener desv\u00e6rre kun til at stadf\u00e6ste Regelen.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0195/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0195/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0195/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0195/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0195/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0195.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 378320}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"195\">\n<p>\n 175\n</p>\n<p>\n Dog er Kirken saa langt fra at v\u00e6re en blot kon\u00ac\n servativ Faktor blandt danske Udvandrere i Ame\u00ac\n rika, at den i mer end en Henseende har vist sig\n at v\u00e6re en progressiv Faktor. Vi beh\u00f8ver desan-\n gaaende kun at henvise til de ikke faa danske\n Nybygder i Amerika, hvor, ved Kirkens Mellem\u00ac\n komst, en M\u00e6ngde Danske er blevet hjulpne frem\n til at faa deres eget Hjem og en selvst\u00e6ndig Stil\u00ac\n ling, i Stedet for at slide sig selv op i de store\n Byer og for en saadan Dagl\u00f8n, som de store Kor\u00ac\n porationer mener at kunne afspise deres Arbejdere\n med. Og vi er ikke bange for at henvise til de\n mange unge M\u00e6nd og Kvinder i Amerika, der paa\n de smaa danske H\u00f8jskoler, som de smaa danske\n Kirkesamfund har holdt i Gang, har faaet et\n St\u00f8d fremad mod det Liv, som ene er v\u00e6rd at\n leve, og de ikke faa Smaab\u00f8rn, som paa vore\n smaa B\u00f8rnehjem er bievne sat i Stand til at v\u00e6re\n noget andet og bedre end Udskud fra det menne\u00ac\n skelige Samfund. Og saaledes kunde vi blive ved,\n men det beh\u00f8ves ikke.\n</p>\n<p>\n Men Kirkens Kraft ibaade til Bevarelse og\n Fremskridt er ikke den store M\u00e6ngde, talrige\n Midler eller Storm\u00e6nd i Udvikling og Begavelse,\n sk\u00f8nt Mangelen af saadanne kun altfor ofte og\n altfor meget har hindret Kirkens Arbejde haade i\n den ene og anden Henseende, ogsaa blandt Danske\n i Amerika. Nej, Kirkens Kraft baade til Bevarelse\n og Udvidelse er f\u00f8rst og fremmest Guds Ord og\n dettes levende Brug i Hjem, Skole og Kirke. I\n samme Grad som Kirken fors\u00f8mmer Guds Ord,\n enten ved Fortielse, ved at s\u00e6tte noget tandet i\n dets Sted, eller ved Siden af det, i samme Grad\n vil dens Arbejde h\u00e6mmes og sv\u00e6kkes. Thi Herren\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0196/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0196/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0196/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0196/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0196/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0196.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 262609}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"196\">\n<p>\n 176\n</p>\n<p>\n har sat sin Kirke til sit Ords B\u00e6rer, og i samme\n Grad som Kirken er tro mod denne sin Opgave, i\n samme Grad vil og maa Herren velsigne dens Ar\u00ac\n bejde \u2014 og har gjort det indtil nn \u2014 ogsaa i den\n danske Mission i Amerika. Det kan kun den und-\n gaia at se, som med Villie lukker \u00d8jnene.\n</p>\n<p>\n Og derfor er den danske Mission i Amerika,\n hvis Grundl\u00e6ggelsestid vi har s\u00f8gt at give en\n Fremstilling af i dette Skrift, et Bevis baade for\n Guds Ords Kraft og den lutherske Kirkes Evne til\n at vinde Indgang i en Nybyggerbefolkning i frem\u00ac\n med Land og forplante sig i et fremmed Sprog.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0197/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0197/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0197/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0197/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0197/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0197.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 321215}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"197\">\n<p>\n Indholdsfortegnelse.\n</p>\n<p>\n Side\n</p>\n<p>\n Indledning. 5\n</p>\n<p>\n Den danske Indvandring til Amerika. 8\n</p>\n<p>\n Den danske Udvandring betragtet fra et kir\u00ac\n keligt Synspunkt. 15\n</p>\n<p>\n Luthersk Mission blandt Danske i Amerika\n</p>\n<p>\n f\u00f8r 1870 . 22\n</p>\n<p>\n Danske Medlemmer af engelske Menigheder\n</p>\n<p>\n f\u00f8r 1870. 27\n</p>\n<p>\n Tanken om dansk Mission blandt udvandrede\n</p>\n<p>\n Danske i Amerika . 30\n</p>\n<p>\n De f\u00f8rste danske Udsendinge til Amerika 1871 40\n</p>\n<p>\n Den f\u00f8rste Ordination og den f\u00f8rste Organisa\u00ac\n tion i 1871 og 1872. 55\n</p>\n<p>\n Opposition. 75\n</p>\n<p>\n Den danske Kirke i Amerika . 87\n</p>\n<p>\n To danske Pr\u00e6steskaler i Amerika. 92\n</p>\n<p>\n To Skoler for amerikanske Pr\u00e6ster i Danmark 100\n</p>\n<p>\n De danske Pr\u00e6ster i Konferencen. 105\n</p>\n<p>\n Dansk luthersk Kirkeblad 1877. 112\n</p>\n<p>\n Konferencens danske Mission .\u201eDen danske\n</p>\n<p>\n Missionskomite\u201d. 117\n</p>\n<p>\n Den danske Professor. H\u00f8jskolen . 122\n</p>\n<p>\n Udtr\u00e6delse af Konferencen. 127\n</p>\n<p>\n Past. A. M. Andersens Rejse til Danmark... 133\n \u201eDet danske evangelisk-lutherske Kirkesam\u00ac\n fund i Amerika\u201d 1884. 138\n</p>\n<p>\n Det unge danske Kirkesamfunds Modtagelse.. 147\n Till\u00e6g. 155\n</p>\n<p>\n Illustrationer.\n</p>\n<p>\n Provst J. Vahl_\n</p>\n<p>\n Past. V. Reck.\n</p>\n<p>\n Past. C. L. Clausen\n</p>\n<p>\n efter Side 24\n efter Side 24\n foran Side 25\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0198/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0198/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0198/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0198/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0198/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0198.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 280555}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"198\">\n<p>\n Past. Joihs. Clausen.efter Siide 40\n</p>\n<p>\n Dr. L. Helveg.foran Side 41\n</p>\n<p>\n Past. Grove-Rasmussen.foran Side 41\n</p>\n<p>\n Pr\u00e6sterne A. S. Nielsen, N. Thomsen, A.\n</p>\n<p>\n Dan og R. Andersen.efter Side 56\n</p>\n<p>\n Andreas S\u00f8rensens Hjem i Neenalh. . foran Side 57\n Den gamle Nazar\u00e9th Kirke i C edar Halls,\n</p>\n<p>\n .efter Side 72\n</p>\n<p>\n Helligaands Menigheds gamle Kirke i Wau*\n</p>\n<p>\n paca .foran Side 73\n</p>\n<p>\n ,,Kirkelig Samler\u2019\u2019 .efter Side 104\n</p>\n<p>\n \u201eDansk Luthersk Kirkeblad\u201d .efter Siide 104\n</p>\n<p>\n Den f\u00f8rste Skole i Elk Horn.foran Side 105\n</p>\n<p>\n Past. Kr. Anker.. efter Side 120\n</p>\n<p>\n Past. H. Hansen.foran Side 121\n</p>\n<p>\n Kirken i Argo.efter Side 136\n</p>\n<p>\n Past. A. M. Andersen.foran Side 137\n</p>\n<p>\n Den f\u00f8rste Skole i Biair.efter Side 152\n</p>\n<p>\n Past. G. B. Christiansen.foran Side 153\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0199/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0199/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0199/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0199/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0199/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0199.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 162217}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"199\">\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n .\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0200/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0200/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0200/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0200/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0200/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0200.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 587246}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"200\">\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0201/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 321, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 493}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0201/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 642, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 986}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0201/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1285, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1973}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0201/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2570, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3946}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0201/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0201.jp2", "height": 3946, "width": 2570, "levels": 6, "size": 481630}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"201\">\n<p>\n 5\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0202/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 318, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 489}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0202/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 637, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 978}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0202/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1274, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1957}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0202/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2548, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3914}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0202/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_0202.jp2", "height": 3914, "width": 2548, "levels": 6, "size": 891557}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"202\">\n</page>\n"}]], "djvu_text_file": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_djvu.txt", "epub_file": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp.epub", "url": "https://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.dansklutherskmis00vigp/", "image": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:da:ns:kl:ut:he:rs:km:is:00:vi:gp:dansklutherskmis00vigp:dansklutherskmis00vigp_0005/full/pct:12.5/0/default.jpg", "representative_index": 4, "fulltext_file": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp_djvu.xml", "pdf": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/da/ns/kl/ut/he/rs/km/is/00/vi/gp/dansklutherskmis00vigp/dansklutherskmis00vigp.pdf"}]}