{"articles_and_essays": null, "cite_this": {"apa": "Buechler, S. (1909) <cite>Ungarn w\u00e4hrend und nach der Kreuzzugsperiode. Beitrag zur Geschichte des Mittelalters</cite>. New York, J. Kafka. [Pdf] Retrieved from the Library of Congress, https://www.loc.gov/item/ltf90017288/.", "mla": "Buechler, Samuel. <cite>Ungarn w\u00e4hrend und nach der Kreuzzugsperiode. Beitrag zur Geschichte des Mittelalters</cite>. New York, J. Kafka, 1909. Pdf. Retrieved from the Library of Congress, &lt;www.loc.gov/item/ltf90017288/&gt;.", "chicago": "Buechler, Samuel. <cite>Ungarn w\u00e4hrend und nach der Kreuzzugsperiode. Beitrag zur Geschichte des Mittelalters</cite>. New York, J. Kafka, 1909. Pdf. https://www.loc.gov/item/ltf90017288/."}, "timestamp": 1558452683095, "related_items": [{"access_restricted": false, "site": ["catalog"], "original_format": ["manuscript/mixed material"], "contributor": ["shewell, livingston robert"], "id": "http://lccn.loc.gov/ltf91103628", "partof": ["general collections", "catalog"], "index": 1, "group": ["catalog", "main-catalog"], "title": "Shadows of a great city.", "score": 0.2753037, "digitized": true, "description": ["Also available in digital form. Forms part of: Reader's collection, Library of Congress Copyright Office drama deposits. Formerly shelved at: PS635.Z9 S5569"], "timestamp": "2019-01-08T08:00:00.558Z", "campaigns": [], "extract_timestamp": "2019-01-08T07:59:26.002Z", "date": "1884", "shelf_id": "http://lccn.loc.gov/ltf91103628", "other_title": [], "dates": ["1884-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "//lccn.loc.gov/ltf91103628", "hassegments": false, "image_url": [], "aka": ["http://www.loc.gov/resource/scd0001.00174002332/", "http://lccn.loc.gov/ltf91103628", "http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00174002332", "http://www.loc.gov/item/ltf91103628/"]}, {"access_restricted": false, "number": ["20624673", "2015297433"], "original_format": ["manuscript/mixed material"], "contributor": ["bancroft (family)"], "id": "http://lccn.loc.gov/2015297433", "partof": ["general collections", "catalog"], "subject": ["bancroft family"], "index": 2, "group": ["catalog", "main-catalog"], "title": "Bancroft family papers", "score": 0.2753037, "digitized": true, "description": ["\"The old volume one was dismantled, new material added, it was then divided into two parts of which this is part one. Some of the pages carry two numbers, the old in the upper center and the new in the right upper corner.\"--Vol. 1, pt. 1, title page. Date of production from Copyright registration (TXu000390049, 1989-10-18). Also available in digital form."], "timestamp": "2019-01-27T07:52:02.894Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2019-01-27T07:50:34.383Z", "date": "1989", "shelf_id": "http://lccn.loc.gov/2015297433", "other_title": ["Bancroft papers"], "dates": ["1989-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "//lccn.loc.gov/2015297433", "hassegments": false, "image_url": [], "aka": ["http://www.loc.gov/resource/scd0001.00382584405/", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00382584363/", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00382584417/", "https://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00382584375", "http://www.loc.gov/item/2015297433/", "https://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00382584417", "https://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00382584399", "http://lccn.loc.gov/2015297433", "https://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00382584405", "https://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00382584363", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00382584375/", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00382584399/", "https://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00382584387", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00382584387/"]}, {"access_restricted": false, "number": ["7764095", "12039311"], "original_format": ["manuscript/mixed material"], "contributor": ["tees, levin c."], "id": "http://lccn.loc.gov/12039311", "partof": ["general collections", "catalog"], "index": 3, "group": ["catalog", "main-catalog"], "title": "Tatters, the pet of Squatters' gulch; an original border drama in three acts,", "score": 0.2753037, "digitized": true, "description": ["Also available in digital form."], "timestamp": "2019-01-27T07:51:27.882Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2019-01-27T07:49:37.400Z", "date": "1893", "shelf_id": "PS635.Z9 T258", "other_title": [], "dates": ["1893-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "//lccn.loc.gov/12039311", "hassegments": false, "image_url": [], "aka": ["http://lccn.loc.gov/12039311", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00174013536/", "http://www.loc.gov/item/12039311/", "http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00174013536"]}, {"access_restricted": false, "number": ["8330729", "43046227"], "original_format": ["manuscript/mixed material"], "contributor": ["harrison, frank", "payn, james"], "id": "http://lccn.loc.gov/43046227", "partof": ["general collections", "catalog"], "index": 4, "group": ["catalog", "main-catalog"], "title": "The Shay-le,", "score": 0.2753037, "digitized": true, "description": ["Also available in digital form. Forms part of: Reader's collection, Library of Congress Copyright Office drama deposits. Formerly shelved at: PS1819.H76 S4"], "timestamp": "2019-02-09T07:55:12.597Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2019-02-09T07:51:28.450Z", "date": "1878", "shelf_id": "http://lccn.loc.gov/43046227", "other_title": [], "dates": ["1878-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "//lccn.loc.gov/43046227", "hassegments": false, "image_url": [], "aka": ["http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00185974728", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00185974728/", "http://www.loc.gov/item/43046227/", "http://lccn.loc.gov/43046227"]}, {"access_restricted": false, "site": ["catalog"], "original_format": ["periodical"], "contributor": ["united states olympic committee"], "id": "http://www.loc.gov/item/21021618/", "partof": ["united states olympic book (new york [etc.])     -", "united states olympic book. (new york [etc.])     -", "selected digitized books", "catalog"], "subject": ["olympics", "revival"], "index": 5, "group": ["dcmsiabooks2", "catalog", "cts-ia-books2", "main-catalog"], "title": "United States Olympic book.", "online_format": ["online text", "epub", "pdf", "image"], "score": 0.24460068, "mime_type": ["application/xml", "application/epub", "application/pdf", "image/jpeg", "image/jp2"], "digitized": true, "description": ["Quadrennial Serial. PREMARC/SERLOC merged record"], "timestamp": "2018-05-09T15:01:32.628Z", "campaigns": [], "extract_timestamp": "2018-05-09T14:50:31.751Z", "publication_frequency": ["quadrennial"], "shelf_id": "GV721.5 .U6", "other_title": [], "language": ["english"], "url": "https://www.loc.gov/item/21021618/", "hassegments": true, "image_url": ["//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:it:ed:st:at:es:ol:ym:00:un:it:unitedstatesolym00unit:unitedstatesolym00unit_0007/full/pct:6.25/0/default.jpg", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:it:ed:st:at:es:ol:ym:00:un:it:unitedstatesolym00unit:unitedstatesolym00unit_0007/full/pct:6.25/0/default.jpg#h=271&w=158", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:it:ed:st:at:es:ol:ym:00:un:it:unitedstatesolym00unit:unitedstatesolym00unit_0007/full/pct:12.5/0/default.jpg#h=542&w=317", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:it:ed:st:at:es:ol:ym:00:un:it:unitedstatesolym00unit:unitedstatesolym00unit_0007/full/pct:25/0/default.jpg#h=1085&w=634", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:it:ed:st:at:es:ol:ym:00:un:it:unitedstatesolym00unit:unitedstatesolym00unit_0007/full/pct:50/0/default.jpg#h=2170&w=1269", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:it:ed:st:at:es:ol:ym:00:un:it:unitedstatesolym00unit:unitedstatesolym00unit_0007/full/pct:100/0/default.jpg#h=4341&w=2539"], "aka": ["http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00333773843", "http://www.loc.gov/item/21021618/", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00333773843/", "http://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.unitedstatesolym00unit/", "http://lccn.loc.gov/21021618"]}, {"access_restricted": false, "original_format": ["periodical"], "contributor": ["united states. department of transportation"], "id": "http://www.loc.gov/item/75642912/", "partof": ["the financial condition of the central railroad company of new jersey: annual report to the president and the congress (washington) 19??-current", "the financial condition of the central railroad company of new jersey (washington) 19??-current", "selected digitized books", "catalog"], "subject": ["central railroad of new jersey", "periodicals"], "index": 6, "group": ["dcmsiabooks4", "catalog", "cts-ia-books4", "main-catalog"], "title": "The financial condition of the Central Railroad Company of New Jersey: Annual report to the President and the Congress.", "online_format": ["online text", "epub", "pdf", "image"], "score": 0.24460068, "mime_type": ["application/xml", "application/epub", "application/pdf", "image/jpeg", "image/jp2"], "digitized": true, "description": ["SERBIB/SERLOC merged record"], "timestamp": "2019-01-08T19:14:59.016Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2019-01-08T16:28:59.610Z", "date": "19??", "shelf_id": "HE2791 .C48647a", "other_title": [], "dates": ["1900-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "https://www.loc.gov/item/75642912/", "hassegments": true, "image_url": ["//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:fi:na:nc:ia:lc:on:di:ti:00:un:it:_1:financialconditi00unit_1:financialconditi00unit_1_0007/full/pct:12.5/0/default.jpg", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:fi:na:nc:ia:lc:on:di:ti:00:un:it:_1:financialconditi00unit_1:financialconditi00unit_1_0007/full/pct:12.5/0/default.jpg#h=495&w=359", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:fi:na:nc:ia:lc:on:di:ti:00:un:it:_1:financialconditi00unit_1:financialconditi00unit_1_0007/full/pct:25/0/default.jpg#h=990&w=718", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:fi:na:nc:ia:lc:on:di:ti:00:un:it:_1:financialconditi00unit_1:financialconditi00unit_1_0007/full/pct:50/0/default.jpg#h=1980&w=1437", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:fi:na:nc:ia:lc:on:di:ti:00:un:it:_1:financialconditi00unit_1:financialconditi00unit_1_0007/full/pct:100/0/default.jpg#h=3961&w=2874"], "aka": ["http://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.financialconditi00unit_1/", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00271320188/", "http://www.loc.gov/item/75642912/", "http://lccn.loc.gov/75642912", "https://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00271320188"]}], "more_like_this": [{"access_restricted": false, "original_format": ["book"], "contributor": ["wissler, clark"], "id": "http://www.loc.gov/item/19006011/", "partof": ["general collections", "catalog", "wsl", "selected digitized books"], "subject": ["greenland", "antiquities", "polar eskimos"], "index": 1, "group": ["catalog", "dcmsiabooks3", "main-catalog", "cts-ia-books3"], "title": "Archaeology of the Polar Eskimo,", "online_format": ["online text", "epub", "pdf", "image"], "score": 0.653332, "location": ["greenland"], "mime_type": ["application/xml", "application/epub", "application/pdf", "image/jpeg", "image/jp2"], "digitized": true, "description": ["Microfilm. Washington, D.C. Library of Congress. Also available in digital form. Also available in digital form."], "timestamp": "2019-01-04T07:15:29.823Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2019-01-04T07:13:34.569Z", "date": "1918", "shelf_id": "E99.E7 W8 Microfilm 57291 E", "other_title": [], "dates": ["1918-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "https://www.loc.gov/item/19006011/", "hassegments": true, "image_url": ["//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:ar:ch:ae:ol:og:yo:fp:ol:00:wi:ss:_0:archaeologyofpol00wiss_0:archaeologyofpol00wiss_0_0009/full/pct:6.25/0/default.jpg", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:ar:ch:ae:ol:og:yo:fp:ol:00:wi:ss:_0:archaeologyofpol00wiss_0:archaeologyofpol00wiss_0_0009/full/pct:6.25/0/default.jpg#h=282&w=170", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:ar:ch:ae:ol:og:yo:fp:ol:00:wi:ss:_0:archaeologyofpol00wiss_0:archaeologyofpol00wiss_0_0009/full/pct:12.5/0/default.jpg#h=565&w=341", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:ar:ch:ae:ol:og:yo:fp:ol:00:wi:ss:_0:archaeologyofpol00wiss_0:archaeologyofpol00wiss_0_0009/full/pct:25/0/default.jpg#h=1131&w=682", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:ar:ch:ae:ol:og:yo:fp:ol:00:wi:ss:_0:archaeologyofpol00wiss_0:archaeologyofpol00wiss_0_0009/full/pct:50/0/default.jpg#h=2263&w=1365", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:ar:ch:ae:ol:og:yo:fp:ol:00:wi:ss:_0:archaeologyofpol00wiss_0:archaeologyofpol00wiss_0_0009/full/pct:100/0/default.jpg#h=4527&w=2731"], "aka": ["http://www.loc.gov/resource/scd0001.00107432280/", "http://lccn.loc.gov/19006011", "http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00107432280", "http://www.loc.gov/item/19006011/", "http://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.archaeologyofpol00wiss_0/"]}, {"access_restricted": false, "original_format": ["book"], "contributor": ["united states. congress. house. committee on interstate and foreign commerce", "shackelford, dorsey w.", "panama railroad company", "colombia. (republic of new granada,)"], "id": "http://www.loc.gov/item/12004806/", "partof": ["general collections", "selected digitized books", "catalog"], "index": 2, "group": ["dcmsiabooks2", "catalog", "cts-ia-books2", "main-catalog"], "title": "Hearings before the Special committee on the Investigation of the Panama Railway Company. February, 13, 1905.", "online_format": ["online text", "epub", "pdf", "image"], "score": 0.653332, "mime_type": ["application/xml", "application/epub", "application/pdf", "image/jpeg", "image/jp2"], "digitized": true, "description": ["Also available in digital form."], "timestamp": "2018-05-09T14:57:22.620Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2018-05-09T14:50:05.109Z", "date": "1905", "shelf_id": "KF27 .I55 1905d", "other_title": [], "dates": ["1905-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "https://www.loc.gov/item/12004806/", "hassegments": true, "image_url": ["//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:he:ar:in:gs:be:fo:re:sp:00:un:it:hearingsbeforesp00unit:hearingsbeforesp00unit_0007/full/pct:6.25/0/default.jpg", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:he:ar:in:gs:be:fo:re:sp:00:un:it:hearingsbeforesp00unit:hearingsbeforesp00unit_0007/full/pct:6.25/0/default.jpg#h=267&w=160", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:he:ar:in:gs:be:fo:re:sp:00:un:it:hearingsbeforesp00unit:hearingsbeforesp00unit_0007/full/pct:12.5/0/default.jpg#h=535&w=321", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:he:ar:in:gs:be:fo:re:sp:00:un:it:hearingsbeforesp00unit:hearingsbeforesp00unit_0007/full/pct:25/0/default.jpg#h=1070&w=642", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:he:ar:in:gs:be:fo:re:sp:00:un:it:hearingsbeforesp00unit:hearingsbeforesp00unit_0007/full/pct:50/0/default.jpg#h=2140&w=1285", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:he:ar:in:gs:be:fo:re:sp:00:un:it:hearingsbeforesp00unit:hearingsbeforesp00unit_0007/full/pct:100/0/default.jpg#h=4280&w=2570"], "aka": ["http://www.loc.gov/item/12004806/", "http://lccn.loc.gov/12004806", "http://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.hearingsbeforesp00unit/", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00161092812/", "http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00161092812"]}, {"access_restricted": false, "original_format": ["book"], "contributor": ["united states. bureau of refugees, freedmen, and abandoned lands", "fullerton, joseph scott"], "id": "http://www.loc.gov/item/12005320/", "partof": ["general collections", "selected digitized books", "catalog"], "subject": ["freedmen", "louisiana"], "index": 3, "group": ["dcmsiabooks2", "catalog", "cts-ia-books2", "main-catalog"], "title": "Report of the administration of freedmen's affairs in Louisiana,", "online_format": ["online text", "epub", "pdf", "image"], "score": 0.653332, "location": ["louisiana"], "mime_type": ["application/xml", "application/epub", "application/pdf", "image/jpeg", "image/jp2"], "digitized": true, "description": ["Also available in digital form."], "timestamp": "2018-05-09T14:57:25.113Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2018-05-09T14:50:05.109Z", "date": "1865", "shelf_id": "E185.93.L6 U5", "other_title": [], "dates": ["1865-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "https://www.loc.gov/item/12005320/", "hassegments": true, "image_url": ["//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:re:po:rt:of:ad:mi:ni:st:00:un:it:reportofadminist00unit:reportofadminist00unit_0007/full/pct:12.5/0/default.jpg", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:re:po:rt:of:ad:mi:ni:st:00:un:it:reportofadminist00unit:reportofadminist00unit_0007/full/pct:12.5/0/default.jpg#h=501&w=275", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:re:po:rt:of:ad:mi:ni:st:00:un:it:reportofadminist00unit:reportofadminist00unit_0007/full/pct:25/0/default.jpg#h=1002&w=550", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:re:po:rt:of:ad:mi:ni:st:00:un:it:reportofadminist00unit:reportofadminist00unit_0007/full/pct:50/0/default.jpg#h=2004&w=1100", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:re:po:rt:of:ad:mi:ni:st:00:un:it:reportofadminist00unit:reportofadminist00unit_0007/full/pct:100/0/default.jpg#h=4008&w=2200"], "aka": ["http://www.loc.gov/resource/scd0001.00103375812/", "http://lccn.loc.gov/12005320", "http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00103375812", "http://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.reportofadminist00unit/", "http://www.loc.gov/item/12005320/"]}, {"access_restricted": false, "original_format": ["book"], "contributor": ["gilbert, levi"], "id": "http://www.loc.gov/item/12005822/", "partof": ["general collections", "selected digitized books", "catalog"], "subject": ["christianity", "essence, genius, nature", "spirituality"], "index": 4, "group": ["dcmsiabooks2", "catalog", "cts-ia-books2", "main-catalog"], "title": "Dynamic Christianity", "online_format": ["online text", "epub", "pdf", "image"], "score": 0.653332, "mime_type": ["application/xml", "application/epub", "application/pdf", "image/jpeg", "image/jp2"], "digitized": true, "description": ["Also available in digital form."], "timestamp": "2018-05-09T14:57:25.113Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2018-05-09T14:50:05.109Z", "date": "1912", "shelf_id": "BR121 .G4", "other_title": [], "dates": ["1912-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "https://www.loc.gov/item/12005822/", "hassegments": true, "image_url": ["//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:dy:na:mi:cc:hr:is:ti:an:00:gi:lb:dynamicchristian00gilb:dynamicchristian00gilb_0009/full/pct:12.5/0/default.jpg", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:dy:na:mi:cc:hr:is:ti:an:00:gi:lb:dynamicchristian00gilb:dynamicchristian00gilb_0009/full/pct:12.5/0/default.jpg#h=493&w=304", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:dy:na:mi:cc:hr:is:ti:an:00:gi:lb:dynamicchristian00gilb:dynamicchristian00gilb_0009/full/pct:25/0/default.jpg#h=987&w=608", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:dy:na:mi:cc:hr:is:ti:an:00:gi:lb:dynamicchristian00gilb:dynamicchristian00gilb_0009/full/pct:50/0/default.jpg#h=1975&w=1217", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:dy:na:mi:cc:hr:is:ti:an:00:gi:lb:dynamicchristian00gilb:dynamicchristian00gilb_0009/full/pct:100/0/default.jpg#h=3950&w=2434"], "aka": ["http://www.loc.gov/resource/scd0001.00299657231/", "http://www.loc.gov/item/12005822/", "http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00299657231", "http://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.dynamicchristian00gilb/", "http://lccn.loc.gov/12005822"]}, {"access_restricted": false, "original_format": ["book"], "contributor": ["washington, george"], "id": "http://www.loc.gov/item/12006936/", "partof": ["general collections", "selected digitized books", "catalog"], "index": 5, "group": ["dcmsiabooks2", "catalog", "cts-ia-books2", "main-catalog"], "title": "Washington's farewell address to the people of the United States of America:", "online_format": ["online text", "epub", "pdf", "image"], "score": 0.653332, "mime_type": ["application/xml", "application/epub", "application/pdf", "image/jpeg", "image/jp2"], "digitized": true, "description": ["Also available in digital form."], "timestamp": "2018-05-09T14:57:26.869Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2018-05-09T14:50:05.109Z", "date": "1844", "shelf_id": "E312.95 1844", "other_title": [], "dates": ["1844-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "https://www.loc.gov/item/12006936/", "hassegments": true, "image_url": ["//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:wa:sh:in:gt:on:sf:ar:ew:00:wa:sh:_5:washingtonsfarew00wash_5:washingtonsfarew00wash_5_0007/full/pct:6.25/0/default.jpg", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:wa:sh:in:gt:on:sf:ar:ew:00:wa:sh:_5:washingtonsfarew00wash_5:washingtonsfarew00wash_5_0007/full/pct:6.25/0/default.jpg#h=276&w=156", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:wa:sh:in:gt:on:sf:ar:ew:00:wa:sh:_5:washingtonsfarew00wash_5:washingtonsfarew00wash_5_0007/full/pct:12.5/0/default.jpg#h=552&w=312", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:wa:sh:in:gt:on:sf:ar:ew:00:wa:sh:_5:washingtonsfarew00wash_5:washingtonsfarew00wash_5_0007/full/pct:25/0/default.jpg#h=1104&w=624", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:wa:sh:in:gt:on:sf:ar:ew:00:wa:sh:_5:washingtonsfarew00wash_5:washingtonsfarew00wash_5_0007/full/pct:50/0/default.jpg#h=2208&w=1248", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:wa:sh:in:gt:on:sf:ar:ew:00:wa:sh:_5:washingtonsfarew00wash_5:washingtonsfarew00wash_5_0007/full/pct:100/0/default.jpg#h=4416&w=2496"], "aka": ["http://lccn.loc.gov/12006936", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00118379676/", "http://www.loc.gov/item/12006936/", "http://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.washingtonsfarew00wash_5/", "http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00118379676"]}, {"access_restricted": false, "original_format": ["book"], "contributor": ["brownlow, william gannaway"], "id": "http://www.loc.gov/item/12006965/", "partof": ["general collections", "selected digitized books", "catalog"], "subject": ["beck, james", "(james burnie)", "united states", "politics and government"], "index": 6, "group": ["dcmsiabooks2", "catalog", "cts-ia-books2", "main-catalog"], "title": "Personal explanation. Speech of Hon. William G. Brownlow, of Tennessee, in the Senate of the United States, February 15, 1872.", "online_format": ["online text", "epub", "pdf", "image"], "score": 0.653332, "location": ["united states"], "mime_type": ["application/xml", "application/epub", "application/pdf", "image/jpeg", "image/jp2"], "digitized": true, "description": ["Also available in digital form."], "timestamp": "2018-05-09T14:57:26.869Z", "site": ["catalog"], "campaigns": [], "extract_timestamp": "2018-05-09T14:50:05.109Z", "date": "1872", "shelf_id": "E415.9.B9 B9", "other_title": [], "dates": ["1872-01-01T00:00:00Z"], "language": ["english"], "url": "https://www.loc.gov/item/12006965/", "hassegments": true, "image_url": ["//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:pe:rs:on:al:ex:pl:an:at:00:br:ow:personalexplanat00brow:personalexplanat00brow_0005/full/pct:6.25/0/default.jpg", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:pe:rs:on:al:ex:pl:an:at:00:br:ow:personalexplanat00brow:personalexplanat00brow_0005/full/pct:6.25/0/default.jpg#h=284&w=165", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:pe:rs:on:al:ex:pl:an:at:00:br:ow:personalexplanat00brow:personalexplanat00brow_0005/full/pct:12.5/0/default.jpg#h=569&w=330", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:pe:rs:on:al:ex:pl:an:at:00:br:ow:personalexplanat00brow:personalexplanat00brow_0005/full/pct:25/0/default.jpg#h=1139&w=661", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:pe:rs:on:al:ex:pl:an:at:00:br:ow:personalexplanat00brow:personalexplanat00brow_0005/full/pct:50/0/default.jpg#h=2279&w=1322", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:pe:rs:on:al:ex:pl:an:at:00:br:ow:personalexplanat00brow:personalexplanat00brow_0005/full/pct:100/0/default.jpg#h=4558&w=2645"], "aka": ["http://lccn.loc.gov/12006965", "http://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.personalexplanat00brow/", "http://www.loc.gov/item/12006965/", "http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00118974451", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00118974451/"]}], "item": {"library_of_congress_control_number": "ltf90017288", "source_collection": [], "display_offsite": true, "contributors": [{"buechler, samuel": "https://www.loc.gov/search/?fa=contributor:buechler,+samuel&fo=json"}], "access_restricted": false, "site": ["catalog"], "original_format": ["book"], "date": "1909", "subject_headings": [], "created_published": ["New York, J. Kafka, 1909."], "extract_urls": ["http://lccn.loc.gov/ltf90017288#dcmsiabooks", "http://lccn.loc.gov/ltf90017288#catalog"], "id": "http://www.loc.gov/item/ltf90017288/", "contents": [], "description": ["Also available in digital form."], "index": 1, "digital_id": ["http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00197325598", "dcmsiabooks.ungarnwahrendund00buec"], "call_number": ["4DB Hung 772"], "group": ["dcmsiabooks", "catalog", "cts-ia-books", "main-catalog"], "score": 8.363291, "title": "Ungarn w\u00e4hrend und nach der Kreuzzugsperiode. Beitrag zur Geschichte des Mittelalters.", "related_items": [], "online_format": ["online text", "epub", "pdf", "image"], "subjects": [], "location": [], "_version_": 1615116047441985536, "type": ["book"], "mime_type": ["application/xml", "application/epub", "application/pdf", "image/jpeg", "image/jp2"], "digitized": true, "rights_advisory": [], "medium": ["50 p."], "reproduction_number": [], "repository": [], "format": [{"book": "https://www.loc.gov/search/?fa=original_format:book&fo=json"}], "partof": [{"count": 11640, "url": "https://www.loc.gov/collections/selected-digitized-books/?fo=json", "title": "selected digitized books"}, {"count": 140761, "url": "https://www.loc.gov/search/?fa=partof:general+collections&fo=json", "title": "general collections"}, {"count": 982962, "url": "https://www.loc.gov/search/?fa=partof:catalog&fo=json", "title": "catalog"}], "timestamp": "2018-10-23T11:38:12.366Z", "campaigns": [], "extract_timestamp": "2018-10-23T10:26:52.277Z", "genre": [], "shelf_id": "4DB Hung 772", "other_title": [], "dates": [{"1909": "https://www.loc.gov/search/?dates=1909/1909&fo=json"}], "language": [{"german": "https://www.loc.gov/search/?fa=language:german&fo=json"}], "rights": ["<p>The books in this collection are in the public domain and are free to use and reuse.</p>\r\n<p>Credit Line: Library of Congress</p>\r\n<p>More about <a href=\"/legal/\">Copyright and other Restrictions</a>.</p>\r\n<p>For guidance about compiling full citations consult <a href=\"//www.loc.gov/teachers/usingprimarysources/citing.html\">Citing Primary Sources</a>.</p>\r\n"], "url": "https://www.loc.gov/item/ltf90017288/", "notes": ["Also available in digital form."], "control_number": "", "summary": [], "hassegments": true, "image_url": ["//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0003/full/pct:12.5/0/default.jpg", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0003/full/pct:12.5/0/default.jpg#h=496&w=319", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0003/full/pct:25/0/default.jpg#h=992&w=639", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0003/full/pct:50/0/default.jpg#h=1985&w=1278", "//tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0003/full/pct:100/0/default.jpg#h=3971&w=2557"], "other_formats": [{"link": "https://lccn.loc.gov/ltf90017288/marcxml", "label": "MARCXML Record"}, {"link": "https://lccn.loc.gov/ltf90017288/mods", "label": "MODS Record"}, {"link": "https://lccn.loc.gov/ltf90017288/dc", "label": "Dublin Core Record"}], "aka": ["http://www.loc.gov/item/ltf90017288/", "http://hdl.loc.gov/loc.gdc/scd0001.00197325598", "http://www.loc.gov/resource/scd0001.00197325598/", "http://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.ungarnwahrendund00buec/", "http://lccn.loc.gov/ltf90017288"], "contributor_names": ["Buechler, Samuel. [from old catalog]"], "access_advisory": []}, "traditional_knowledge_labels": [], "options": {"content_filter": null, "all": null, "webcast_permalink": null, "request_params": {"fo": ["json"]}, "item": null, "attribute": null, "site_id": null, "duration": 1.929832935333252, "latlong": null, "startPage": null, "operator": null, "page_has_campaign": false, "path_info": "/item/ltf90017288/", "facetLimits": "", "id": "ltf90017288/", "index": null, "style": null, "clip": null, "redirect_proxy": false, "clip_rotation": null, "attribute!": null, "content_replacement": "", "facet_count": null, "port": "80", "is_portal": null, "field": null, "newSearch": null, "sortOrder": null, "template": "item/base", "searchIn": null, "facetPrefix": null, "scheme": "https, https, https", "display_level": null, "method": "GET", "api_version": "1", "iiif": false, "onsite": false, "release_id": 81937, "outputEncoding": "UTF-8", "format": "json", "keys": null, "timestamp": 1558452681.165836, "clip_image_width": null, "searchTerms": "", "host": "www.loc.gov", "ical": false, "referer": null, "sortBy": null, "inputEncoding": "UTF-8", "resource": "", "default_count": 25, "application_version": "$Revision: 81937 $", "site_type": null, "suggested": null, "distance": null, "dates": null, "digital_id": null, "proxypath": null, "target": null, "language": null, "region": "", "facet_style": null, "count": null, "app_context": null, "excludeTerms": null, "callback": null, "delimiter": null, "segments": null, "query_string": "fo=json", "embed": null, "downloadOption": null, "resource_sequence": null}, "resources": [{"files": [[{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0001/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 330, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 487}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0001/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 661, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 974}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0001/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1322, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1949}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0001/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2645, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3898}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0001/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0001.jp2", "height": 3898, "width": 2645, "levels": 6, "size": 324583}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"1\">\n<p>\n</p>\n<p>\n Ungarn m\u00e4lirrn\u00f6 unk narlj krr\n</p>\n<p>\n Kvmzmq & pnwbt.\n</p>\n<p>\n (Beitrag f\u00fcr (\u00dfmlnrljtt ' \u00f6es HUtrlaltrrs.)\n</p>\n<p>\n -\n</p>\n<p>\n Bmt Ir. \u00a7amurl lurrljlrr.\n</p>\n<p>\n \u25a0N > ta fnrh, 1000\n</p>\n<p>\n J. Kafka, irark mt\u00f6 Bfrlaga-Hurljljan\u00f6Utug\n</p>\n<p>\n 191 Zutritt* Tirana?.\n</p>\n<p>\n HUNGARIAN REFERENCE LIBRARY\n</p>\n<p>\n Property \u00a9f\n</p>\n<p>\n THE LIBRARY OF G0NGttgg\u00a7\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0002/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0002/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0002/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0002/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0002/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0002.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 288566}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"2\">\n<p>\n // u.77 \u00a3 *\n</p>\n<p>\n 772\n</p>\n<p>\n Meinen teueren Eltern\n gewidmet.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0003/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0003/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0003/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0003/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0003/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0003.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 394767}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"3\">\n<p>\n Vorwort.\n</p>\n<p>\n Im Jahre 1905 stellte ich an der Budapester Universit\u00e4ts-\n Bibliothek und im Landes-Archiv (Orsz\u00e4gos Levelt\u00e4r) \u00fcber\n ungarische Geschichte Forschungen an, als deren erstes Re-\n sultat ich auf meine Abhandlung. \u201eUngarn in den Kreuzz\u00fcgen\u201d\n (Inaugural Dissert., von der philosophischen Fakult\u00e4t der\n Universit\u00e4t Bern auf Antrag des Herrn Prof. Dr. Pli. Woker,\n Direktor des hist. Seminars Juli 1907 angenommen) hin weise.\n Seit der Ver\u00f6ffentlichung dieser Arbeit, traten an mich Forde-\n rungen heran, sie auch dem grossen Publikum zug\u00e4nglich zu\n machen. So veranlasste ich eine neue Drucklegung, die im we-\n sentlichen ein unver\u00e4nderter Abdruck der vorhergehenden ist.\n Da die erste Auflage so viel Gunst gefunden hat, nehme ich\n keinen Anstand auch f\u00fcr die gegenw\u00e4rtige freundliche Auf-\n nahme zu erbitten.\n</p>\n<p>\n Den Herren Professoren Dr. Ballagi Alad\u00e4r (Budapest)\n und Dr. Pli. Woker (Bern), die mir beider Quellensammlung\n in freundlicher Weise behilflich waren, spreche ich hiermit\n meinen verbindlichsten Dank aus.\n</p>\n<p>\n New York, im Februar 1909.\n</p>\n<p>\n DER VERFASSER.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0004/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0004/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0004/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0004/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0004/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0004.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 249293}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"4\">\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n .\n</p>\n<p>\n '\n</p>\n<p>\n .\n</p>\n<p>\n \u25a0\n</p>\n<p>\n .\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n R\n</p>\n<p>\n \u25a0\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n i \\ : ...\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n .\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n \u25a0 9 j\n</p>\n<p>\n \u25a0 sta\n 9a\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n .\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n * *\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n<p>\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0005/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0005/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0005/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0005/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0005/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0005.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 485156}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"5\">\n<p>\n EINLEITUNG.\n</p>\n<p>\n Die kriegerisch veranlagten seldschukisehen Elemente,\n drangen im elften Jahrhundert in das Bagdader Chalifat ein\n und eroberten fast ganz Syrien. Nachher setzten sie sich in\n allen Gebieten Kleinasiens fest und bedrohten das by-\n zantinische Reich. Der byzantinische Kaiser Romanus\n wurde alsbald von dem Sultan der Seldschuken geschlagen,\n und wegen eines schm\u00e4hlichen Vertrages, den er mit demsel-\n ben schloss, vom Trone gest\u00fcrzt. Die Seldschuken setzten\n indessen den Kampf gegen die Byzantiner energisch fort. In\n dieser ' Lage wandte sich schliesslich Michael VII., der Nach-\n folger des Kaisers Romanus, an den Papst Gregor VII., um\n H\u00fclfe. Kaiser Michael stellte dem Papste als Gegendienst, die\n Vereinigung der \u00f6stlichen und westlichen Christen in Aus-\n sicht. Papst Gregor VII., dem das Gesuch des byzantinischen\n Kaisers h\u00f6chst willkommen war, fasste sogleich den grossz\u00fc-\n gigen Plan, einen energischen Kaimpf aller Christen gegen die ,\n Ungl\u00e4ubigen zu er\u00f6ffnen. Diese Verbindung des Kaisers mit\n dem Papste, f\u00fchrte jedoch zu keinem Ziele; denn Michael VII.\n wurde fr\u00fchzeitig enttront und Papst Gregor VII. starb, bevor\n er an die Verwirklichung seines Vorhabens schreiten konnte.\n Im Jahre 1081 ist Alexius zum Kaiser von Byzanz gew\u00e4hlt\n worden, dessen Plan, vereint mit den abendl\u00e4ndischen Christen\n die Seldschuken anzugreifen, erst Urban II., der Nachfolger\n Gregors, in Taten umsetzte.\n</p>\n<p>\n Papst Urban berief 1096 ein Conzil nach Piazensa; er\n kn\u00fcpfte Beziehungen mit Raimund von Toulouse und anderen\n angesehenen M\u00e4nnern in Frankreich an und trat im November\n desselben Jahres mit der Parole auf: Wir wollen das heilige\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0006/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0006/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0006/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0006/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0006/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0006.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 587655}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"6\">\n<p>\n II.\n</p>\n<p>\n Land befreien. Mit diesem vorz\u00fcglich an die Ritterwelt ge-\n richteten Aufrufe des Papstes, war der Kreuzzug des Abend-\n landes beschlossene Sache. Durch irref\u00fchrende Versprechun-\n gen, wie z. B. Absolution der S\u00fcnden und himmlische Gl\u00fcck-\n seligkeit f\u00fcr alle, die sich dem Papste zur Verf\u00fcgung stellten,\n wurde die Masse des Volkes zur Teilnahme und Mitarbeit be-\n wogen.\n</p>\n<p>\n Der Gedanke des Kreuzzuges gewann alsbald in Frank-\n reich und einem Teil Italiens viele begeisterten Anh\u00e4nger.\n Das franz\u00f6sische Volk war durch den Druck der Vasallen in\n eine solche Knechtschaft geraten, dass es den Kreuzzug als\n wahre Rettung in der Not betrachtete, w\u00e4hrend die Ritter die-\n ses Landes in der Unternehmung des Kreuzzuges ein Bet\u00e4-\n tigungsfeld ihres kriegerischen Geistes zu finden glaubten.\n Von Frankreich verpflanzte sich die Begeisterung f\u00fcr die Vor-\n nahme des Papstes nach England und Italien. Deutschland\n verweigerte einstweilen jedwede Mithilfe, zumal der lang-\n wierige Kampf zwischen Kaiser Heinrich IV. und dem Papste,\n noch nicht beigelegt und mit dem Kaiser auch Mas Volk\n papstfeindlich gesinnt war. Wie Deutschland stand vor-\n l\u00e4ufig auch Ungarn der religi\u00f6sen Bewegung fern. Schon\n Stephan der Heilige versuchte es christlichen Geist nach Un-\n garn zu verpflanzen. 1 ), indem er die christliche Religion im\n Lande zur herrschenden erhob und eine kirchliche Pers\u00f6nlich-\n keit von Rom nach Ungarn brachte, um Juden und Ismaehten\n gewaltsam zum Christentume zu bekehren. Dasselbe tat K\u00f6-\n nig Ladislaus, dem verm\u00f6ge seiner bekannten Fr\u00f6mmigkeit,\n die F\u00fchrerschaft des ersten Kreuzzuges angeboten wurde.\n</p>\n<p>\n 1) Die Christianisirung in Ungarn betrieben auch andere, fr\u00fchere\n K\u00f6nige. Aus diesem Grunde wagten es die Pilger \u00fcber Ungarn nach\n Terusalem zu gehen. 1054 kam Bischof Sietbert von Cambray mit\n einer Menge Pilger \u00fcber die ung. Grenze, die man \u201edas Heer des\n Herrn\u201c (exercitus domini) nannte. 1065 durchzogen Ungarn: Sieg-\n fried, Erzbischof von Mainz, die Bisch\u00f6fe von Bamberg und Otto von\n Regensburg mit einem Gefolge von ungef\u00e4hr 7,000 Mann.\n</p>\n<p>\n Wilken, Einl. z. Gesch. der Kreuzz\u00fcge. 35 \u2014 40.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0007/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0007/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0007/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0007/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0007/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0007.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 447854}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"7\">\n<p>\n III\n</p>\n<p>\n Noch vor Abmarsch des ersten Kreuzzuges jedoch ge-\n langte K\u00f6nyves Kalman an die Regierung, dessen freiden-\n kerische Richtung zu dem Kreuzzuge durchaus nicht passte. 2 )\n Papst Urban II. hatte als einstmaliger Gesandter des r\u00f6mi-\n schen Stuhles gute Gelegenheit, K\u00f6nig Kalman pers\u00f6nlich\n kennen zu lernen und forderte ihn daher zur Erf\u00fcllung des\n v\u00e4terlichen Gel\u00fcbdes, das heilige Land aufzusuchen, nichtein-\n mal auf. Wie der K\u00f6nig, verhielt sich auch das ungarische\n Volk dem Kreuzzugsplane gegen\u00fcber, sehr gleichgiltig. Die\n turbulenten Elemente der ersten Gruppen, unter der F\u00fchrung\n Walters von Habenichts und des Einsiedlers Peter von\n Amiens, veranlassten die Ungarn vielmehr, zu heftigen Protest\n gegen die unerlaubte Betretung der Grenze des Landes, und\n sie zwangen ihren K\u00f6nig Kalman zu strengen Miassregeln\n gegen dieselbe. Erst dem sich ritterlich auff\u00fchrenden loth*\n ring\u2019schen Heere Gottfrieds, gestatette der K\u00f6nig freien\n Durchzug. Die damalige ungarische Verfassung machte das\n Emporkommen des Ritterwesens im Reiche unm\u00f6glich und\n somit konnte man nichteinmal die Beteiligung dieser Classe\n erwarten.\n</p>\n<p>\n 2) Kalman wurde wohl von seinem Vater, den frommen Ladis-\n laus, f\u00fcr den geistlichen Stand erzogen, er lehnte jedoch eine Beru-\n fung an den bisch\u00f6flichen Stuhl in Eger aus Abscheu vor diesen\n Beruf rudwegs ab und stiftete w\u00e4hrend seiner achtzehnj\u00e4hrigen Re-\n gierung weder eine Kirche noch ein Kloster.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0008/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0008/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0008/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0008/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0008/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0008.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 267955}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"8\">\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0009/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0009/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0009/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0009/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0009/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0009.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 511211}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"9\">\n<p>\n KAPITEL I.\n</p>\n<p>\n Die Ber\u00fchrungen des ersten Kreuzzuges\n mit Ungarn.\n</p>\n<p>\n Als K\u00f6nig Kalman nach dem Tode seines Vaters den un-\n garischen Tron bestieg, fand .er den ganzen Westen Europa\u2019s\n politisch ersch\u00fcttert. Papst Urban traf Vorbereitungen zum\n Kreuzzuge und nahezu in allen L\u00e4ndern Europa\u2019s organisierte\n man dazu Heere. Den geringsten Anteil an der Bewegung\n nahm das durch innere Ereignisse beunruhigte Spanien. Aber\n auch die F\u00fcrsten und K\u00f6nige anderer L\u00e4nder hatten Grund\n genug, sich nicht an die Spitze der von ihren L\u00e4ndern nach\n Jerusalem pilgernden Kreuzfahrern zu stellen. Philip, K\u00f6nig\n von Frankreich, den der Papst in den kirchlichen Bann legte,\n ist des religi\u00f6sen Unternehmens unw\u00fcrdig befunden worden;\n Heinrich IV. von Deutschland, war mit dem Papste zerfallen;\n Wilhelm von England besass zu einer derartigen Unterneh-\n mung nicht die n\u00f6tige St\u00e4rke und K\u00fchnheit; anderen Herr-\n schern hinwiederum fehlte es an hinreichenden materiellen\n Mitteln ; der ungarische K\u00f6nig aber musste \u2014 abgesehen von\n seinen unreligi\u00f6sen Neigungen \u2014 Aufst\u00e4nde im Innern seines\n Reiches niederhalten. Es war abzusehen, dass Kalman den\n Pilgern nich nur nicht f\u00f6rdernd entgegenkommen, sondern\n sogar Schwierigkeiten bereiten werde. Die Aufst\u00e4nde, die Kal-\n man w\u00e4hrend der Anf\u00e4nge der Kreuzzugsbewegung unter-\n dr\u00fccken musste, lenkten die Aufmerksamkeit des K\u00f6nigs und\n seines Volkes von dem Kreuzzuge immer -mehr und mehr ab.\n Schon bei Lebzeiten seines- Vaters, Ladislaus, organisirten die\n in Ungarn in m\u00e4chtiger Anzahl ans\u00e4ssigen Rum\u00e4nen einen\n Aufstand, den der K\u00f6nig nach tapferem Gefecht und ener-\n gischem Widerstand niederhielt, nicht aber so erfolgreich, dass\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0010/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0010/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0010/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0010/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0010/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0010.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 523419}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"10\">\n<p>\n 2\n</p>\n<p>\n diese ihre infamen Einf\u00e4lle in das ungarische Reich und ihre\n Aufst\u00e4nde innerhalb des Reiches, f\u00fcr immer auf gegeben h\u00e4t-\n ten. 8 ) Ein weiteres Hinderniss f\u00fcr Ungarn die Kreuzfahrten\n mitzumachen, waren die zu dieser Zeit entstandenen Kriege\n Ungarns mit Kroatien und Dalmatien. Der von Ladislaus zum\n K\u00f6nige von Kroatien eingesetzte Almus ist Hauptursache die-\n ser K\u00e4mpfe gewesen. Almus war, teils aus Zaghaftigkeit, teils\n aus Mangel an kampff\u00e4higen Anh\u00e4ngern, nicht imstande, einer\n Verschw\u00f6rung gegen seine eigene Person, die Spitze zu bie-\n ten. Kalman n\u00fctzte diese Schw\u00e4chen des Almus zu seinem\n eigenen Vorteile aus; er sammelte zwischen der Drava und\n Sz\u00e4va ein Heer und zog den Rebellen entgegen. Bei Gouz-\n dansko kam es zur Schlacht, wobei Petrus, einer der gef\u00e4hr-\n lichsten Anstifter, seinen Tod fand und die Gefolgschaft des-\n selben von Kalman gefangen genommen wurde. Kroatien\n ergab sich.\n</p>\n<p>\n Und eben als Alexius gegen die immer st\u00e4rker vordringen-\n den Seldschuken die H\u00fclfe des Abendlandes anrief, war Kal-\n man in Gefahr, auch das unter seiner Botm\u00e4ssigkeit stehende\n dalmatische. Reich an die Normanen zu verlieren. K\u00e4lim\u00e4n war\n rasch zur Stelle, er r\u00fcckte mit einer gewaltigen Schar heran,\n schlug die Normannen und eroberte Belgrad an der K\u00fcste,\n wonach viele Seest\u00e4dte seine Oberherrlichkeit anerkennen\n mussten. 3 4 ) Auch Dalmatien fiel Kalman zu. Der Kreuzzug\n und die Bewahrung des byzantinischen Reiches n\u00e4mlich, nah-\n men Kaiser Alexius so sehr in Anspruch, dass er sich um Dal-\n matien nur wenig oder garnicht bek\u00fcmmerte und es notge-\n drungen dem ungarischen K\u00f6nig freigab. G\u00e4nzlich erobert\n war Dalmatien noch nicht, aber der Anlass des Kreuzzuges\n kam Kalman zu statten, da er sich unterdessen mit der Bei-\n</p>\n<p>\n 3) Joh. Mail\u00e4th, Gesch. d. Magyaren, I. Kap. IV. S. 83.\n</p>\n<p>\n 4) Fessler, Die Gesch. d. Ungarn und ihrer Landsassen, Leipzig,\n 1815, I. Kap. IV. S. 504.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0011/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0011/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0011/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0011/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0011/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0011.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 537372}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"11\">\n<p>\n 3\n</p>\n<p>\n legung des Titels ,, K\u00f6nig von Dalmatien\u201c ungehindert besch\u00e4f-\n tigen durfte.\n</p>\n<p>\n Kalman kam es vorl\u00e4ufig nicht in den Sinn, sein Reich\n vor den Kreuzfahrern zu verteidigen, da diese, um nicht aus-\n schliesslich Ungarn zur Last zu fallen, ihren Weg zum Teil\n \u00fcber Oberitalien, Dalmatien, Apulien und Griechenland neh-\n men sollten. 5 ) Die Kreuzfahrer sahen jedoch von diesem selbst-\n gefassten Beschluss ganz ab und bel\u00e4stigten nruit sichtbarer\n Vorliebe das ungarische Reich und dessen K\u00f6nige. Gleich die\n erste zum grossen Teil aus in Frankreich zusammen-\n gesuchtem, unorganisirtem Gesindel bestehende Abteilung,\n beanspruchte eine solche rege Wachsamkeit des K\u00f6nigs, dass\n er jede weitere Besch\u00e4ftigung mit den dalmatischen Angele-\n genheiten v\u00f6llig in den Hintergrund r\u00fccken musste. Die erste\n Ber\u00fchrung des Kreuzzuges mit Ungarn fand im Fr\u00fchling\n 1$(J 6 statt, als die aufr\u00fchrerischen Elemente Walters und\n Peters, eine Horde von 15,000 Mann, ungarischen Boden be-\n tiaten, bestehend aus zuchtlosem Mischvolk.\u00ab) In C\u00f6ln am\n Rhein, begingen diese Leute das Osterfest, das Peter von\n Amiens zur Anwerbung gr\u00f6sserer Truppen und Organisation\n neuer Abteilungen benutzt hatte. Trotz der damals in Deut-\n schland herrschenden Unruhen und Feindseligketien gegen\n den Papst, gelang es diesem redegewandten, t\u00fcchtigen Eremi-\n ten, einen grossen Haufen von M\u00e4nnern und Weibern der\n unternsten Classen des Volkes mit sich nach Jerusalem zu\n schleppen. Die von Peter noch in Deutschland sich trennen-\n den Kreuzfahrer eilten, unter der F\u00fchrung Walters von Habe-\n nichts, durch S\u00fcddeutschland nach Ungarn. Diese Abteilung\n war somit die erste unter den gr\u00f6sseren Abteilungen, die Un-\u00ab\n</p>\n<p>\n 5 ) Wilken, I. Cap. I. S. 77-\n</p>\n<p>\n e) Bernold bei Pertz, Monumenta Germanicae, S. S. III. 467.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0012/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0012/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0012/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0012/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0012/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0012.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 551038}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"12\">\n<p>\n 4\n</p>\n<p>\n garn passierten. Am 8. M\u00e4rz 1096 t ) betrat Walter ungarischen\n Boden.\n</p>\n<p>\n Eine Abordnung dieser Division von Kreuzfahrern begab\n sich zu K\u00f6nig Kalman, um bei ihm den Durchzug \u00fcber Ungarn\n zu erflehen. Kalman willigte in die Bitte der Abgeordneten\n nach langer Verhandlung ein. Bis Zirnony zogen die Kreuz-\n fahrer fast unbemerkt durch das Land. Hier gelangten sie an\n die bulgarische Grenze, wo verschiedene Eink\u00e4ufe von Waf-\n fenger\u00e4ten besorgt werden sollten. Diesen Anlass \u2014 m\u00f6g-\n licherweise war dies blos ein Vorwand \u2014 benutzte ein kleiner,\n unkontrollierbarer Haufe, zur Ausr\u00e4ubung und Uebervortei-\n Iung der Stadtbewohner. \u2018Der Statthalter Zimony\u2019s, Graf Guz,\n beugte jeder weiteren Gefahr vor, indem er die Bande ent-\n waffnete und sie unverz\u00fcglich aus der Stadt jagte. Diese von\n den Kreuzfahrern selbst provocierte Abwehr des Statthalters,\n h\u00e4tte beinahe die l\u00e4ngst \u00fcber die Grenze > nach Bulgarien ange-\n komimenen Ritter zu einem R\u00fccikzuge und Racheakt geg^n\n die Ungarn bewogen, wenn nicht einige besonnene Elemente\n darunter, den eigentlichen Zweck ihres Unternehmens, Byzanz\n zu erreichen, den r\u00e4uberischen Pl\u00e4nen vorgezogen haben w\u00fcr-\n den. Noch waren Spuren dieser Abteilung Walters in man-\n chen St\u00e4dten zu beobachten, als schon eine andere 4,000 K\u00f6pfe\n z\u00e4hlende Masse, mit Peter von Amiens an ihrer Spitze, an der\n Westgrenze Ungarns Aufstellung nahm. Wie sein Vorbote,\n versprach auch Peter, in seinem Heere strenge Zucht und\n Ordnung walten zu lassen; aber wie jener, so sollte auch die-\n ser sein Wort uneingel\u00f6st lassen. Bis vor Zirnony konnte\n man auch diesem Heere kein frevelhaftes Tun, keine b\u00f6se Tat\n nachweisen. Als es jedoch in der Stadt seinen Einzug hielt\n und die den vorange ' gangenen Kreuzbr\u00fcdern abgefassten Tro-\n</p>\n<p>\n 7 ) Das Datum des 8. M\u00e4rz hat sich in ungarische Chroniken irr-\n t\u00fcmlich eingeschlichen, da Peter das Osterfest in C\u00f6ln verbrachte und\n Walther erst nachher, resp. nach Ostern, diese Stadt verliess. Ge-\n nauere Daten fehlen.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0013/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0013/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0013/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0013/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0013/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0013.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 518268}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"13\">\n<p>\n 5\n</p>\n<p>\n ph\u00e4en an den Stadtmauern erblickte, geriet es in heftige Auf-\n regung und pl\u00fcnderte, vergewaltigte, r\u00e4ubte und mordete,\n ohne Scheu und Erbarmen. 8 )\n</p>\n<p>\n Die Bewohner, der Statthalter und die Besatzung der\n Stadt, waren auf diesen frechen Angriff nicht vorbereitet. Das\n kam den Kreuzfahrern zu statten. Durch das ungest\u00fcme An-\n dringen der Kreuzfahrer, war die Besatzung von Zimony zu-\n n\u00e4chst gezwungen ihren Posten aufzugeben. Sodann erstiegen\n Gottfried von Burel aus Stampis, und der Ritter Rainold von\n Bruis, zwei Hauptanf\u00fchrer und nach diesen viele andere die\n Mauern, welche die Stadt umgaben, sie drangen in die Wohn-\n h\u00e4user ein und ver\u00fcbten Greueltaten, die ihresgleichen suchen.\n Ein Teil der Einwohner wehrte sich vergebens, ein anderer\n Teil hingegen, der durch das \u00f6stliche Tor der Stadt zu fliehen\n suchte, ist gewaltsam zur\u00fcckgedr\u00e4ngt und vernichtet worden.\n Wer nicht der Sz\u00e4va entlang sich retten konnte, war dem\n r\u00e4chenden Schwerte der unerbittlichen Kreuzfahrer schonungs-\n los preisgegeben. Peter von Amiens erkaufte diesen grossen\n Sieg mit dem Tode 400 Kreuzbr\u00fcder, w\u00e4hrend der Statthalter\n von Zimony viertausend Mann opfern musste, die zum Teil\n in der Duna (Donau), zum Teil in den die Stadt umringenden\n S\u00fcmpfen ein schreckliches Ende fanden. Die Nachricht die-\n ses blutigen Tages in Zimony, jagte den Bulgaren, das n\u00e4chste\n Ziel der Kreuzfahrer, Angst und Schrecken ein. Viele Ein-\n wohner suchten in den H\u00f6hlen der n\u00e4chstgelegenen Waldun-\n gen Rettung, w\u00e4hrend Peter und seine Genossen in Zimony\n fr\u00f6hlich tanzten und schmausten.\u00bb) Dank eines in Zimony an-\n s\u00e4ssigen Franken, der die in Saus und Braus lebenden Kreuz-\n fahrer mit der falschen Nachricht, dass K\u00f6nig Kalman mit\n einem betr\u00e4chtlichen Heere auf dem Wege nach dieser Stadt\n sich befinde, aufschrekte, sah sich Peter gen\u00f6tigt nach mehr-\n</p>\n<p>\n 8) Fessler, I. Kap. IV. S. 509. (Vgl. Sz > alay m. o. t\u00f6rtenete.)\n</p>\n<p>\n \u2022) Wilken, I. Kap. II. S. 82\u201484.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0014/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0014/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0014/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0014/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0014/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0014.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 579463}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"14\">\n<p>\n 6\n</p>\n<p>\n monatlichem Aufenthalte endlich Zimony den R\u00fccken zu\n kehren. 10 )\n</p>\n<p>\n In Nizza, der Hauptstadt Bulgariens, versuchte es Peter\n die in Ungarn begonnenen R\u00e4ubereien und Mordtaten, fort-\n zusetzen. Hier jedoch erhielt er seine wohlverdiente Bestra-\n fung, die auch Ungarn mit Genugtung erf\u00fcllte. Die Bewoh-\n ner der Stadt waren auf den Angriff der Kreuzfahrer gut vor-\n bereitet und trafen Massregeln, denselben entgegentreten zu\n k\u00f6nnen. Nach hartn\u00e4ckigem Widerstande brachten die Ein-\n wohner Nizza\u2019s dem Heere Peters von Amiens unermessliche\n Verluste bei. Zweitausend Proviantwagen und zehntausend\n Pilger fielen den Bulgaren zum Opfer, dem anderen Teil dieser\n raubs\u00fcchtigen Abteilung gelang es, der Rache der Bulgaren\n zu entfliehen. Etliche von ihnen, die den Zweck des Kreuz-\n zuges richtiger aufzufassen vermochten und Jerusalem unter\n allen Umst\u00e4nden sehen wollten, schlossen sich dem folgenden\n Pilgerzuge, trotz der in Bulgarien erlittenen Schlappe, wieder\n an. Mit der Zusammenstellung eines neuen Kreuzheeres, be-\n sch\u00e4ftigte sich zun\u00e4chst der deutsche Presbyter Gottschalk\n aus der Rheingegend. Er brachte sein Heer nach Verlauf\n weniger Wochen auf f\u00fcnfzehntausend Mann. Das Heer Gott-\n schalks war ohne Zweifel das gef\u00e4hrlichste Gesindel unter\n allen Kreuzfahrern, 11 ) die Ungarn je zu Gesichte bekam. Die-\n ses rohe, ungez\u00fcgelte Volk, nahm beim Zusammenfluss der\n Leitha und der Duna Aufstellung. Man empfing es \u00fcberall\n tadellos und gestatette ihm sogar den Zugang zu den St\u00e4dten,\n um sich die n\u00f6tigen Lebensmitteln zu bestellen.\n</p>\n<p>\n Dieses Rechtes gingen die Kreuzfahrer jedoch verlustig,\n als die in ihrer Mitte in grosser Anzahl sich befindlichen\n</p>\n<p>\n 10) Annalista Saxo ad. a. 1091. In Ungarn gab es zu dieser Zeit\n ine Anzahl fr\u00e4nkischer Kolonien, davon eine kleinere auch in Zimony\n und dieser Umstand verleiht der Erz\u00e4hlung des patriotischen Franken\n einiger massen historischen Wert.\n</p>\n<p>\n u) R\u00f6hricht, Gesch. d. Kreuzz\u00fcge, II. Kap. II. S. 27.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0015/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0015/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0015/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0015/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0015/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0015.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 549094}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"15\">\n<p>\n Schwaben und Bayern, aus Uebermass an Speise und Trank,\n sich keine Z\u00fcgel auflegen und viele Bewohner des Landes gera-\n dezu wie Untertane behandeln wollten. Das sp\u00e4tere Verbot, die\n St\u00e4dte des Landes zu durchziehen, machte aus den auch sonst\n undisziplinierten Individuen, wilde Bestien. Sie schlugen und\n marteten jeden Ungarn, der in den Strassen sichtbar wurde,\n stahlen den Einwohnern die Viehe von der Herde weg und\n wer Widerstand zu leisten wagte, ist einfach niedergemacht\n worden. Sie sollen, wie ungarische Geschichtsschreiber be-\n richten, einen ungarischen J\u00fcngling gek\u00f6pft und seine Leiche\n an eine Stange gesteckt, frei herumgeboten haben. K\u00f6nig\n Kalman, der un\u00fcberlegterweise dem Heere Got ' tschalks den\n Durchzug \u00fcber sein Reich, ohne jedwede B\u00fcrgschaft f\u00fcr die\n Aufrechterhaltung der Ordnung und des Friedens, erlaubte,\n wurde durch die K\u00fchnheit der Pilger mit einenmale zornig und\n sandte gegen diese \u00a9in grosses, starkes Heer. Die Nachricht\n \u00fcber den Abmarsch der k\u00f6niglichen Bataillon, wirkte auf die\n Frevler entmutigend : sie flohen pl\u00f6tzlich aus der Stadt Zi-\n mony. In Belgrad machten sie Halt und lieferten den sie ver\n folgenden Ungarn eine Schlacht auf offenem Felde. 12 ) Auf\n dem Wege hierher, an dem oberen Teil der Raab bei Beled,\n wurde Gottschalks Haufe von den ungarischen Soldaten um-\n zingelt ; aber nach mehrt\u00e4gigem verzweifelten Kampfe, schlu-\n gen die Kreuzfahrer alle Angriffe der Ungarn erfolgreich zu-\n r\u00fcck. Der Sieg war jedoch noch f\u00fcr keine Partei entschieden.\n Kalman hielt ein weiteres Gefecht f\u00fcr zwecklos, indem er statt\n der Gewalt und Macht seines Schwertes, ein Mittel der List\n und Ueberrumpelung gegen die Kreuzfahrer anwandte. Er\n Hess n\u00e4mlich Gottschalk sagen: \u201eDer K\u00f6nig ist sich dessen\n bewusst, dass jene Verbrechen vom Aus w\u00fcrfe des Kreuz-\n heeres ohne Deine Einwilligung ver\u00fcbt worden seien und bie-\n tet Dir daher Frieden an, wenn sich mir das Heer ergibt, seine\n</p>\n<p>\n 12 ) Alb. Aquensis p. 120 ap. Wilken I. Kap. II. S. 95-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0016/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0016/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0016/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0016/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0016/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0016.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 548657}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"16\">\n<p>\n 8\n</p>\n<p>\n Waffen und sein Gut ausliefert und nach Ungarn zur\u00fcck- '\n kehrt. 13 ) Der F\u00fchrer der Pilgernden ordnete, den b\u00f6sen Vor-\n satz des ungarischen K\u00f6nigs gar nicht ahnend, die Streckung\n der Waffen seines Heeres an und befahl seinen Rittern den\n R\u00fcckzug nach Ungarn unweigerlich anzutreten.\n</p>\n<p>\n Kaum hatten diese M\u00e4nner ihre Kriegsger\u00e4te zu Haufen\n geworfen, eilten die ungarischen Soldaten auf ein vom K\u00f6nig\n gegebenes Signal herbei und ermordeten die wehrlosen Kreuz-\n fahrer bis auf den letzten Mann. 14 ) Nicht besser erging es\n einer darauffolgenden Abteilung, die von einem gewissen\n Volkmar gef\u00fchrt, \u00fcber Sachsen und B\u00f6hmen nach Ungarn\n kam. 15 ) Nach derartigen Niederlagen finden wir es nat\u00fcrlich,\n wenn die in westlichem Deutschland von Viceconte Wilhelm\n von Melun zusammengestellte Gruppe, ihren Weg nicht mehr\n \u00fcber Ungarn nehmen wollte. Man wich diesem Lande gern\n aus. Die in Ungarn geschlagenen Kreuzritter brachten das\n Land und seine Einwohner in \u00fcblen Ruf. Besonders Kalman\n war als Erzfeind der Kreuzfahrer angesehen. Ungarn irrte sich\n jedoch gr\u00fcndlich, wenn es damit die Kreuzfahrer f\u00fcr alle Zeiten\n losgeworden zu sein glaubte. Die unmittelbar nach der Ka-\n tastrophe in Ungarn eingestellte Fahrt durch das Reich Kal-\n mans, bedeutete blos eine Pause, die ausschliesslich den Zweck\n hatte, f\u00fcr die kommenden K\u00e4mpfe mit Ungarn Kr\u00e4fte zu sam-\n meln. Ein Schwarm von zwanzigtausend Pilgern meldete\n sich beim K\u00f6nig bereits an. Graf Emicho, Thomas von Feik,\n Wilhelm Charpentier und Clarembald von Vaudenille, standen\n an der Spitze. Alle diese M\u00e4nner waren in Ungarn \u00fcbel be-\n</p>\n<p>\n 13) Ibid.\n</p>\n<p>\n 14) Pertz, Monumentia Germanicae S. S. XVTTI. t 6. u. Rongars tqj.\n Kalman wird f\u00fcr dieses Verbrechen von vielen Chronikern scharf\n getadelt. Tatsache ist, dass die Gef\u00e4hrlichkeit der Gottschalk\u2019schen\n Bande Kalman zu diesem Verzweiflungsakte trieb.\n</p>\n<p>\n ib) R\u00f6hricht, II. Kap. II. S. 30. N\u00e4here Angaben \u00fcber diese\n Gruppe fehlen. Dei meisten der Geschichtsschreiber wissen von die-\n ser Unternehmung des Volkmar \u00fcberhaupt nichts. \u2019\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0017/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0017/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0017/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0017/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0017/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0017.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 526487}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"17\">\n<p>\n 9\n</p>\n<p>\n leumundet, da sie auf dem Wege \u00fcber S\u00fcddeutschland ab-\n scheuliche Judenverfolgungen veranstalteten. Vor Angst, dass\n sie die in Mainz, Triest und Worms vergangenen Verbrechen\n gegen die j\u00fcdischen Einwohner dieser St\u00e4dte, auch in Ungarn\n fortsetzen k\u00f6nnten, ist ihnen der Einmarsch in das ungarische\n K\u00f6nigreich, strengstens verboten worden. Die Stadt Mosony\n an der Leitha fanden die Kreuzfahrer von Milit\u00e4rtruppen be-\n setzt, mit dem Auftr\u00e4ge Kalmans, die Pilger zur\u00fcck zu dr\u00e4n-\n gen. Die Kreuzfahrer waren zahlreich genug, den ungarischen\n Truppen die Stirne zu bieten. Nach kurzem Handgemenge\n schon, erwiesen sich die Pilger als der st\u00e4rkere Teil. Sie fass-\n ten Mut und beschlossen, die Stadt Mosony zu belagern. 16 )\n Die Befehlshaberschaft \u00fcber seine Truppen \u00fcbernahm der un-\n garische K\u00f6nig selbst. Darauf begann die Schlacht, die volle\n sechs Wochen anhielt, bis endlich die Kreuzfahrer, an Zahl\n und Kraft den Magyaren weit \u00fcberlegen, den k\u00f6niglichen\n Truppen unersetzliche Verluste beibrachten. Nach unver-\n kennbar schweren Niederlagen, retteten sich die Ungarn \u00fcber\n die Leichen ihrer Feinde. 17 )\n</p>\n<p>\n Entschieden besiegt jedoch wareo die Ungarn noch lange\n nicht. Sie berieten sich vielmehr \u00fcber neue Pl\u00e4ne. Auch die\n Kreuzfahrer taten dasselbe. Graf Emicho Hess \u00fcber die Duna\n eine Br\u00fccke schlagen, um von derselben die Festungsmauern\n leichter nehmen und zerst\u00f6ren zu k\u00f6nnen. Der Sturm brach\n aufs neue los. Die Ungarn feuerten auf die Kreuzfahrer\n Pfeilsch\u00fcsse ab, welche diese zu raschem R\u00fcckzuge bewog.\n Es gelang den Ungarn die grosse Masse der Pilgrime zwi-\n schen der Duna und der Leitha derartig einzuschliessen, dass\n diese vor der Wahl standen, entweder in dem zwischen den\n beiden Fl\u00fcssen sich befindenden Damm umzukommen, oder\n</p>\n<p>\n 10) Katona, Hist. reg. Hung. III. Kap. 19. u. Sybel Gesch. d.\n Kreuzz\u00fcge 246 f.\n</p>\n<p>\n 17) Mich and, Histoire des Croisades I. u. R\u00e4umers Gesch. d. Ho-\n henstaufen I.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0018/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0018/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0018/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0018/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0018/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0018.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 541620}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"18\">\n<p>\n 10\n</p>\n<p>\n sich noch einmal auf Leben und Tod zu verteidige^. Die tapf-\n ern Kreuzritter w\u00e4hlten Letzteres. Nach einer geradezu\n \u00fcbermenschlicher Anstrengung und Opferfreudigkeit, kamen\n sie auf den gl\u00fccklichen Gedanken, die S\u00fcmpfe, die ihnen den\n Weg zu Festung versperrten, mit den naheliegenden Wald-\n baum-Aesten zu verstopfen und sich so den Weg zur Festung\n zu bahnen. Die Not machte die Kreuzfahrer noch erfinderi-\n scher: Aus den im Walde Vorgefundenen, langen Baum\u00e4sten\n schnitzten sie sich hohe Leiter, mit deren Hilfe sie die Burg\n erklettern konnten. Das k\u00fchne Heranlettern der Kreuzfahrer\n beantworteten die Ungarn mit einem Steinhagel. Als sie sa-\n hen, dass damit noch der Mut der Kreuzfahrer nicht einge-\n sch\u00fcchtert werden k\u00f6nne, gassen sie siedendes \u00d6l von oben\n auf dieselbe herab. Die Kreuzfahrer st\u00fcrmten die Burg, allen\n Versuchungen der Ungarn zutrotz, unentwegt. Kein Opfer\n schien ihnen zu gross, kein Erfolg zu klein. Im Lager der\n Ungarn herrschte Verzweiflung. Die Mauern der Burg wa-\n ren in B\u00e4lde unverbesserlich besch\u00e4digt und ihre Mannschaft\n der v\u00f6lligen Ersch\u00f6pfung ihrer Kraft nahe. Das ungarische\n Milit\u00e4r hielt bereits seine Pferde in Bereitschaft, um sich durch\n Flucht zu retten. 18 ) Selbst der krfegsgewandte Kalman\n wusste keinen vern\u00fcnftigeren Rat, als die Stadt anzuz\u00fcnden,\n um es auf diese Weise den Kreuzfahrern schwer zu machen.\n Ganz unerwartet trat pl\u00f6tzlich eine Wendung der Dinge ein,\n die, nach allen vorangegangenen Berichten, fast unglaublich\n klingt. Die verzweiflungsvollen Ungarn n\u00e4mlich hieben die\n von den Kreuzfahrern occupierten Leiter in St\u00fccke, st\u00fcrz-\n ten sich mit wilder Wut auf die herankletternde Mannschaft\n und ordneten ein solch starkes Get\u00f6se mittelst ihrer R\u00fcstzeuge\n an, dass die Kreuzfahrer, wie vom Blitze getroffen, erschra-\n ken, davon liefen und hierbei ihren Tod fanden. 19 ) Die f\u00fch-\n</p>\n<p>\n is) Joh. Mailath, I. Kap. IV. S. 90.\n</p>\n<p>\n 1\u00bb) Bongars, Gesta dei Lib. IV. c. 7. u. Katona III. 20.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0019/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0019/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0019/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0019/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0019/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0019.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 513426}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"19\">\n<p>\n 11\n</p>\n<p>\n renden Pers\u00f6nlichkeiten unter ihnen, welche gerade mit ver-\n schiedenen Pl\u00e4nen \u00fcber die Verteilung der von den Ungarn\n eroberten Gebieten besch\u00e4ftigt waren, ergriffen, als sie die\n Kunde von der schreklichen Niederlage ihrer Heere vernah-\n men, eiligst die Flucht. 20 ) Die Kreuzfahrer, denen der pl\u00f6tz-\n liche \u00dcberfall und Sieg der Magyaren nahezu die Besinnung\n raubte, Hessen die eroberten G\u00fcter an Ort und Stelle zur\u00fcck.\n Sie zerstreuten sich nach allen Richtungen, nur einige von ihnen\n finden wir bei den n\u00e4chsten Pilgerfahrten wieder. Die An-\n f\u00fchrer, Graf Emicho, die Ritter Feik, Clarembald und Char-\n pentier kamen mit dem nackten Leben davon. Diese suchten\n durch K\u00e4rnten nach Italien zu kommen, wo- sie sich vermut-\n lich einem neuorganisiertem Kreuzzuge anschlossen. 21 )\n</p>\n<p>\n Infolge der Niederlagen in Ungarn sind die in den west-\n lichen Gebieten Europa\u2019s nachher organisierten Gruppen von\n Kreuzfahrern, nicht mehr durch Ungarn, resp. am Ufer der\n Duna, nach Byzanz und Ptolemais marschiert, sondern zum\n Teil von den H\u00e4fen Italiens \u00fcber das mittell\u00e4ndische Meer,\n und zum Teil \u00fcber Dalmatien, Serbien und Bulgarien. 22 ) Fas-\n sen wir nun die Resultate, im Vergleich mit den Zielen, die\n sich die Anstifter der Kreuzz\u00fcge steckten, n\u00e4her ins Auge, so\n gelangen wir zu dem Schl\u00fcsse, dass die Anf\u00e4nge der bisherigen\n Unternehmungen ausnahmslos ein ungl\u00fcckliches Ende hatten.\n Von den vier gr\u00f6sseren Abteilungen, waren zwei auf dem\n Wege ins heilige Land von christlichen L\u00e4ndern aufgerieben\n worden; eine dritte am Orte ihrer Bestimmung durch die\n H\u00e4nde der Ungl\u00e4ubigen ; die vierte und zugleich die gr\u00f6sste,\n auf die wir erst im folgenden zu sprechen kommen, sollte das-\n selbe Schicksal erwarten. Durch die p\u00f6belhafte Auff\u00fchrung,\n einiger Abteilungen verlor man das Vertrauen in die Kreuz-\n</p>\n<p>\n 20) Manuscript in d. Urkundensammlung des Szechenyi Museums\n in Budapest.\n</p>\n<p>\n 21) Katona IV. 20. u. Sybel, 246 f.\n</p>\n<p>\n 22) Thuroczy, Hungaria suis cum regibus, II. 60.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0020/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0020/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0020/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0020/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0020/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0020.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 563010}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"20\">\n<p>\n 12\n</p>\n<p>\n fahrer und die K\u00f6nige und Kaiser gestatteten auch den fol-\n genden Pilgergruppen die Durchfahrt nur mit gr\u00f6sster Re-\n serve.\n</p>\n<p>\n \u201eDer ungarische K\u00f6nig\u201c \u2014 schreibt Wilken \u2014 \u201ewar auf-\n gebracht, der griechische Kaiser entt\u00e4uscht und die T\u00fcrken\n anstatt geschreckt nur noch mutiger gemacht zum Kampfe.\u201c\n</p>\n<p>\n Ein Heer, das nach solchen traurigen Nachrichten nicht da-\n vor zur\u00fcckschrack durch Ungarn zu ziehen, konnte in der Tat\n nur ein so wohlgeordnetes, zur Ordnung und Disziplin ge-\n w\u00f6hntes sein, wie das des Herzogs Gottfried von Bouillon.\n Dieses grosse lothring\u2019sche Heer, bestand vornehmlich aus\n Franzosen, Lothringiern und Belgiern. Die Zahl dieser\n Kreuzfahrergesellschaft wird auf 1,000 ' Fussg\u00e4nger und\n 70,000 Reiter gesch\u00e4tzt. Seine Befehlshaber waren : Gottfried\n von Bouillon, dessen Bruder Balduin, Graf Narnur, die Ritter\n Heinrich und Gottfried von Hache u. a. m. In Mitte des Mo-\n nats September langte das Heer an der Grenze Ungarns, bei\n Bruck an der Leitha, an. Hier fanden sie noch Reste der ihnen\n vorangezogenen Truppen. Dieser Umstand fl\u00f6sste ihnen\n Furcht ein. Sie zogen sich sogleich zu einer Beratung zu-\n r\u00fcck. 28 )\n</p>\n<p>\n Die Kreuzritter beschlossen eine Adresse an den K\u00f6nig\n zu senden, die folgenden Wortlaut hatte 1 \u201eDie fr\u00e4nkischen\n F\u00fcrsten entbieten dem K\u00f6nige der Ungarn Gruss und w\u00fcn-\n schen alles Gute von dem Herrn. Sie verbergen Euch nicht\n die Verwunderung dar\u00fcber, wie ihr, Bekenner des christlichen\n Glaubens, dem Heere des lebendigen Gottes, das vor uns an\n Euerer Grenze stand, den Durchzug versagen und dasselbe\n auf die grausamste Weise ermorden lassen konntet. Sie ste-\n hen mit einer ehrbaren Ritterschaft und tapfern Kriegern bei\n Bruck, warten Eueren Bescheid, warum Christen, Br\u00fcder\n</p>\n<p>\n 23) Wilken I. Kap. II. S. 103. Eine Beratung fand eigentlich schon\n in Tollenburg (Oesterreich) statt; aber erst bei Bruck an der Leitha\n wurde das Schreiben an den K\u00f6nig Kalman w\u00f6rtlich verfasst.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0021/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0021/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0021/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0021/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0021/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0021.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 516520}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"21\">\n<p>\n 18\n</p>\n<p>\n Eueres Glaubens, Verfolger und M\u00f6rder geworden seien. Ist\n dies mit Recht geschehen, so wollen sie es dulden, war aber\n Untreue der Grund dieser Tat, sind sie entsch lossen als R\u00e4-\n cher der Schmach Jesu Christi aufzutreten, zu welchem\n Zwecke sie aus ihrem Vaterlande ausgezogen sind.\u201c .Der un-\n garische K\u00f6nig nahm dieses Schreiben loyaler und ehrlicher\n Ritter freundlich entgegen, er gestattete ihnen den Durchzug\n und entschuldigte sein Benehmen gegen die Kreuzfahrer mit\n der Ruchlosigkeit und Ausartung derselben.\n</p>\n<p>\n Kalman w\u00fcnschte Gottfried von Bouillon pers\u00f6nlich zu\n sprechen und lud ihn dazu in sein Schloss, nach Sopron ein. 24 )\n Der Herzog erschien daselbst in Begleitung von Werner v.\n Gras. Kalman nahm beide gn\u00e4dig auf. Er unterhielt mit\n ihnen eine l\u00e4ngere Unterredung, die damit endete, dass Gott-\n fried die Bewilligung des Durchzuges erhielt, wof\u00fcr er einen\n Vertrag zu unterzeichnen hatte, der die Aufrechterhaltung\n der Ruhe und Ordnung dem K\u00f6nige garantierte. Auserdem\n verlangte Kalman f\u00fcr den Fall eines Vertragsbruches von\n Gottfried Geiseln, in der Person seines Bruders Balduin nebst\n seiner Gemahlin. Balduin willigte anfangs nicht gern ein, als\n sich aber Gottfried selbst dem K\u00f6nige stellen wollte, wurde\n er schliesslich nachgiebig. Die Unterhandlungen w\u00e4hrten\n zwei Monate. Erst Ende November durften die Kreuzfahrer\n des lothring\u2019schen Heeres ungarischen Boden betreten. Sie\n erwiesen sich jenes guten Rufes, der -ihnen voranging, in je-\n der Hinsicht w\u00fcrdig: Sie zogen fast ger\u00e4uschlos durch das\n Land. Kalman erliess an die Bewohner des Landes ein De-\n cret, worin er die Fremdlinge unter Androhung harter Strafen\n im Falle eines Ungehorsams, vor Ausbeutung und Betrug in\n Schutz zu nehmen empfiehlt. Das Heer Gottfrieds bewegte\n</p>\n<p>\n 24) Thuroczy II. 60 \u2014 65. Viele Geschichtsschreiber nennen das\n Schloss, wo sich die zwei Herrscher trafen \u201eCypern\u201d. Einen Ort\n dieses Namens gab es in Ungarn garnicht. Wahrscheinlich ist \u201eCy-\n pern\u201c eine falsche Wiedergabe von Soprony (Oedenburg).\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0022/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0022/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0022/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0022/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0022/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0022.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 469930}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"22\">\n<p>\n 14\n</p>\n<p>\n sich in der sch\u00f6nsten Weise \u00fcber die Comitate Weszprem,\n Szekesfeherv\u00e4r, Tolna und Baranya fort. Kalman folgte ihm\n bis \u00fcber die Drava und stellte hier die Geiseln an Gottfried\n mit Genugtung zur\u00fcck. 26 ) Die Gruppe Gottfried war di\u00a3\n gr\u00f6sste und disciplinierteste unter allen, die Ungarn bisher in\n seinem Reiche beobachtet hatte. Kalman sowohl, als auch das\n ungarische Volk, haben sich im Anblicke dieses Heeres von\n ihren fr\u00fcherigen Vorurteilen gegen die Kreuzfahrer ei-\n nigermassen befreit. Tats\u00e4chlich l\u00e4sst sich von dieser Zeit\n ab eine, wenn auch geringe Ann\u00e4herung an das Christliche in\n Ungarn beobachten. Jeder officielle Akt des Staates wurde\n mit dem Kreuze beschworen, eine Einf\u00fchrung, der sich Kal-\n man noch vor Kurzem mit aller Gewalt widersetzte. Und\n doch fand K\u00f6nig Kalman, der mit der Ausbreitung ' seiner\n Herrschaft \u00fcber den S\u00fcden besch\u00e4ftigt gewesen ist, kein sol-\n ches Interesse an Gottfried, dass er seiner (Gottfrieds) ehren-\n werten Gesellschaft gefolgt w\u00e4re. Hingegen lies er von nun\n ab die unbedeutenden Nachz\u00fcgler des grossen lothring\u2019schen\n Heeres, ungest\u00f6rt durch sein Reich ziehen. Der gute Ruf, den\n sich Gottfried\u2019s Gruppe in Ungarn erwarb, brachte sie auch\n \u00fcber Bulgarien und andere L\u00e4nder friedlich hinweg.\n</p>\n<p>\n 2s) Alb. Aquensis Lib. II. 4 \u2014 7 ap. Bongars, Gesta dei Lib. IX.\n Kap. 2 \u2014 8.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0023/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 314, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 495}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0023/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 629, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 990}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0023/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1258, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1981}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0023/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2517, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3963}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0023/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0023.jp2", "height": 3963, "width": 2517, "levels": 6, "size": 485721}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"23\">\n<p>\n f KAPITEL II.\n</p>\n<p>\n Ungarns Verh\u00e4ltnis zum zweiten und dritten\n Kreuzzuge.\n</p>\n<p>\n Aus Jerusalem kamen nicht gerade fr\u00f6hliche Nachrichten\n \u00fcber die Lage der dort sich befindenden Kreuzfahrer. Es\n erging an alle Christen der Aufruf, neue Truppen zu\n werben und sie den im heiligen Lande auf Leben und Tod\n k\u00e4mpfenden Br\u00fcdern zur Verf\u00fcgung zu stellen. Der Aufruf\n hatte in Frankreich und Deutschland grosse Wirkung hervor-\n gerufen. In wenigen Wochen war eine Schar von 26,000\n Mann auf den F\u00fcssen, bereit, den vorangepilgerten Br\u00fcdern\n Hilfe zu bieten. Da dieses Kreuzheer durch Ungarn seinen\n Weg nehmen wollte, meldete es sich bei K\u00f6nig Kalman im\n voraus an.. K\u00f6nyves Kalman, der sich seit dem Durchzuge\n der lothring\u2019schen Gruppe mit den Kreuzfahrern gewisser-\n massen vers\u00f6hnt hatte, legte den angemeldeten Heerf\u00fchrern\n Wigbert, Graf v. Parma, Wilhelm, Graf v. Poiton, Welf IV.,\n Ida, Markgr\u00e4fin von Oesterreich, keine Schwierigkeiten in den\n Weg. Im Gegenteil. Der K\u00f6nig bewirtete sie gut und zeigte\n sich dieser Truppe wohlwollender als s\u00e4mtlichen ihr vorange-\n gangenen. Die Kreuzfahrer machten von den Rechten, die\n ihnen Kalman gew\u00e4hrte, keinen allzu grossen Gebrauch. Sie\n eilten in raschem Tempo nach Jerusalem, ohne den Ungarn\n in irgend einer Weise zur Last gefallen zu sein. Kalman\n schien volles Vertrauen in sie gesetzt zu haben, da er sich\n noch w\u00e4hrend ihrer \u00dcberfahrt ruhig und sicher der Fort-\n setzung seiner Eroberungspolitik in Kroatien und Dalmatien\n hingab. In Mitten dieser Bestrebungen raffte ihn 1114 der\n Tod hinweg. Seiner unbeugsamen Energie und Kriegst\u00fcch-\n tigkeit hatte es Ungarn haups\u00e4chlich zu danken, dass es w\u00e4h-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0024/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0024/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0024/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0024/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0024/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0024.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 537421}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"24\">\n<p>\n 16\n</p>\n<p>\n rend des Durchzuges der gr\u00f6ssten und m\u00e4chtigsten Kreuz-\n truppen von einem ernsten Schaden hinsichtlich seiner politi-\n schen und wirtschaftlichen Lage, verschont blieb.\n</p>\n<p>\n Seine Nachfolger sind, insofern sie keine politischen An-\n gelegenheiten daran hinderten, mit den Kreuzfahrern mehr\n als Kalman in Ber\u00fchrung getreten. Von dem vierzehnj\u00e4hri-\n gen Stephan II., dem unmittelbaren Nachfolger Kalmans, wis-\n sen wir nur soviel, dass er einem kleinen H\u00e4uflein von Jeru-\n salem nach Ungarn zur\u00fcckgekehrten Pilgern zwischen der\n Duna und der Sz\u00e4va einen Niederlassungsort freigab, diese\n aber, wahrscheinlich wegen ihrer Unvertr\u00e4glichkeit mit den\n nichtchristlichen magyarischen Elementen, nach kurzem Au-\n fenthalte aus dem Reiche jagte. 28 )\n</p>\n<p>\n K\u00f6nig Stephan war \u2014 wie es geschichtlich erwiesen ist \u2014\n nichts weniger als fanatischer Christ. Manche Grausamkeiten,\n die er an vornehmen Christen seines Reiches ver\u00fcbte, erm\u00e4ch-\n tigen sogar zu der Meinung, dass er mit den Heiden und ihren\n Gebr\u00e4uchen lieb\u00e4ugelte.\n</p>\n<p>\n Der christlichen Religion n\u00e4her, stand Bela II. der Blin-\n de. W\u00e4hrend seiner Regierung ist der Umschwung vom Hei-\n dentum zum Christentum in Ungarn, auch praktisch vollzogen\n worden. Man begann auch hier, nach dem Muster der Deut-\n schen und der Franzosen, allm\u00e4hlich das Kreuz zu nehmen\n und in kleinen Scharen, die oft zu betr\u00e4chtlichen Gruppen\n heranwuchsen, nach Jerusalem zu wallfahrten. 27 )\n</p>\n<p>\n Die Geschichte hat die Namen dieser ungarischen\n Pilger nicht verewigen k\u00f6nnen, da sie gr\u00f6sstenteils ohne F\u00fch-\n rerschaft und als Nachz\u00fcgler der Ungarn ber\u00fchrten Kreuz-\n</p>\n<p>\n 20) Fessler, I. Kap. IV. S. 530.\n</p>\n<p>\n 27) Pauler Gyula, Magyarorsz\u00e4g t\u00f6rtenete az \u00c4rp\u00e4dok alafct, I.\n IV. fej. Eine vornehme ung. Frau, Namens Petronilla, Hess zur Zeit\n Bela\u2019s ein Absteigquartier f\u00fcr ungarische Pilger in Jerusalem errich-\n ten. Sogar einen Dechanten ungarischer Herkunft, Kozma, finden\n wir in der Umgebung der heil. Stadt.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0025/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 314, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 495}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0025/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 629, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 990}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0025/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1258, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1981}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0025/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2517, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3963}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0025/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0025.jp2", "height": 3963, "width": 2517, "levels": 6, "size": 555156}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"25\">\n<p>\n 17\n</p>\n<p>\n fahrer anderer L\u00e4nder, in .kleinen unorganisierten Haufen nach\n Jerusalem gingen. Die h\u00f6here Geistlichkeit und die hervor-\n ragenden Weltlichen des Landes, bewahrten\u00bb noch immer eine\n gewisse Zur\u00fcckhaltung gegen\u00fcber den Kreuzfahrern. Diese\n Zur\u00fcckhaltung verwandelte der n\u00e4chste Kreuzzug, der sich\n durch Ungarn nach Jerusalem bewegte, in v\u00f6llige Erbitterung\n gegen die Pilger. K\u00f6nig Konrad III. n\u00e4mlich r\u00fcstete sich zu\n einem Kampfe gegen die Ungl\u00e4ubigen, an dem sich der\n B\u00f6hmen-Herzog Ladislaus, Markgraf Ottokar von Steiermark,\n Graf Bernhard von Lavanthal, der Bischof Heinrich von 01-\n m\u00fctz und ein grosser Teil der deutschen Pr\u00e4laten und Welt-\n lichen, zu beteiligen versprachen. Es mangelte diesem\n Heere nat\u00fcrlich auch an Gesindel und Mischvolk nicht, wel-\n ches sich das rote Kreuz als Deckmantel seines Vagabunden-\n und Landstreichertums an den R\u00fccken heftete. 28 ) Diesem\n Heere gesellte sich auch der franz\u00f6sische K\u00f6nig, Ludwig VII.,\n mit einem grossen Gefolge bei. Konrad soll sein Heer auf\n 70,000 Reiter gebracht haben. In Bamberg feierten diese das\n Osterfest, von da zogen sie nach N\u00fcrnberg und betraten Ende\n Mai 1147 ungarischen Boden. Unter den Pilgern dieses Hee-\n res befand sich auch Borics, ein angeblicher Sohn K\u00f6nig Kal-\n mans, der Pr\u00e4tendent des ungarischen Trones, auf dem gegen-\n w\u00e4rtig dessen Vetter Geza II. sass. Borics hielt sich in Polen\n auf, wohin er nach vielen in Ungarn veranstalteten Aufst\u00e4nden\n einige Monate vor Beginn des Kreuzzuges geflohen war. Auf\n dem Wege nach Ungarn traktierte Borics die Tonangeber des\n Kreuzheeres Konrad III. und Ludwig VII. mit kostbaren\n Geschenken und setzte ihnen die Gr\u00fcnde auseinander, welche\n er zwecks Erlangung der ungarischen K\u00f6nigsw\u00fcrde geltend\n zu machen gedachte. Er verlangte und erhielt die Zusage bei-\n der Herrscher, ihm im Kampfe gegen Geza II. beizustehen\n und lies sich von Byzanz, wo er in letzter Zeit mit einer Ver-\n</p>\n<p>\n sa) Pertz, XVI. S. S. III. ap. Regensburger Annalen.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0026/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0026/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0026/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0026/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0026/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0026.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 546852}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"26\">\n<p>\n 18\n</p>\n<p>\n wandten des Kaisers verm\u00e4hlt, ruhige Tage verlebte, nach\n dem ihm so verh\u00e4ngnisvollen Ungarn locken. In Ungarn an-\n gelangt, verlangte Geza II., dem man die Anwesenheit des\n Pr\u00e4tendenten verriet, 29 ) von Konrad und Ludwig die Auslie-\n ferung des Borics, die ihm jedoch, auf Grund eines an Borics\n geleisteten ehrenw\u00f6rtlichen Versprechens, von beiden Befehls-\n habern verweigert wurde. 30 )\n</p>\n<p>\n Konrad und Ludwig hatten ihr Versprechen, Borics unter\n keinen Umst\u00e4nden seinen Feinden auszuliefern, prompt und\n loyal eingel\u00f6sst, im \u00fcbrigen aber scheint keiner dieser\n Herren in der Begeisterung f\u00fcr den Pr\u00e4tendenten auch nur\n einen Schritt dar\u00fcberhinaus gegangen zu sein. Weder Ludwig\n noch Konrad zeigte sich willig, seine zur Bezwingung der\n T\u00fcrken und der Sar^cenen sich aufgespeicherte Kraft wegen\n eines Borics, in Ungarn zu zersplittern. Um das Heer unbe-\n sch\u00e4digt durch das Land geleiten zu k\u00f6nnen, sollte es ihnen\n in erster Reihe an dem Wohlwollen des K\u00f6nigs, Geza II. ge-\n legen sein. Aber auch darum bek\u00fcmmerten sie sich wenig.\n Die Macht des siebenzehnj\u00e4hrigen Herrschers nichtachtend,\n r\u00fcckte der grosse Haufe K\u00f6nig Konrads, pl\u00f6tzlich und unan-\n nonciert, in Ungarn ein. \u201eKonrad erschien in Ungarn nicht\n als Pilger Christi, sondern als Tyrann und R\u00e4uber und beu-\n tete das Land bei seiner Durchfahrt dermassen aus, dass es\n in Ungarn kaum welche M\u00fcnster oder Kirchen standen, die\n aus Furcht vor Konrad ihre Sch\u00e4tze an ihn nicht ausgeliefert\n h\u00e4tten.\u201c 81 )\n</p>\n<p>\n Das ungarische Volk bekam es, angesichts des w\u00fcsten\n Treibens Konrads, zu f\u00fchlen, dass der energische Kalman\n nicht mehr am Trone sitzt. Nichteinmal die gef\u00e4hrlichsten\n Elemente der Gottschalk\u2019schen Gruppe, stellten im Lande sol-\n</p>\n<p>\n 29) Der \u00dcberbringer dieser Niachrichit an Geza II. war ein unga-\n rischer Ritter, Namens Gurk.\n</p>\n<p>\n so) Pertz, XVII. S. S. 586 bei Wilken III. Kap. V. S. 103 \u2014 105.\n</p>\n<p>\n si) Thuroczy II. 66.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0027/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 314, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 495}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0027/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 629, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 990}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0027/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1258, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1981}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0027/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2517, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3963}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0027/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0027.jp2", "height": 3963, "width": 2517, "levels": 6, "size": 521380}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"27\">\n<p>\n 19\n</p>\n<p>\n che auf Jahre hinaus die wirtschaftliche Lage ung\u00fcnstig be-\n einflussende Verw\u00fcstungen an, wie sich sie Konrad III. dem\n jungen ungarischen K\u00f6nig gegen\u00fcber zu leisten wagte.\n</p>\n<p>\n Wie seinerzeit die Gefolgschaft Gottfrieds von Bouillon,\n zeichnete sich jetzt eine andere franz\u00f6sische Abteilung in Hin-\n blick auf Ritterlichkeit und Loyalit\u00e4t aus: Die Mannschaft der\n mit Konrad vereinten aber hinterher marschirenden Gruppe\n Ludwig\u2019s VII. Der franz\u00f6sische Kcfnig bat und erhielt die\n Erlaubniss Geza\u2019s, durch Ungarn zu ziehen und sich hier mit\n Lebensmaterial zu versehen. Zwischen K\u00f6nig Geza II. und\n Ludwig VII. kam es sogar zu einem solchen freundschaftli-\n chen Verh\u00e4ltniss, dass sich K\u00f6nig Ludwig den jungen Herr-\n scher als Taufpaten seines neugeborenen Kindes w\u00e4hlte. 32 )\n Ungarische Magnaten geleiteten Ludwig VII. durch das Land\n und erwiesen ihm im Auftrag des K\u00f6nigs die gr\u00f6ssten Ehren\n und Auszeichnungen.\n</p>\n<p>\n Konrad III. ver\u00fcbte seine Ausbeutungsgesch\u00e4fte bis nach\n Byzanz. Hier fand er die Tore geschlossen und seinen Kreuz-\n fahrern ist der Einkauf von Lebensbedarf strengstens unter-\n sagt worden. Ludwig zog ungehindert bis Konstantinopel,\n wo er am 4. Oct. landete. Der Durchzug der beiden grossen\n Heere \u00fcber Ungarn nahm nicht mehr als f\u00fcnfzehn Tage in\n Anspruch.\n</p>\n<p>\n Man gew\u00f6hnte sich allm\u00e4hlich daran, die Kreuzfahrer von\n k\u00f6niglichen und kaiserlichen Oberh\u00e4uptern geleitet zu sehen.\n Den Anfang machten Konrad III. und Ludwig VII., ihnen\n folgten Kaiser Friedrich, Philipp II., Richard I., Heinrich der\n L\u00f6we, denen die Grafen von Andachs und Meran, Pfalzgraf\n Otto, Friedrich v. Wittelsbach und Markgraf Ottokat aus\n Steiermark zur Seite standen. Anfang des Monats M\u00e4rz 1189\n traf das 2000 Fussg\u00e4nger und 500 Ritter z\u00e4hlende Heer in LTn-\n garn ein. In Mosony empfing die hohen Kreuzritter eine Ab-\n</p>\n<p>\n 32) Mail\u00e4th I. Kap. V. S. 113. Fessler II. S. 65.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0028/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0028/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0028/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0028/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0028/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0028.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 615574}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"28\">\n<p>\n 20\n</p>\n<p>\n Ordnung des ungarischen K\u00f6nigs Stephan III., die sie des\n Wohlwollen des K\u00f6nigs versicherte. Heinrich Jasomirgott,\n der sich in Klosterneuburg zu den Rittern dieses Zuges schlug,\n wurde vom K\u00f6nig beauftragt, den Kreuzrittern auf dem Wege\n \u00fcber Ungarn die n\u00f6tigen Anweisungen zu erteilen. Die\n Freundlichkeit des ungarischen K\u00f6nigs machte es den Kreuz-\n fahrern zur moralischen Pflicht, ruhevoll und in friedlichster\n Haltung das Land zu durchqueren. In Esztergom erfuhren\n die Kreuzfahrer die betr\u00fcbende Nachricht vom Tode Stephan\u2019s\n und sandten, in der Bef\u00fcrchtung, dass sie jetzt des ihnen vom\n K\u00f6nig gew\u00e4hrten Schutzes verlustig werden .k\u00f6nnten, den\n Bischof Conrad von Worms mit dem Abte Heinrich von\n Braunschweig und Berthold v. Luneberg zum Esztergomer\n Erzbischoff, welcher ihnen den Wegweiser Florentius auch\n f\u00fcr die weitere Durchfahrt zur Verf\u00fcgung stellte. Einen gros-\n sen Teil des Weges \u00fcber Ungarn legten die Kreuzfahrer jetzt\n zu Wasser zur\u00fcck. Die Fahrt auf der Donau h\u00e4tte beinahe\n verh\u00e4ngnisvoll werden k\u00f6nnen, wenn nicht die geschickte Be-\n amten einer zwischen den Fl\u00fcssen Dobra und Pretsch sich be-\n findlichen Burg, ihnen mit gen\u00fcgenden Rettungsboten zur\n H\u00fclfe gekommen w\u00e4re. Da diese jedoch f\u00fcr die grosse Zahl\n der Pilger nicht hinreichten, mussten sich etliche, darunter der\n Graf Gunzelin, schwimmend ans Ufer der Donau retten. 83 )\n</p>\n<p>\n Nach diesen Widerw\u00e4rtigkeiten in Ungarn erreichten die\n Kreuzfahrer Belgrad und Nizza, wo sie vor allem die Aus-\n besserung der in den zur\u00fcckgelegten L\u00e4ndern arg besch\u00e4dig-\n ten Schiffe und Kriegswagen Vornahmen. Sie gelangten nach\n kurzem Aufenthalt im Bulgarenwald zwischen Belgrad und\n Nizza an. Herzog Heinrich stattete bei seiner R\u00fcckreise aus\n Jerusalem dem inzwischen auf den Tron erhobenen K\u00f6nig\n Bela III. in Ungarn einen Besuch ab, und er war zu Weih-\n nachten des K\u00f6nigs mit grossen Ehren aufgenommener Gast.\n</p>\n<p>\n \u00ab) R\u00f6hricht II. Kap. IV. IV S. no.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0029/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 314, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 495}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0029/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 629, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 990}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0029/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1258, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1981}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0029/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2517, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3963}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0029/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0029.jp2", "height": 3963, "width": 2517, "levels": 6, "size": 500124}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"29\">\n<p>\n 21\n</p>\n<p>\n K\u00f6nig Bela III. fand bald Gelegenheit, seine Liebe und Be-\n geisterung f\u00fcr die Kreuzfahrer offen zu bet\u00e4tigen.\n</p>\n<p>\n Die westlichen V\u00f6lker r\u00fcsteten sich ja soeben zu einem\n Kriegszuge. W\u00e4hrend der Erzbischof Gerhard von Ravenna\n und der Bischof Adelard von Verona Heere in Italien zu einem\n Kreuzzuge sammelten, hatte Erzbischof Bartholom\u00e4us von\n Tours in Frankreich das Volk zur Mithilfe gewonnen. Zu\n demselben Zwecke berief auch der deutsche Kaiser am ersten\n Dez. 1187 einen Reichstag ein, an dem Bischof Heinrich von\n Strassburg f\u00fcr den Kreuzzug Propaganda machte. Die Seele\n des grossen Unternehmens, Kaiser Friedrich, traf wenige Tage\n nach der Strassburger Reichsberatung daselbst ein und machte\n den sich dem Kreuzzuge angeschlossenen F\u00fcrsten den Vor-\n schlag, s\u00e4mmtliche kleineren Heere unter der Leitung einer\n Person in ein grosses starkes zu verwandeln. Da eine dies-\n bez\u00fcgliche Einigung nicht erreicht werden konnte, trennten\n sich die Heere von einander. Kaiser Friedrich zog mit\n 15,000 Mann zu Lande ab, begleitet von mehreren deutschen\n Bisch\u00f6fen, von denen einer, der Erzbischof Conrad von Mainz,\n wegen Beratungen und Unterhandlungen mit K\u00f6nig Bela, vor-\n aus nach Ungarn gesandt wurde. Conrad\u2019s R\u00fccksprache mit\n dem ungarischen K\u00f6nig, brachte den Kreuzfahrern Friedrichs\n das gew\u00fcnschte Resultat. 34 )\n</p>\n<p>\n Auch Heinrich von England bewarb sich, bevor er Un-\n garns Grenze betritt, um die Gunst des K\u00f6nigs. Er schrieb\n an Bela III.: \u201eDa wir uns bei so grossem Unternehmen auf\n Eueren Rat und die H\u00fclfe Euerer Vorsicht st\u00fctzen wollen,\n bitten wir dringend, dass Ihr uns und unseren Getreuen ' si-\n chere Durchfahrt durch Euer Reich und die hierzu geh\u00f6renden\n L\u00e4nder g\u00fctigst vorbereiten wollet, wie auch an geeigneten\n Orten unsere F\u00fchrerschaft mit hinl\u00e4nglichem Lebensmittel\n zu versorgen, zur Ehre Gottes und der Eueren und der Sicher-\n</p>\n<p>\n m ) Katona IV. 334.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0030/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0030/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0030/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0030/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0030/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0030.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 564836}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"30\">\n<p>\n 22\n</p>\n<p>\n heit des Reiches.\u201c Auf diese untert\u00e4nige Bitte Friedrichs er-\n wiederte der ungarische K\u00f6nig: \u201eWir freuen uns zu der Ge-\n legenheit Euch dienen und fehren zu k\u00f6nnen; wir bieten also\n Euerer k\u00f6niglichen Majest\u00e4t die Kraft und den Reichtum unse-\n res Landes an und wollen Euch gestreckten Armes empfangen.\n Den Kauf von Lebensmitteln in H\u00fclle und F\u00fclle versprechen\n wir Euch und sagen ihn gern zu, wie weit es die Fruchtbarkeit\n unseres Landes durch die Barmherzigkeit Gottes erm\u00f6glichen\n wird.\u201c 36 ) Nach diesem freundschaftlichen Briefwechsel wur-\n deri Vertr\u00e4ge abgeschlossen, die haupts\u00e4chlich auf die Ein-\n k\u00e4ufe im Lande Bezug hatten. 36 ) Jetzt erst machten sich die\n Heere auf den Weg nach Ungarn. In Wien vereinigte sich\n Kaiser Friedrich mit Heinrich und einer Anzahl vorausgeeilten\n Pilgern. Selbst Herzog Leopold von Oesterreich zeichnete\n die Kreuzfahrer mit dem gn\u00e4digsten Empfang aus, er wollte\n sogar die Fahrt mit denselben antreten, aber die Grenzstreitig-\n keiten, die zwischen ihm und dem ungarischen K\u00f6nig \u2018wegen\n des von Ottokar v. Steiermark ihm hinterlassenen Reiches be-\n standen, hielten den Herzog von der Mitreise \u00fcber das Land\n seines Rivalen ab. 37 ) Kaiser Friedrich liess in seinem Heere\n eine tadellose Strenge und Zucht obwalten. Er verfuhr mit\n dem gegen seinen Willen der Gruppe sich angeschlossenen\n Volke so unerbittlich, dass er in Wien f\u00fcnfzig derselben aus\n seinem Lager trieb, um in Ungarn mit gew\u00e4hlten M\u00e4nnern\n erscheinen zu k\u00f6nnen. In der Ebene Vierfeld ruhte das Heer.\n W\u00e4hrend dieser Pause sollten die erst nachher anr\u00fcckenden\n Kreuzfahrer dem Heere einverleibt und ihr Verhalten den\n Fremden gegen\u00fcber vollends geregelt werden. 33 ) Ein in Vier-\n</p>\n<p>\n ae) Fessler II. Kap. V. S. 142 und Katona IV. 330 \u2014 334.\n</p>\n<p>\n 36 ) Sogar der Preis des Futters f\u00fcr die Pferde und Rinder ist ver-\n traglich geregelt gewesen. F\u00fcr die F\u00fctterung von 100 Pferden und\n Rindern war ein Betrag von einer Mark Silberw\u00e4hrung bedungen.\n</p>\n<p>\n 37) Pauler Gyula, II. 8 old. Leopold nahm seinen Weg \u00fcber Italien.\n</p>\n<p>\n 33) Ansbert 15, bei Pertz 633 S. S. IX.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0031/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 314, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 495}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0031/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 629, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 990}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0031/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1258, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1981}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0031/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2517, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3963}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0031/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0031.jp2", "height": 3963, "width": 2517, "levels": 6, "size": 539110}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"31\">\n<p>\n feld unter dem Vorsitze Friedrichs abgehaltener Reichstag,\n sprach die Regalien Heinrich zu und votierte den hilfeleisten-\n den Bisch\u00f6fen \u00f6ffentlichen Dank. Bei diesem Reichstage wa-\n ren auch Gesandte des ungarischen K\u00f6nigs erschienen, die\n sich dem Heere Friedrichs als Wegweiser in Ungarn anboten.\n Der Kaiser stellte den ungarischen Abgeordneten die muster-\n hafte Disziplin seines Kreuzheeres vor, welches er so strenge\n handhabte, dass er oft die Ungehorsamen mit Handverst\u00fcm-\n melung bestrafte und in Ausnahmef\u00e4llen diese sogar k\u00f6pfen\n Hess. 30 Die stattlichen Ritter des Heeres Friedrichs gewannen\n den Beifall der Ungarn in so hohem Grade, dass sie einen\n Kreuzzug planten und im Lande sogar davon die Rede war,\n dass K\u00f6nig Bela das ungarische Kre\u00fczheer selbst zu befehli-\n gen ' gedenke. Allein soweit reichte einstweilen die Begei-\n sterung nicht. Wohl waren die Ungarn durch den mit Ve-\n nedig abgeschlossenen Friedensvertrag zu einer Abfahrt nach\n Jerusalem gen\u00fcgend ausger\u00fcht, die gef\u00e4hrlichen Verwicklun-\n gen mit Polen aber machten eine Fahrt des K\u00f6nigs Bela, voll-\n st\u00e4ndig unm\u00f6glich. 40 ) Bela glaubte sich wegen der Unter-\n lassung der Jerusalemfahrt beim Kaiser pers\u00f6nlich entschul-\n digen zu m\u00fcssen, indem er Friedrich zu sich nach Esztergom\n bestellte. Am 4. Juni 1190 trafen- die Herrscher daselbst zu-\n sammen, bei welcher Gelegenheit der ungarische K\u00f6nig Kai-\n ser Friedrich, als Ausdruck seiner Freundschaft, vielerlei Ge-\n schenke, darunter ein Brotbeladenes Frachtschiff \u00fcberreichte,\n w\u00e4hrend seine Gemahlin Margaretha, des franz\u00f6sischen K\u00f6-\n nigs, Philipps, Schwester, dem Kaiser ihr kostbarstes; Zelt\n angeboten hatte. Auserdem wurde dem Heere ein Magazin\n voll Hafer, Gerste, Wein und Mehl zur Verf\u00fcgung gehalten,\n eine Gabe, die die ausgehungerten Kreuzfahrer mit einer solch \u25a0\n unwiderstehlichen Gier empfangen haben sollen, dass drei von\n</p>\n<p>\n *\u00bb) ' Eine Urkunde Friedrichs, verfasst zu Pressburg (Ungarn) 27,\n Mai 1191. Lacomblet I. S. 51 7. ;\n</p>\n<p>\n 40) Fejer Cod. dipl. II. S. 234.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0032/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0032/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0032/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0032/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0032/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0032.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 534144}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"32\">\n<p>\n 24\n</p>\n<p>\n ihnen ins Mehl geschleudert und get\u00f6tet worden sind. 41 ) Die\n G\u00e4ste des ungarischen K\u00f6nigs in Esztergom fanden sich,\n einer zweiten Einladung des Bela gem\u00e4ss, in kurzer Zeit da-\n rauf in Buda (Ofen) wieder ein, wo das herzliche Einverneh-\n men der beiden Herrscher neue Best\u00e4tigung erfuhr, indem der\n Sohn Friedrichs, Herzog von Schwaben, die Tochter Bela\u2019s\n III. verlobte. 42 ) Anl\u00e4sslich dieser Feier ist Geza, der Sohn d.\n ungarischen K\u00f6nigs, aus seiner f\u00fcnfzehnj\u00e4hriger Haft entlas-\n sen und an der Spitze von 2,000 Mann Kreuzfahrern in Be-\n gleitung Kaiser Friedrichs nach Jerusalem gesandt worden.\n Unter den ungarischen Kreuzfahrern befanden sich viel ange-\n sehene weltliche und geistliche Koryph\u00e4en des Landes; zu\n letzteren geh\u00f6rte auch der Bischof von Gy\u00f6r. Die Zahl der\n ungarischen Kreuzfahrer erreichte bald eine solche H\u00f6he, dass\n bei dem zwischen den Griechen und den Pilgern entstandenem\n Gefecht, ein besonderes ungarisches bezw. ungarisch-tsche-\n chisches Corps gebildet werden konnte. Die Friedrich be-\n gleitenden Ungarn erreichten jedoch ihr Ziel nicht. Kaum\n hatten diese die H\u00e4lfte des Weges nach dem heiligen Lande\n zur\u00fcckgelegt, liess sie Bela III., infolge neuer Kriegskonflikte\n mit Venedig, zur\u00fccktransportiren. 43 ) Sie brachten als Gegen-\n geschenk Friedrichs an den ungarischen K\u00f6nig, s\u00e4mmtliche\n Kriegsschiffe der Kreuzfahrer mit nach Hause. Diese waren,\n in Anbetracht des bevorstehenden Krieges mit Venedig, f\u00fcr\n Ungarn von grossem Werte. Friedrich schrieb betreffs seiner\n \u00dcberfahrt durch Ungarn, und seines Verh\u00e4ltnisses zu dem un-\n garischen K\u00f6nig, folgenden Brief an den Papst: \u201eEure Heilig-\n keit m\u00f6ge wissen, dass wir von dem allerliebsten K\u00f6nige der\n Ungarn mit Ehren aufgenommen u. freundlich behandelt wor-\n</p>\n<p>\n 41) Pauler, II. 8\u2014 io, Joh. Mail\u00e4th I. S. 128.\n</p>\n<p>\n *2) Thuroczy, I. Kap. V. S. 267.\n</p>\n<p>\n 43) Die Frist des Waffenstillstandes mit Venedig war bereits zu\n Ende und Venedig r\u00fcstete zu einem neuen Kriege, der noch im selben\n Jahre stattfand.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0033/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 314, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 495}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0033/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 629, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 990}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0033/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1258, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1981}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0033/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2517, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3963}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0033/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0033.jp2", "height": 3963, "width": 2517, "levels": 6, "size": 367779}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"33\">\n<p>\n 25\n</p>\n<p>\n den sind ; als wir aber in das Land der Griechen kamen, fielen\n wir in H\u00e4nde von Dieben und R\u00e4ubern.\u201c\n</p>\n<p>\n Dem Zuge Kaiser Friedrichs folgte dessen Sohn Heinrich,\n gleichfalls mit einer betr\u00e4chtlichen Zahl von Kreuzfahrern.\n Er erschien Ende Juni pers\u00f6nlich in Deutschland und machte\n daselbst Vorbereitungen zu einer Kreuzfahrt, der sich auch\n viele anfangs dem Papste feindlich gesinnten Pers\u00f6nlichkeiten\n aus Liebe zu der Person des Heinrich, angeschlossen hatten.\n Auch in Ungarn fand Heinrich zahlreiche Anh\u00e4nger, die ihm\n nach Jerusalem folgten. Selbst die ungarische K\u00f6nigin Mar-\n garethe, durch den pl\u00f6tzlichen Tod ihres Gemahlen Bela III.\n verwittwet, schloss sich dem Heere Heinrichs an und schenkte\n ihr ganzes Hab und Gut den Kreuzrittern. Sie erreichte \u2014 im\n Gegensatz zu anderen ungarischen Kreuzfahrern \u2014 tats\u00e4ch-\n lich Pal\u00e4stina, starb aber schon 1197. zu Accon.\u201c\n</p>\n<p>\n 44) Nach einer Darstellung Hugo Plagons p. 643 ist Margarethe in\n Tyrus, nicht in Accon, gestorben.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0034/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0034/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0034/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0034/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0034/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0034.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 533649}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"34\">\n<p>\n KAPITEL III.\n</p>\n<p>\n Endre II. in seinen Beziehungen zum vierten\n und f\u00fcnften Kreuzzuge.\u00ab)\n</p>\n<p>\n Der j\u00e4he Tod Friedrichs und die im Lager der Kreuzfah-\n rer herrschende Uneinigkeit, machte eine einheitliche, erfolg-\n reiche Verteidigung der von den Ungl\u00e4ubigen belagerten Ort-\n schaften im heiligen Lande, unm\u00f6glich. 1191 l\u00f6ste sich das\n deutsche Heer in Jerusalem auf. Die Kreuzfahrer sind durch\n die erlittenen Niederlagen gedem\u00fctigt worden und Richard\n musste sich mit der Anordnung, keine bewaffnete Pilger mehr\n ins heilige Land zu bringen, einverstanden erkl\u00e4ren, wie sie\n hm der Saladin vordiktierte. Der gr\u00f6sste Teil der Pilger\n wehrte entmutigt in seine Heimat zur\u00fcck. Man vertr\u00f6stete\n sich \u00fcberall auf den vierten Kreuzzug, dessen Heere bereits\n organisiert waren. Bela III., der dem Papste eine Kreuzfahrt\n nach Jerusalem gelobte, \u00fcbertrug testamentarisch diese Pflicht\n an seinen Sohn Endre. 46 ) Nach dem Ableben seines Vaters '\n aber wurde Endre unwillig, den Auftrag des Papstes, resp.\n seines Vaters, zu respektieren. In jugendlicher Ausartung\n vergeudete er das ihm ausschliesslich zu diesem Zwecke hinter-\n lassene Verm\u00f6gen seines Vaters und st\u00fcrzte durch Anstiftun-\n gen gegen seinen Bruder Imre, den rechtm\u00e4ssigen K\u00f6nig Un-\n garns, das Land in solche Wirren, dass ein Eingriff des Pap-\n stes Coclestin in die Angelegenheiten des Reiches unvermeid-\n lich war. Der Papst dachte dabei freilich in erster Linie an\n das Wohl der Kirche, anstatt die Interessen des Landes im\n Auge zu behalten. Er forderte demnach Endre brieflich auf,\n das Gel\u00fcbde seines Vaters einzuhalten und nur andeutungs-\n</p>\n<p>\n 45) Michaud, Histoire de\u00ab Croisades Lib. XII. p. 408.\n 4e) Andreas II. heisst ungarisch II. Endre.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0035/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 314, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 495}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0035/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 629, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 990}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0035/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1258, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1981}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0035/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2517, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3963}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0035/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0035.jp2", "height": 3963, "width": 2517, "levels": 6, "size": 546903}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"35\">\n<p>\n weise ermahnte er denselben den Feindseligkeiten gegen\n Imre ein Ende zu bereiten. Endre fuhr aber in der alten\n Weise fort, ohne dem Papste auch nur im geringsten Geh\u00f6r\n zu schenken.\n</p>\n<p>\n Der Wechsel auf dem p\u00e4pstlichen Stuhl \u00e4nderte an der\n Hartn\u00e4ckigkeit des Endre soviel wie nichts. Endre verwei-\n gerte auch Innocentius III., welcher an ihn, Saul Graf v. He-\n dervari, Palatin Graf Nikolaus Mogh und noch ungef\u00e4hr zwan-\n zig Grafen des Landes eine neue Aufforderung wegen eines\n Kreuzzuges richtete, den Gehorsam aufs entschiedenste. 47 )\n Der Papst sah sich gen\u00f6tigt gegen den Widersp\u00e4nstigen\n sch\u00e4rfere Massregel in Anwendung zu bringen. Er Hess ihn\n unter Androhung des kirchlichen Bannes und des Verlustes\n des ungarischen Krone, die nach dem Tode Tmre\u2019s ihm (En-\n dre) zufallen m\u00fcsste, nochmals an das v\u00e4terliche Gel\u00fcbde\n erinnern. Endre, jedweden Akt kirchlicher Natur verh\u00f6hnend,\n Zeigte sich anch gegen diesen strengen Befehl des Innocentius\n gleichgiltig. Er wurde vom Papste in den kirchlichen Bann\n geworfen und Innocentius bedrohte gleichzeitig auch die an\n der Seite Endre\u2019s stehenden Magnaten mit der gleichen Strafe.\n Diesen jagte die Drohung des Papstes Furcht ein, weswegen\n sie Endre zur Erf\u00fcllung des v\u00e4terlichen Versprechens zu ver-\n anlassen suchten. Endre Hess von seiner Feindseligkeit gegen\n Imre ein wenig ab, in seinem Widerstande gegen den Papst '\n und seine Anordnungen aber, beharrte er nach wie vor dem\n Zureden der ungarischen Magnaten weiter. Unter solchen\n Umst\u00e4nden durfte man an einen Kreuzzug des Endre garnicht\n denken. Nichteinmal eine Beteiligung Endre\u2019s an dem soeben\n in deutschland organisierten Kreuzzuge war zu erwarten.\n</p>\n<p>\n Die F\u00fchrung des deutschen Heeres \u00fcbernahm Innocen-\n tius. Er hatte 33,000 Mann Reiterei und Fussvolk zur Ver-\n f\u00fcgung. Zu gleicher Zeit stellte Meister Fulko von Neuilly\n</p>\n<p>\n 47 ) Epist. Innocentii II., ap. Katon\u00e4, Hist, Reg. IV. p. 334-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0036/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0036/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0036/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0036/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0036/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0036.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 567110}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"36\">\n<p>\n 28\n</p>\n<p>\n in Frankreich eine grosse Gruppe Kreuzfahrer zusammen.\n Beide Gruppen sollten \u00fcber Ungarn ihren Weg nehmen. Der\n ungarische K\u00f6nig Imre stand mit den Venetianern gerade im\n Kampfe, als ihm die Kunde zu Ohren drang, dass diese Kreuz-\n fahrer mit Venedig einen Vertrag abschlossen, der f\u00fcr Ungarn\n von sch\u00e4digender Wirkung sein k\u00f6nnte. Die Abmachungen\n zwischen Venedig und den Kreuzfahrern griffen so stark in\n die Machtsph\u00e4re des ungarischen K\u00f6nigs ein, dass er den Plan,\n dem Kreuzzuge zu folgen, sofort fallen lassen musste. Imre\n entschuldigte sich daf\u00fcr beim Papste mit dem Argumente,\n Endre k\u00f6nnte seine Abwesenheit zur Erlangung der ungari-\n schen Krone ausn\u00fctzen. In Wirklichkeit jedoch bereitete ihm\n allein der Vertrag Venedigs mit den Kreuzfahrern ernsten\n Kummer. Mit diesem vom ungarischen K\u00f6nig so respektier-\n ten Vertrage hatte es folgendes Bewandtnis. Eine in Soison\n abgehaltene Beratung der Kreuzfahrer endete mit einer Ver-\n st\u00e4ndigung mit Venedig, wonach sich die Venetianer ver-\n pflichteten, den Pilgern 1,500 Pferde und Reiter, 9,000 Schild-\n tr\u00e4ger und 20,000 Fussg\u00e4nger \u00fcbers Wasser zu schaffen; da-\n f\u00fcr sollten die Kreuzfahrer, noch vor ihrem Abz\u00fcge, f\u00fcnfund-\n achtzigtausend Mark in Silberw\u00e4hrung an Venedig entrich-\n ten. Die Venetianer kamen in jedem Pnkte der vertraglich\n bestimmten Pflicht nach, die Kreuzfahrer hingegen brachten\n nur die H\u00e4lfte der versprochenen Summe auf. Nach vielen,\n langwierigen Debatten zwischen den Parteien hinsichtlich\n der fehlenden Summe, kamen die Pilger schliesslich auf den\n Gedanken, als Entgelt a ndie Venetianer, die Stadt Jadra der\n venetianischen Republik einzuverleiben. Mit der \u00dcbernahme\n dieser Pflicht erkl\u00e4rten die Kreuzfahrer dem ungarischen K\u00f6-\n nig, dem gegenw\u00e4rtig die Stadt Jadra geh\u00f6rte, eigentlich den\n Krieg. Die Kreuzfahrer r\u00fcsteten sich stramm zum Kampfe.\n Der Doge Dandalo \u00fcbernahm die Oberbefehlshaberschaft. In\n einem Briefe an die Pilger verbot der Papst wohl die Stadt\n anzugreifen, aber die Venetianer trugen Sorge, dass der Brief\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0037/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 314, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 495}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0037/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 629, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 990}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0037/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1258, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1981}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0037/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2517, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3963}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0037/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0037.jp2", "height": 3963, "width": 2517, "levels": 6, "size": 504322}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"37\">\n<p>\n 29\n</p>\n<p>\n nicht \u00f6ffentlich verlesen und Jadra dennoch angegriffen werde.\n Eines Morgens \u00fcberfielen die Kreuzfahrer, bestehend aus\n 40,000 Mann, darunter unz\u00e4hlige Pers\u00f6nlichkeiten aus dem\n Adel Frankreichs und Venedigs, die Stadt Jadra, st\u00fcrmten\n f\u00fcrchterlich die Mauern und pl\u00fcnderten die ' Bewohner sch\u00e4nd-\n lich aus. Nichteinmal das Aush\u00e4ngen von Christusbildern,\n wodurch sich doch die Einwohner offenbar zum Christentume\n bekannten, vermochte den brutalen Gewaltt\u00e4tigkeiten der Pil-\n ger ein Ende zu bereiten. Die Stadt ergab sich schliesslich\n an die Kreuzfahrer, die sich w\u00e4hrend des ganzen- Winters da-\n selbst aufhielten. Erst im Fr\u00fchjahr 1203 kam Jadra wieder\n in den Machtbereich des ungarischen K\u00f6nigs. 48 )\n</p>\n<p>\n Die Kreuzfahrer bereiteten sich jetzt zu einer Fahrt \u00fcber\n Ungarn vor. Der Bruderzwist zwischen K\u00f6nig Imre und\n Endre rief im Heere der Pilger eine gewisse Misstimung her-\n vor, da sie lieber durch ein in seinen Verh\u00e4ltnissen geregeltes\n Land gezogen w\u00e4ren. Sie machten sich\u2019s zur Aufgabe, vor\n der Betretung der ungarischen Grenze, die feindselige Br\u00fc-\n der zu vers\u00f6hnen. Conrad, der Erzbischof von Mainz, wurde\n zum Schiedesrichter gew\u00e4hlt und voraus nach Ungarn ge-\n schickt. Zu gleicher Zeit sollte Ungarn zu einer Beteiligung\n an den Kreuzfahrten eingeladen werden. Die Bem\u00fchungen\n Conrad\u2019s in Bezug auf die Beilegung des unheilsamen Bruder-\n streites waren nicht gerade fruchtlos, hingegen drang er mit\n dem Antr\u00e4ge, Ungarn m\u00f6ge sich seinem Kreuzheere anschlies-\n sen, in keiner Weise durch. Weder das ungarische Volk,\n noch Imre wollte das Land \u2014 wie es Conrad plante \u2014 w\u00e4h-\n rend der Abwesenheit des K\u00f6nigs von Leopold von Oester-\n reich regiert wissen. 49 ) Conrad begn\u00fcgte sich vor der Hand\n mit dem Versprechen der Br\u00fcder, irgend eine der kommenden\n Kreuzfahrten doch mitmachen zu wollen. Das Kreuzheer\n</p>\n<p>\n 4s) Daru, Histoire de Venise, Livre IV. u. Joh. Mailath I. Kap.\n VI. S. 132 \u2014 34 -\n</p>\n<p>\n 4 9 ) Fessler, I. Kap. VI. S. 153\u2014162.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0038/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0038/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0038/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0038/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0038/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0038.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 529019}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"38\">\n<p>\n 30\n</p>\n<p>\n Conrad\u2019s benahm sich w\u00e4hrend der Durchfahrt \u00fcber Ungarn\n musterhaft. Imre w\u00fcrde die Kreuzfahrt vielleicht mitange-\n treten haben, wenn er. nicht inzwischen mit dem Papste wegen\n der von ihm beanspruchten serbischen Krone, welche der\n Papst Stephan Nemanovics schenken wollte, zerfallen w\u00e4re.\n Der F\u00fcrst Stephan Nemanovics gelobte dem Papste eine\n Kreuzfahrt und erhielt dadurch die Unterst\u00fctzung desselben\n zur Erlangung der serbischen Krone. Als jedoch Imre sein\n Versprechen vor dem Papste nochmals wiederholte, gewann\n er in vollem Masse die Gunst des Papstes, die ihm wirklich\n das k\u00f6nigtum in Serbien einbrachte. Papst Innocentius rech-\n nete auf baldige Abfahrt des ungarischen K\u00f6nigs und bestellte\n sogleich zw\u00f6lf vornehme Herren des Landes zur \u00dcbernahme\n der Reichsleitung.\n</p>\n<p>\n Als H\u00fcter d. Reiches bestimmte Imre den Herzog von Kroa-\n tien. Die Bisch\u00f6fe Saul u.Johann erhielten einen gleichnamigen\n Auftrag. Scheinbar stand jetzt der Abfahrt des K\u00f6nigs nach\n Jerusalem nichts in dem Wege. Ein Cirkular des Papstes je-\n doch bettete die Hoffnungen, die man an diesen Kreuzzug des\n ungarischen K\u00f6nigs gekn\u00fcpft haben mag, zu Grabe. In die-\n sem verh\u00e4ngnisvollen Cirkular an\u2019s ungarische Volk, bittet\n der Papst, noch vor Abreise Imre\u2019s seinem Sohne, dem k\u00fcnf-\n tigen Regenten des Landes, Treue zu schw\u00f6ren, die Wider-\n handelnden mit dem Bannfl\u00fcche zu belasten und im Sterbe-\n falle Imre\u2019s, den Tron unangefochten seinem Sohne zu \u00fcber-\n lassen. Imre sah sich durch diese Ausf\u00fchrungen des Papstes\n tief verletzt, zumal sich der Papst eine solche Einmischung\n in die inneren Angelegenheiten des Reiches erlaubte. Inno-\n centius tat dem ungarischen K\u00f6nig auch noch ein Zweites zu-\n leide. Er veranlasste Imre n\u00e4mlich, den Krieg der Deutschen\n gegen Otto Guelf zu hintertreiben und sich f\u00fcr Otto mit aller\n Kraft einzusetzen. 50 ) Imre hatte diese seine Mitwirkung zu\n</p>\n<p>\n 50 ) Pauler Gyula, II. XI. fej. 22 old.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0039/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 314, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 495}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0039/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 629, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 990}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0039/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1258, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1981}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0039/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2517, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3963}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0039/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0039.jp2", "height": 3963, "width": 2517, "levels": 6, "size": 530872}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"39\">\n<p>\n 31\n</p>\n<p>\n Gunsten Otto Guelfs bitter bereut, da Jo\u00e4nitz w\u00e4hrend dieses\n Krieges, alle von Imre eroberten Gebiete in- Bulgarien, wieder\n an sich riss. Imre machte seinem Groll gegen den Papst Luft\n und tritt jetzt offen gegen ihn auf. Er warf unter anderem\n Innocenz vor, dass die Bisch\u00f6fe von Esztergom und Kalocsa\n in ' ununterbrochenem Kampfe miteinander liegen, das Land\n in Parteien spalten, kurz, dass die kirchlichen Fehden dfe\n Quelle des Unheils im Reiche bilden, denen der Papst nicht\n abhelfen wolle.\n</p>\n<p>\n Innocenz wich in seiner Antwort an Imre allen diesen\n Vorw\u00fcrfen geschickt aus, indem er sich darin haupts\u00e4chlich\n \u00fcber das Verlangen, des ung. K\u00f6nigs wegen Unterlassung der\n Kreuzfahrt beschr\u00e4nkte. Er schrieb: \u201eEs soll keinen Flecken\n an Deiner W\u00fcrde bedeuten, dass Du Dein Gel\u00fcbde nicht ge-\n halten und V\u00f6lker guter Christen grausam behandelt hast,\n weswegen \u00fcber Dein eigenes Reich jetzt das Ungl\u00fcck herein-\n brach. Wenn Du aber im Kriege mit den Christen nur die\n Defensive im Auge hattest, bist Du nicht als S\u00fcnder anzuse-\n hen. \u201c 51 ) Unmittelbar nach Empfang dieses Briefes f\u00fchlte\n Imre sein Ende nahen und Hess \u2014 vermutlich unter dem Eim\n drucke des p\u00e4pstlichen Schreibens \u2014 . seinen Sohn und. Nach-\n folger, Ladislaus III., schw\u00f6ren, dem Papste und der Kirche\n stets Gehorsam zu leisten. Imre starb am , 30. Nov. 1204.\n</p>\n<p>\n Dem f\u00fcnfzehnj\u00e4hrigen noch unm\u00fcndigen Ladislaus III.\n wurde Endre, der Vetter desselben, zum Vormunde erkoren.\n Man durfte es in Anbetracht der Verschw\u00f6rungen, welche er\n gegen Imre anzettelte, von ihm nicht erwarten, dass er das\n Testament des K\u00f6nigs respektieren werde. Der Papst ver-\n s\u00e4umte keine Gelegenheit, den jungen Herrscher und dessen\n Vormund an die v\u00e4terliche Versprechung zu erinnern. Er er-\n liess eine Botschaft an Endre, die besagte, die Erbschaft des\n verstorbenen K\u00f6nigs Imre ausschliesslich zu dem von ihm\n</p>\n<p>\n ei) Idem ibid.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0040/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0040/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0040/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0040/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0040/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0040.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 529264}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"40\">\n<p>\n 32\n</p>\n<p>\n (Irnre) bestimmten Zwecke zu verwenden. Aehnliche Ermah-\n nungen Hess der Papst an die Clerisei und das ganze unga-\n rische Volk ergehen, unter Anordnung des g\u00f6ttlichen Straf-\n gerichts und der \u201eUngnade Jesu Christi\u201c. Ferner gebot er\n dem Volke, sich den Anordnungen der Kalocsaer und Nagy-\n v\u00e4rader Bisch\u00f6fen zu f\u00fcgen. Ein grosser Teil des Volkes\n f\u00fchlte sich von den p\u00e4pstlichen Bullen ergriffen, an der Hart-\n n\u00e4ckigkeit des Endre prallten sie jedoch wirkungslos ab. Er\n trachtete vielmehr seinen Neffen Ladislaus vom Trone zu\n st\u00fcrtzen und die Herrschaft an sich zu reissen. Den Kampf\n um diese W\u00fcrde konnte er sich ersparen, nachdem Ladislaus\n III. schon 1205 starb und Endre ohne jedweden Widerspruch\n der rechtm\u00e4ssige K\u00f6nig von Ungarn wurde. Weder vom un-\n garischen Volke, das er bei Lebzeiten Imre\u2019s unz\u00e4hligemal in\n Gefahr st\u00fcrzte, noch vom Papste, dessen Forderungen er ein-\n fach verschm\u00e4hte, durfte Endre II. Vertrauen zu seiner Per-\n son erwarten. Innocenz suchte ihm bei jeder Gelegenheit zu\n schaden. Er begann seinen Sturmlauf damit, dass er Berthold,\n dem von Endre II. eingesetzten Banberger Probst, die Be-\n st\u00e4tigung und die kirchliche Weihe rundwegs verweigerte.\n</p>\n<p>\n Die Feindschaft zwischen Endre II. und dem Papste war\n nicht von so langer Dauer, wie man es bei bewandten Um-\n st\u00e4nden erwartet h\u00e4tte. Die verb\u00fcndeten Feinde Bertholds,\n des trotz dem Willen des Papstes eingesetzten Probstes, ar-\n rangierten gegen ihn solche Aufst\u00e4nde im Reiche, dass die\n Skandalen zu f\u00f6rmlichen Volksrevolutionen anwuchsen und\n sich Endre an den Papst um H\u00fclfe wenden musste. 52 )\n</p>\n<p>\n In seiner Art, aus derartigen Dingen grossen Gewinn zu\n ziehen, zeigte sich der Papst dem ungarischen K\u00f6nige so hoch-\n herzig, dass er den Bisch\u00f6fen in Ungarn den Auftrag erteilte,\n wider die Attent\u00e4ter des Berthold, in den Kirchen alle Sonn-\n</p>\n<p>\n k) Epist. Innocentii ap. Katona V. p. 178.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0041/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 314, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 495}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0041/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 629, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 990}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0041/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1258, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1981}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0041/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2517, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3963}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0041/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0041.jp2", "height": 3963, "width": 2517, "levels": 6, "size": 497143}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"41\">\n<p>\n und Feiertage \u00f6ffentlich den Bann zu verk\u00fcnden. Mit dieser\n Massregelung der Aufst\u00e4ndischen war nicht nur weiteren\n Unruhen vorgebeugt, sondern gleichzeitig auch eine Ann\u00e4her-\n ung des Papstes an den ung. K\u00f6nig herbeigef\u00fchrt. Der Papst\n sah den Ausgang der Sache in voraus ein, da er sich sonst um\n Willen des ihm stets Zuwiderhandelnden Endre in diese\n Affaire nicht verwickelt h\u00e4tte. Bald kam es zwischen Inno-\n cenz und Endre zu einem intimen Verh\u00e4ltnis, indem letzterer\n anl\u00e4sslich der Taufe seines neugeborenen Kindes den Papst\n unter den ersten und herzlichsten Gratulanten fand.\n</p>\n<p>\n Von dieser Periode an, beginnt alles in sein Gegenteil um-\n zuschlagen. Papst und K\u00f6nig wurden \u2014 im Gegensatz zu\n fr\u00fcher \u2014 die besten Freunde. Dem sechsj\u00e4hrigen Sohne En-\n dre\u2019s erteilte der Papst die Erlaubnis, sich zum K\u00f6nige von\n Ungarn salben zu d\u00fcrfen. Auf- Dienst folgte Gegendienst.\n Der Junge Tronfolger wurde von Endre angehalten der r\u00f6-\n mischen Kirche einen Eid der Treue und des Gehorsams zu\n leisten, ein Akt, den man von dem kirchenverfolger Endre\n garnicht erwartet h\u00e4tte. Er nahm \u2014 in Gesinnung und \u00dcber-\n zeugung, noch immer unreligi\u00f6s \u2014 der Kirche gegen\u00fcber eine\n scheinbar religi\u00f6se Haltung an. Er vermochte sich dem Ein-\n fluss des redegewandten Innocentius nicht zu erwehren. Die-\n ser Papst drang auch in allen anderen L\u00e4ndern mit der Idee\n des Kreuzzuges gl\u00fccklicher durch, als alle seinen Vorg\u00e4nger.\n Er brachte Deutschland, England, Frankreich und ihre Nach-\n barl\u00e4nder in Bewegung und auf seinen Befehl hin nahmen\n Leopold von Oesterreich, der normannische Graf von Eu,\n Graf v. Malta und viele anderen bekannte M\u00e4nner 1208 das\n Kreuz.\n</p>\n<p>\n Auch der Lebemann Endre gab schliesslich dem Zureden\n des Papstes nach und bereitete sich in vollem Ernste zu einer\n Jerusalem-Fahrt vor. Vorher vers\u00f6hnte er sich mit der Kir-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0042/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0042/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0042/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0042/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0042/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0042.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 543089}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"42\">\n<p>\n 34\n</p>\n<p>\n che, der er teuere Gaben und Geschenke zukommen Hess. 53 )\n Der Papst brachte es mit dem einst der Sinnlichkeit verfalle-\n nen und auch in politischer Hinsicht nicht allzu begabten\n K\u00f6nige so weit, dass dieser zum Zeichen seiner Fr\u00f6mmigkeit\n auch noch strenge k\u00f6rperliche Kasteiung auf sich nahm und\n es \u00fcber si/ch ergeben Hess, an jedem Freitag mit trockenem\n Brote zu leben. Innocenz genoss die Fr\u00fcchte . seiner Bem\u00fc-\n hungen nicht, da er noch vor dem Kreuzzuge Endre\u2019s starb.\n</p>\n<p>\n Er erhielt in der Person des Honorius III. einen recht\n w\u00fcrdigen Nachfolger. Besonders in der Kunst, feurige p\u00e4pst-\n liche Bullen nach allen Weltteilen versenden zu k\u00f6nnen, war\n Honorius III. dem verblichenen Papste vollauf ebenb\u00fcrtig.\n Dem ungarischen K\u00f6nige- dr\u00e4ngte er sich geradezu auf und\n erkl\u00e4rte offen und unumwunden, eine Verschiebung des l\u00e4ngst\n versprochenen Kreuzzuges unter keiner Bedingung dulden\n zu wollen. Endre, der nach dieser Richtung soeben t\u00e4tig ge-\n wesen ist, musste seine R\u00fcstungen ein wenig beschleu-\n nigen. Da Endre II. in Geldverlegenheit war und sich eine\n gr\u00f6ssere Staatsanleihe als aussichtslos erwies, brachte man\n die Kosten durch Verschlechterung der M\u00fcnzen und Beraub-\n ung der Kirchen und Kl\u00f6ster auf. 54 )\n</p>\n<p>\n * *\n</p>\n<p>\n *\n</p>\n<p>\n Der geplante Kreuzzug des Endre stand den in anderen\n L\u00e4nderen zu dieser Zeit organisierten Heeren nicht mit vielem\n nach. Zum F\u00fchrer dieser Kreuzz\u00fcge bestimmte der \u201egrosse\n Lateranconcir des Jahres 1215, an dem auch ungarische Ge-\n sandte des K\u00f6nigs anwesend waren, die Kaiser von Deut-\n schland und Konstantinopel.\n</p>\n<p>\n 53) Sp\u00e4ter waren es gerade die Kirchen und Kl\u00f6ster, die Endre\n zur Deckung der Kreuzzugskosten ihrer Sch\u00e4tze beraubte. Henne\n am Rhyn, die Kreuzz\u00fcge und die Kultur ihrer Zeit. VII. S. 551. Vide:\n Fessler I. 422.\n</p>\n<p>\n , 54 ) P^ul er Gyula, XXIII. fej. 130 old. Namentlich ist die Vesz-\n premer Kirche vollst\u00e4ndig ausgepl\u00fcndert worden.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0043/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 314, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 495}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0043/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 629, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 990}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0043/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1258, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1981}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0043/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2517, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3963}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0043/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0043.jp2", "height": 3963, "width": 2517, "levels": 6, "size": 534860}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"43\">\n<p>\n 35\n</p>\n<p>\n Die Muselm\u00e4nner hatten sich nicht wenig ge\u00e4ngstigt, als\n es f\u00fcr eine Tatsache galt, dass sich auch Endre II., welcher\n bei ihnen in dem Rufe eines gewaltigen Kriegers gestanden\n hat, an der Bek\u00e4mpfung der Ungl\u00e4ubigen beteiligen werde.\n Tausende von ihnen sollen sich nach Entgegennahme dieser\n Nachricht getauft und sogar der schismatische Bischof der\n Maroniten soll vor Angst seine Unterwerfung dem Papste\n angek\u00fcndigt haben. 55 ) Endre II. hat vor Antritt des Kreuz-\n zuges seine Lebensf\u00fchrung in jeder Hinsicht umgestaltet. Die\n zahlreichen Ungl\u00fccksf\u00e4lle und traurigen Zust\u00e4nde in seiner\n Familie w\u00e4hrend des letzten Jahres, seine w\u00fcste, s\u00fcndhafte\n Vergangenheit und die \u00f6fters \u00fcber sein Land sich ergossenen\n st\u00fcrmischen Wellen der Kreuzz\u00fcge, nahmen den K\u00f6nig end-\n lich mit, sie machten aus dem Lebemanne einen sich kesteien-\n den, frommen Christen, so, dass er sp\u00e4ter den Beinamen\n \u201eSzent Endre\u201c nicht ganz unverdient gef\u00fchrt hatte.\n</p>\n<p>\n Dennoch konnte er den Kreuzzug nicht ganz wohlge-\n stimmt antreten, da seine unm\u00fcndigen S\u00f6hne des Regierens\n unf\u00e4hig waren und er wegen der \u00dcbergabe der Landesver-\n waltung in H\u00e4nde fremder M\u00e4nner, schweres Bedenken trug.\n Die Grafen und Magnaten des Landes drangen in Endre frei-\n lich, den Kreuzizug je schneller zur Ausf\u00fchrung zu bringen,\n mit der verr\u00e4terischen Absicht, die Abwesenheit des K\u00f6nigs\n zur Hebung und St\u00e4rkung des Adels auszun\u00fctzen. Endre\n muss sich der seinem Reiche bevorstehenden Wirren und Zer-\n r\u00fctungen bewusst gewesen sein, weil er mit der Auswahl der\n ' Personen zu Regierungsanw\u00e4lten, lange z\u00f6gerte. Im letzten\n Augenblicke erst, verf\u00fcgte er endg\u00fcltig \u00fcber die Verteilung\n der diesbez\u00fcglichen Aemter. Die Wahl fiel auch dement-\n sprechend ungl\u00fccklich aus. Die Landesregierung und die Vor-\n mundschaft des jungen Prinzen \u00fcbernahmen Johann, Erz-\n es) R\u00f6hricht, die Kreuzzugsbewegung im Jahre 1217, in den For-\n schungen zur deutschen Geschichte 1807, p. 141.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0044/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0044/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0044/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0044/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0044/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0044.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 554256}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"44\">\n<p>\n 36\n</p>\n<p>\n bischof von Esztergom, und dessen Bruder, Pontius de Cruce.\n Dieser hatte seinen Hauptsitz in Ungarn und Slavonien, je-\n ner leitete die Staatsgesch\u00e4fte in Dalmatien und Kroatien.\n Beide nahmen ihre hoehen Stellungen beim Staate noch w\u00e4h-\n rend der Anwesenheit des K\u00f6nigs ein, dass sich dieser unge-\n hindert der Vorbereitung zum Kreuzzuge hingeben konnte.\n</p>\n<p>\n Die Ausf\u00fchrung des Kreuzzuges des ungarischen K\u00f6nigs\n war somit bereits gesichert. Aus Ungarn, Kroatien, Bosnien,\n Dalmatien, Galizien und den Provinzen stellten sich stattliche\n Truppen dem K\u00f6nige zur Verf\u00fcgung.\u00ab 5 ) Ferner schlossen sich\n dem Heere viele Bisch\u00f6fe und weltliche Gr\u00f6ssen des Landes\n an. Hervorzuheben sind : Peter, Bischof von Gy\u00f6r, Thomas,\n Bischof von Eger, Denes Gespan in Ujv\u00e4r, die adelige Familie\n B\u00e4nffy, Rittmeister L\u00e4szl\u00f6, Kanzler Ugrim, Herzog Otto von\n M ' eran, Leopold von Oesterreich und der Bischof von Pecs. 5 ?)\n Letzterer verschied noch vor Abfahrt des Kreuzheeres, dem er\n sein ganzes Verm\u00f6gen hinterlassen hatte.\n</p>\n<p>\n Endre II. gab bei Verteilung der Staats\u00e4mter den kirch-\n lichen Personen Vorzug, weil er es von der Kirche am ehesten\n erwarten durfte, dass sie w\u00e4hrend seiner Abwesenheit die\n Rechte der Krone wahren werde. K\u00f6nig Endre. verband mit\n der Reise nach Pal\u00e4stina \u2014 im Grunde genommen \u2014 auch ein\n politisches Interesse : Er hatte die Absicht, die Krone von\n Konstantinopel, wo Kaiser Heinrich, dessen Nichte er heira-\n tete, gestorben war, an sich zu reissen. Mit R\u00fccksicht auf\n seine diesbez\u00fcglichen Pl\u00e4ne machte Endre II. dem Kreuzheere\n d-en Vorschlag, die Fahrt nach Pal\u00e4stina, nicht wie \u00fcblich zu\n Wasser, sondern zu Lande mitzumachen.\n</p>\n<p>\n Er hatte in Konstantinopel in der Tat eine ansehnliche\n Partei, die seine Erw\u00e4hlung ' zum Kaiser im voraus h\u00e4tte ga-\n rantieren k\u00f6nnen, wenn die Best\u00e4tigung dazu nicht auch von\n</p>\n<p>\n b\u00ab) Michaud, Lib. XII. p. 410. Dem Fussvolke ging ein Ritter-\n schar von zehntausend M\u00e4nnern voran\n</p>\n<p>\n 67 ) Chronicon Posoniense IV. p. 36. u. Szalay I. Kap. IV. S. 290.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0045/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 314, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 495}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0045/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 629, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 990}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0045/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1258, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1981}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0045/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2517, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3963}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0045/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0045.jp2", "height": 3963, "width": 2517, "levels": 6, "size": 486356}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"45\">\n<p>\n 37\n</p>\n<p>\n Papste abh\u00e4ngig gemacht worden w\u00e4re. Endre setzte also\n alles darein, dem Papste zu \u2018imponieren. Er ging in seinem\n Eifer und Verlangen nach der Kaiserw\u00fcrde in Konstantinopel\n so weit, dass er den Papst abermals um eine Erlaubniss zur\n Verz\u00f6gerung der Kreuzfahrt ersuchte. Ohne Zweifel muss\n diese unerwartete Bitte des ungarischen K\u00f6nigs den Papst\n \u00e4usserst entt\u00e4uscht und erz\u00fcrnt haben. Er erkl\u00e4rte Endre, von\n den Verh\u00e4ltnissen der Kaiserkrone in Konstantinopel viel zu\n wenig unterrichtet zu sein, als dass er ihm dar\u00fcber Aufschluss\n geben k\u00f6nnte. \u201eZwar gereichete es mir zur Freude\u201c \u2014 so\n setzte der Papst sein Schreiben an Endre fort \u2014 \u201ewenn die\n Kaiserw\u00fcrde in Konstantinopel Dir zufallen w\u00fcrde, die Kreuz-\n fahrt darf aber dadurch ohne Beleidigung Gottes und ohne\n Deine eigene Schande nicht l\u00e4nger verz\u00f6gert werden ; sie muss\n vielmehr sp\u00e4testens gegen Ostern erfolgen.\u201c 68 ) Endre Hess\n nichts unversucht, die Aufschiebung seiner Kreuzfahrt vor\n dem Papste auf friedlichem Wege zu rechtfertigen. Der Papst\n blieb jedoch unerbittlich. Nichteinm ' al die Angaben \u00fcber\n Komplikationen in Ungarn, die Endre vorlegte, Hess der Papst\n als Verz\u00f6gerungsgrund gelten. Eine endg\u00fcltige Aeusserung\n \u00fcber die Kaiserkrone in Konstantinopel behielt sich der Papst\n f\u00fcr die Zeit vor, wenn er erfahren werde, ob die Ernennung\n Endre\u2019s zum Kaiser, sich mit der \u201eEhre des p\u00e4pstlichen Stuh-\n les und seines (des Papstes) eigenen Seelenheiles\u201c vereinigen\n lasse.\n</p>\n<p>\n Jetzt erst gab Endre die Hoffnung auf die Herrschaft in\n Konstantinopel vollst\u00e4ndig auf. Peter Constenay, der Schwie-\n gervater des Endre, bem\u00e4chtigte sich der Kaiserkrone in Kon-\n stantinopel und wurde vom Papste Honorius in Rom ge-\n kr\u00f6nt. 69 ) Endre nahm weiter keinen Anstoss daran und setzte\n die R\u00fcstungen zum Kreuzzuge weiter fort. Ein zerfallen mit\n</p>\n<p>\n 6 \u00ab) Epist Honori-i ad Andream ap. Katona V. p. 231.\n 69) Idem ibid.\n</p>\n<p>\n . M.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0046/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0046/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0046/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0046/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0046/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0046.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 518858}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"46\">\n<p>\n 38\n</p>\n<p>\n dem Papste, dessen H\u00fclfe er wegen Beilegung der Unruhen im\n eigenen Reiche noch bedurfte, sollte, solange es anging, ver-\n mieden werden. 60 )\n</p>\n<p>\n Da Endre mit der Jerusalemfahrt keine anderen Pl\u00e4ne, als\n die Er oberung der Kaiserkrone Konstantinopels verband\n Und er nach der Kr\u00f6nung seines Schwiegervaters auch\n diesen fallen lassen musste, machte er sich \u2014 nicht wie er an-\n fangs beabsichtigte zu Lande, sondern \u2014 zu Meere auf den\n Weg. Leopold von Oesterreich, den der Papst f\u00fcr den 8. Sept.\n 1217 nach Cypern bestellte, schiffte sich in Spalatro rechtzeitig\n ein, w\u00e4hrend Endre daselbst Kriegsschiffe kaufte. 61 )\n Um den Preis der hier erworbenen Schiffe, musste Endre jedes\n Recht auf Jadra zu Gunsten der Venetianer aufgeben und einen\n Vertrag unterfertigen, wonach diese zu jeder Zeit und an allen\n Orten in Ungarn freien Durchzug erhielten. Ausserdem hatte\n Endre an Venedig eine Barschaft von 120,000 Gulden zu\n leisten. 62 )\n</p>\n<p>\n Er mietete von Ancona, Jadra und anderen H\u00e4fen Dalma-\n tiens Transportschiffe, die sich aber infolge von Mangel an\n Nahrung f\u00fcr die Mannschaft, sehr langsam fortbewegten.\n Herzog Leopold von Oesterreich liess von Ac ' con aus Endre\n auffordern seine Fahrt nach M\u00f6glichkeit zu beschleunigen.\n Der ungarische K\u00f6nig folgte der Aufforderung Leopolds und\n Steuerte eiligst seinem Ziele zu. In Cypern wurde Endre von\n den Deputierten des Kaisers und des Patriarchen auf\u2019s freund-\n lichste empfangen. Der K\u00f6nig von Cypern und eine Anzahl\n seiner Baronen Hessen sich in das Heer Endre\u2019s aufnehmen,\n um die Fahrt nach Jerusalem an Seite des \u201egewaltigen Herr-\n schers\u201c vollbringen zu k\u00f6nnen. 63 ) Endre II. war hier von einer\n Schar begleitet, dergleichen man seit den ber\u00fchmten Kreuz-\n</p>\n<p>\n eo) Engel, Gesch. d. ung. Reiches (2. Ausg.) I. S. 286.\n ei) Forschungen zur deutschen Gesah. 1876. p. 143 ap. R\u00f6hricht,\n es) Pauler Gyula, XXIII. fej. 129 \u2014 30 old.\n es) Michaud, Liv. XII. p. 430 \u2014 33.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0047/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 314, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 495}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0047/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 629, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 990}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0047/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1258, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1981}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0047/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2517, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3963}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0047/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0047.jp2", "height": 3963, "width": 2517, "levels": 6, "size": 540445}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"47\">\n<p>\n 39 \u2014\n</p>\n<p>\n .z\u00fcgen der I\u00e4frre 1189 und 1191 nicht gesehen hat, < *)\u2022 Das Rie T\n senheer des ungarischen K\u00f6nigs lagerte ausserhalb der Stadt,\n am Bache Kison. Am Freitage des 3. Novembers erschien\n vor Endre u. Leopold der Patriarch von Jerusalem nebst sei-\n ner ganzen Clerisey, der sie entgegengingen, um das Zeichen\n des Heils zu k\u00fcssen.\n</p>\n<p>\n Herzog Leopold und K\u00f6nig Endre wurden \u00fcberall gut\n traktiert und behandelt, ihrem Anh\u00e4nge aber drohte der Hun-\n gerstod, da im- Lande dieses Jahr eine karge, unausgiebige\n Ernte war. Unter solchen Umst\u00e4nden waren Spaltungen im\n Lager der Kreuzfahrer ein unvermeidliches \u00dcbel. Im Laufe\n der Zeit machten sich die Wirkungen dieser Uneinigkeit unter\n den Pilgern in h\u00f6chst nachteiliger Weise bemerkbar. Nahezu\n s\u00e4mtliche Unternehmungen gegen das Heer der Ungl\u00e4ubigen\n endeten mit betr\u00e4chtlichen Verlusten auf Seite der Kreuzfah-\n rer. Erst in Bethsaida, woselbst die heidnischen Einwohner\n ausgepl\u00fcndert und mit der eroberten Beute der Hunger der\n Kreuzfahrer gestillt worden war, \u00e4nderte sich die Sachlage ein\n wenig. Am Thaborberg machten Endre und Leopold den\n ersten sehr waghalsigen Ausfall auf der einen, Patriarch Ru-\n dolph und die K\u00f6nige von Jerusalem und Cypern auf der an-\n dern Seite. Beide Angriffe schlugen die Muselm\u00e4nner erfolg-\n reich zur\u00fcck. Endre und sein Heer wiederholten den Ausfall\n \u2014 vergebens.. Viele Kreuzfahrer begingen Verrat und Messen\n das Heer im entscheidenen Momente im Stiche. Von Endre\n f\u00fcr dieses Verbrechen scharf gemassregelt, versuchten sie ihn\n (Endre) zu vergiften. Hinzu kam noch der Tod des K\u00f6nigs\n von Cypern, der Endre mitveranlasst haben mag, sich nach\n dreimonatlichen, erfolglosen K\u00e4mpfen, vom Heere zu tren-\n nen. 63 ) Um dem Verdachte, er ziehe sich aus Mutlosigkeit\n zur\u00fcck, zu entgehen, unternahm Endre vor seiner Heimreise\n</p>\n<p>\n 64 ) 20,000 zu Ross und mehr als 200,000 Fussvolk.\n</p>\n<p>\n es) Michaud, Liv. XII. p. 430.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0048/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0048/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0048/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0048/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0048/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0048.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 455439}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"48\">\n<p>\n einen letzten energischen Angriff auf das ph\u00f6nicische Gebiet,\n welches er von T\u00fcrken und Arabern besetzt fand, eine Macht,\n der er nicht gewachsen war. Jetzt half kein Zureden mehr:\n Mitte Januar 1218 kehrte Endre begleitet von vielen F\u00fcrsten\n nach Accon zur\u00fcck. Hier improvisierten die F\u00fchrer der ver-\n schiedenen Abteilungen einen Kriegsrat, an welchem \u00fcber die\n Verteilung der eroberten ' Provinzen Beschl\u00fcsse gefasst wur-\n den. Endre erhielt Tripolis, das er sofort mit seinen Truppen\n besetzen liess. Bald ' erfuhr er, dass sein eigenes Reich ein\n Tummelplatz frecher Pl\u00fcnderer geworden ist, deren Nachricht\n zufolge er, unbek\u00fcmmert des Bannfluches, den ihm der Patri-\n arch von Jerusalem nachschleuderte, raschen Tempos nach\n Ungarn zur\u00fcckkehrte. 66 ) Bei dem Papste, welcher die Ankunft\n des ung. K\u00f6nigs in Rom zu einer wahren religi\u00f6sen Feier ge-\n staltete, entschuldigte sich der auf der Heimreise sich befind-\n liche K\u00f6nig, mit den traurigen Vorg\u00e4ngen im eigenem Reiche.\n</p>\n<p>\n Die Abreise des ungarischen K\u00f6nigs vom Kampfplatze,\n verminderte betr\u00e4chtlich die Pilgerfahrten nach Jerusalem.\n Die Nachz\u00fcgler dieses grossen Heeres waren in Zahl und Be-\n deutung f\u00fcr Ungarn so gering, dass wir eine Auseinander-\n setzung mit denselben f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig erachten. Wir lassen\n einen Kapitel folgen, in dem wir den Einfluss der Kreuzz\u00fcge\n auf Ungarn, mit besonderer Ber\u00fccksichtigung desjenigen En-\n dre\u2019s, in all seinen Fasern kennen lernen sollen.\n</p>\n<p>\n 00) Epist. Andreas ad Honor. ap. Pray Annal Hung. I. p. 214.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0049/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 314, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 495}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0049/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 629, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 990}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0049/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1258, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1981}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0049/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2517, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3963}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0049/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0049.jp2", "height": 3963, "width": 2517, "levels": 6, "size": 496394}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"49\">\n<p>\n KAPITEL IV.\n</p>\n<p>\n Die Folgen der Kreuzz\u00fcge f\u00fcr Ungarn.\n</p>\n<p>\n Die Kreuzz\u00fcge waren in ihren Folgen f\u00fcr die gesammte\n Welt, ohne Zweifel, die eigenth\u00fcmlichsten und hervorragend-\n sten Ereignisse der Weltgeschichte. Sie gestalteten den \u00f6stli-\n chen und westlichen Teil Europa\u2019s zwei Jahrhunderte hin-\n durch zu einem Boden stetigen Aufruhrs und ununterbroche-\n ner religi\u00f6ser Schw\u00e4rmerei und Fieberhaftigkeit. Sie erforder-\n ten, wie es die neueste Forschung ergab, ein Menschenmaterial\n von mehr als zwei Millionen Seelen, w\u00e4hrend die Geld- und\n Verm\u00f6gensverluste unberechenbar und historisch. unnachweis-\n bar sind. Das endg\u00fcltige Resultat der Kreuzz\u00fcge war, eine\n ' gr\u00fcndliche Umgestaltung der bisherigen abendl\u00e4ndischen Kul-\n tur, der m\u00e4chtige Fortschritt, der sich innerhalb des Zeitrau-\n mes des Kreuzzugsbewegung auf allen Gebieten des Lebens\n bei den V\u00f6lkern des Westens bemerkbar machte.\n</p>\n<p>\n Das Wandern der abendl\u00e4ndischen V\u00f6lker nach dem Mor-\n genlande, bewirkte zun\u00e4chst eine gegenseitige Ann\u00e4herung\n und Angliederung unter den bis zu dieser Bewegung scharf\n von einander getrennten Nationen des Westens und brachte\n eine Wechselbeziehung zwischen V\u00f6lkern zustande, die sich\n ehedem nie kannten. Es beseitigte jene barbarische Behand-\n lung, welche infolge der Verschiedenheit der Gewohnheiten\n und Sitten, diese V\u00f6lker gegeneinander anwandten.\n</p>\n<p>\n Von nachhaltigem Einfluss ferner, war die Kreuzzugs-\n bewegung auf die Entwicklung der bildenden K\u00fcnste, die sich\n in vielseitiger Bet\u00e4tigung k\u00fcnstlerischen Schaffens und Her-\n vorbringens, in der Errichtung von Kirchen, Kl\u00f6stern, Hospi-\n t\u00e4lern etc., kundgab.-\n</p>\n<p>\n Noch Nachhaltiger wurde durch die religi\u00f6se Bewegung\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0050/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0050/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0050/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0050/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0050/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0050.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 606950}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"50\">\n<p>\n 42\n</p>\n<p>\n der Pilgerfahrten die romantische Abenteuerlust, der Schwung\n der Phantasie ritterlicher Heldendrang, kurz, das Gef\u00fchl f\u00fcr\n allerlei Poesie gef\u00f6rdert.\n</p>\n<p>\n Eine Folge der Kreuzz\u00fcge endlich war auch das rasche\n Aufbl\u00fchen und Gedeihen des Handels und der Gewerbe, her-\n vorgerufen durch die von uns schon angedeutete Ber\u00fchrung\n der morgen- und abendl\u00e4ndischen V\u00f6lker miteinander. Das\n waren die Folgen der Kreuzzugsbewegung im allgemeinen.\n Die Folgen f\u00fcr die einzelnen L\u00e4nder zu er\u00f6rtern, w\u00fcrde uns\n zu weit f\u00fchren und die Grenze der \u00fcbernommenen Aufgabe,\n eine Abhandlung \u00fcber \u201eUngarn in den Kreuzz\u00fcgen\u201c \u00fcber-\n schreiten.\n</p>\n<p>\n * * '\n</p>\n<p>\n *\n</p>\n<p>\n Wir gelangen also zu der Frage: Wie war es um Ungarn\n nach Beendingung der Kreuzfahrten bestellt? Infolge des\n Weges der meisten der Kreuzz\u00fcge \u00fcber dieses Land, blieb es\n nat\u00fcrlich, weder von den ung\u00fcnstigen noch von den g\u00fcnstigen\n Resultaten unber\u00fchrt. Ungarn hatte sich, wie wir\u2019s in den\n vorangegangenen Kapiteln an Hand geschichtlicher Tatsachen\n nachwiesen, trotz seinem Hange und Drange nach Kriegstaten,\n an den abendl\u00e4ndischen Unternehmungen verh\u00e4ltnism\u00e4ssig\n sehr gering beteiligt. Erst am Anf\u00e4nge des 13. Jahrhunderts,\n wann man sich das rote Kreuz nicht mehr mit wahrem Feuer-\n eifer der Religiosit\u00e4t und des reinen h\u00f6heren Zwecks willen,\n sondern schn\u00f6der Spekulationen wegen an das Kleid heftete,\n tritt Ungarn, unter F\u00fchrung Endre II., dem Dr\u00e4ngen des Pap-\n stes gehorchend, in die Reihe der nach Jerusalem pilgernden\n Volksmassen ein.\n</p>\n<p>\n Die \u00fcberaus stark national denkenden und chauvinistisch\n f\u00fchlenden Magyaren, hielten sich nicht nur von dieser, sondern\n jeder Unternehmung internationalen Characters fern. Man\n hegte im allgemeinen die Bef\u00fcrchtung, durch die Ber\u00fchrung\n mit anderen Nationalit\u00e4ten das echt magyarische Gepr\u00e4ge ver-\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0051/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 314, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 495}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0051/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 629, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 990}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0051/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1258, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1981}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0051/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2517, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3963}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0051/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0051.jp2", "height": 3963, "width": 2517, "levels": 6, "size": 522859}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"51\">\n<p>\n 43\n</p>\n<p>\n Heren zu m\u00fcssen, eine Auffassung, die nicht ganz unrichtig\n ist. Aus diesem Grunde und den schon oben angef\u00fchrten wa-\n ren alle Regenten Ungarns, von K\u00f6nyves Kalman bis Ende II.,\n mehr oder weniger Gegner der Kreuzzugsbewegung. Ohne\n p\u00e4pstliche Zudringlichkeit w\u00e4re ein direkt ungarischer Kreuz-\n zug niemals zustande gekommen. Selbst der fromme L\u00e4szlo\n (Ladislaus), der vor seiner Jerusalemfahrt starb, w\u00e4re f\u00fcr eine\n solche Unternehmung nicht gewonnen worden, w\u00e4re er nicht\n zum F\u00fchrer des seinerzeit geplanten Kreuzzuges auserkoren\n gewesen. Kalman hingegen, von L\u00e4szlo in jeder Hinsicht viel\n erfahrener und gesinnungsreicher, achtete weder auf die in\u2019s\n Land gesandten Bullen des Papstes, noch aufs Gel\u00fcbde seines\n Vaters. Auch der am byzantinischen Hofe auferzogene und\n diplomatisch geschulte Bela III. bewies den Kreuzfahrern nur\n Freundlichkeit, indem er sie unangefochten durch Ungarn\n ziehen Hess, im \u00fcbrigen aber k\u00fcmmerte er sich um die religi\u00f6se\n Seite der Sache blutwenig. Der einzige, der sich dem Papste\n ergab, war der charakterschwache Endre II. Seinen grossen\n Anhang erwarb er sich nicht ausschlieslich in Ungarn, sondern\n in den ihm untert\u00e4nigen Nachbarl\u00e4ndern, aus welchem Grunde\n von einer Beteiligung Ungarns an den Kreuzz\u00fcgen, im Sinne\n der deutschen und franz\u00f6sischen, keine Rede sein kann. Und\n trotz dieser geringen Beteiligung waren die Kreuzfahrten\n f\u00fcr Ungarn von Folgen, die eine f\u00f6rmliche Umgestaltung\n aller bestehenden Ordnungen des Landes hervorriefen. W\u00e4h-\n rend der Kreuzz\u00fcge musste Ungarn, obwohl es der Bewegung\n moralisch fern stand, gleich vielen anderen L\u00e4ndern, die Chris-\n tentumsteuer an die in Sachen der Gelderpressung \u00fcberaus\n geschickten P\u00e4pste abliefern.\u00ab 7 ) Bei der damaligen Armut der\n</p>\n<p>\n 67) England wurde vom Papste mit hoher Steuer belastet, w\u00e4hrend\n Frankreich Gregor VII. mit Erfolg trotzte. Russland, Ungarn, Dal-\n matien und Istrien, besonders aber Polen, sind zu gr\u00f6sseren Zahlun-\n gen dieser Art gezwungen worden Vide: Prof. Ph. Woker, Das Fi-\n nanzwesen der P\u00e4pste II. 39.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0052/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0052/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0052/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0052/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0052/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0052.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 551610}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"52\">\n<p>\n Kirche und des Landes, waren diese Abgaben, die sich oft auf\n hohe Summen beliefen und mit grausamen Massregeln ein-\n getrieben wurden, Gegenstand allgemeiner Erbitterung, wo-\n durch freilich der Sache des Kreuzzuges eher ein Schaden als\n Nutzen zugef\u00fcgt worden ist.\n</p>\n<p>\n Bevor wir auf die sch\u00e4dlichen Folgen in politischer Hin-\n sicht zu sprechen kommen, r\u00fccken wir hier eine kleine Be-\n trachtung \u00fcber die Wirkungen der Kreuzz\u00fcge auf den Handel\n und die Industrie Ungarns ein.\n</p>\n<p>\n Seitdem die Magyaren ihre Einf\u00e4lle nach Deutschland,\n Italien und den anderen Nachbarl\u00e4ndern einstellten, fehlte es\n ihnen an jeder Kenntnis dieser Gebiete. Die Kreuzz\u00fcge boten\n ihnen wieder einmal Gelegenheit, die Sitten, Gewohnheiten,\n die Literatur und Wissenschaft, Kunst,. Technik, sowie die\n Vertreter derselben, die Kampf- und Waffenger\u00e4te der V\u00f6lker,\n eindringlich kennen zu lernen. Solche Wechselbeziehungen\n kamen ganz besonders dem Handel und der Industrie zugute.\n Venedig, Genua und Pisa schwangen sich w\u00e4hrend der Kreuz-\n z\u00fcge zu m\u00e4chtigen Republiken empor, welche, vereint mit den\n von Kaiser Friedrich Bela III. deduoierten Kriegsschiffe, den\n Handelsverkehr auf der Donau erh\u00f6hten und jeden Gesch\u00e4fts-\n betrieb und den unter den V\u00f6lkern \u00fcblichen Waarenaustausch\n erleichterten. Vorz\u00fcglich Esztergom, woselbst franz\u00f6sische,\n deutsche und italienische Kaufleute ihre in der Hauptstadt\n Ungarns oder in Szekesfehervar besorgten Waren vor\u00fcber\n transportierten und f\u00fcr die Ein- und Ausfuhr an den dortigen\n Domkapitel hohe Z\u00f6lle entrichten mussten, wuchs zur Zeit der\n Pilgerfahrten zu einer der m\u00e4chtigsten und Verkehrreichsten\n Handelsst\u00e4dte empor.\u00ab\u00ab) Die Geldeinnahmen an den M\u00e4rkten\n sind durch die ins Land gekommenen Pilger, insgesamt\n Sechsmalhunderttausend, hier Kleidung und Nahrungsmittel\n</p>\n<p>\n es) Ormos Zsigmond, Magyarorsz\u00e4g m\u00fcvel\u00f6desi t\u00f6rtenete, I.\n .24 old.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0053/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 314, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 495}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0053/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 629, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 990}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0053/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1258, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1981}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0053/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2517, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3963}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0053/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0053.jp2", "height": 3963, "width": 2517, "levels": 6, "size": 556685}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"53\">\n<p>\n 45\n</p>\n<p>\n einkaufend, in betr\u00e4chtlichem Masse in die H\u00f6he gestiegen.\n Von allen Teilen des Landes bezogen die Kreuzfahrer Wein,\n Stoff, Mehl, Viehe etc. und f\u00fchrten sie dann in die L\u00e4nder,\n wo sie hinkamen, ein. Die Kreuzfahrer hatten Angst von den\n in Bulgarien u. der T\u00fcrkei herumziehenden betr\u00fcgerischen\n Kr\u00e4mern \u00fcbervorteilt zu werden und kauften ihr ganzes Pro-\n viant f\u00fcr die Reise mit Vorliebe in Ungarn ein, wo sie vor\n Betrug und Ausbeutung gesetzlich gesch\u00fctzt waren. 69 )\n</p>\n<p>\n Nicht selten wurden solche Kreuzfahrer, die den Ungarn\n hinsichtlich ihres Betragens im Lande gefielen, von diesen\n auf weitere Strecken, gew\u00f6hnlich bis nach Bulgarien, begleitet,\n dabei nicht nur neue Bekanntschaften, sondern auch neue Han-\n delsquellen und Absatzkammer f\u00fcr ihre Waren er\u00f6ffnend. So*\n gar der Verkehr mit den Griechen, deren Kaiser bald Verb\u00fcn-\n dete, bald Feinde der ungarischen K\u00f6nige waren, ist durch das\n Bindeglied zwischen den Pilgern und Ungarn, f\u00fcr lange Zeit\n hinaus gefestigt und geregelt worden. Nicht geringeren Vor-\n schub leisteten dem Handel die durch die Judenverfolgungen\n in Mainz, Worms und Prag nach Ungarn in grosser Anzahl\n eingewanderten Juden und Ismaeliten. Speziell die Juden.\n Diesen ist der Ankauf von Grund und Boden versagt oder nur\n auf einem Bischofssitz gestattet gewesen, wodurch sie sich\n zum Handel hingetrieben f\u00fchlten und auf diesem Gebiete eine\n solche Konkurrenzf\u00e4higkeit entwickelten, dass man sie allent-\n halben zu f\u00fcrchten und zu hassen begann. Alles in Allem:\n W\u00e4hrend der Kreuzzugsperiode hatten\u2019s die ungarischen K\u00f6-\n nige nicht n\u00f6tig die Goldbergwerke zur M\u00fcnzpr\u00e4gung aus-\n beuten und Wechselgeld schlagen zu lassen.\u2122) Dieser Um-\n stand gen\u00fcgt vollkommen zur Charakterisierung der durch die\n Kreuzfahrten geschaffene Handelslage der Ungarn. Der\n enorme Einkauf von Getreide und Mehl im Lande, hinterliess\n</p>\n<p>\n e 9 ) Horvath Mih\u00e4ly, Magyarorsz\u00e4g ipar es keresk. t\u00f6rt. a k\u00f6zep-\n korban II. 23 old.\n</p>\n<p>\n 70) Ibid.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0054/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0054/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0054/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0054/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0054/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0054.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 539589}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"54\">\n<p>\n 46\n</p>\n<p>\n manchmal auch seine schlimmen Folgen. Diese bestanden\n darin, dass Ungarn, in Ackerbaut\u00e4tigkeit anderen L\u00e4ndern\n weit hintan, ab und zu Hungersnot leiden musste/*) weil die\n gem\u00fctlichen Ungarn, nicht mehr als das zur Deckung ihres\n Lebensbedarfs n\u00f6tige Land bebauten und jetzt davon ein gut\n Teil den Kreuzfahrern \u00fcberliessen.\n</p>\n<p>\n Die Kreuzz\u00fcge wirkten auch auf die Bildung, Kulturent-\n wicklung und Gesittung des ungarischen Volkes, h\u00f6chst heil-\n sam. Es entstanden w\u00e4hrend der Pilgerfahrten grosse litera-\n rische und gewerkschaftliche Centren, deren Wirken und\n schaffen sich auf viele Bezirke und Comitate ausdehnte.\n Die neuerhaltene Bildung und Kultur, brachte auch in das alte\n zuim Teil heidnische Gerichtsverfahren in Ungarn, neue Ord-\n nung. Es wurde zeitgem\u00e4sser. Die zur Zeit K\u00e4kn\u00e4n\u2019s in\n vielen Ortschaften, wie Pozsony, Nyitra und Nagyv\u00e4r\u00e4d 72 ) bei\n Gerichtsf\u00e4llen angewandte Feuerprobe wurde jetzt g\u00e4nzlic ' h\n konfisciert u. statt ihrer das moderne System der Verurteilung\n oder Freisprechung auf Grund der Zeugenschaft zweier glau-\n bensw\u00fcrdigen Personen eingef\u00fchrt. Freilich ist diese Bar-\n barei der jeder Humanit\u00e4t hohnsprechenden Feuer- und Was-\n serprobe, von den ungarischen K\u00f6nigen und Gerichtsbeh\u00f6rden\n nur selten vorgenommen worden; jetzt aber hat sie ein f\u00fcr\n allemal, kraft des Gesetzes, ihren Todesstoss erhalten. Die\n am Olt und in Moldau wohnenden Kumanen waren nach den\n Kreuzz\u00fcgen die alleinigen barbarischen Einwohner, bis 1227\n auch diese gewaltsam zum Christentume bekehrt worden\n sind. 73 ) Nicht etwa um gute Christen f\u00fcr den Staat heranzu-\n bilden; zw\u00e4ng man die Kumanen zur Annahme des Christen-\n tumes, da ja auch die magyarischen Elemente nichts weniger\n als gl\u00e4ubige Christen waren, sondern die Einsicht, dass\n</p>\n<p>\n *) Katona III. p. 591. u. Horvath II. p. 30.\n</p>\n<p>\n 72 ) Pozsony\u2014 Pressburg; Nyitra\u2014 Neutra; Nagyv\u00e4rad \u2014 Gross-\n (vardein.\n</p>\n<p>\n 73) Ormos Zsigm., II. p. 144 \u2014 46.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0055/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 314, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 495}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0055/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 629, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 990}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0055/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1258, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1981}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0055/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2517, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3963}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0055/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0055.jp2", "height": 3963, "width": 2517, "levels": 6, "size": 518806}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"55\">\n<p>\n 47\n</p>\n<p>\n dem abscheulichen Barbarentume der Heiden, nur auf dem\n Wege zum Christentum ein Ende bereitet werden k\u00f6nne, gab\n \u25a0der Regierung die Knute gegen die Rum\u00e4nen in die Hand.\n Um aber die gef\u00e4hrlichen Rum\u00e4nen durch diese Ausnahme-\n behandlung nicht allzusehr zu reizen, wurde das Experiment\n der Bekehrung auch an den sonst civilisierten Juden und Is-\n rnaeliten vorgenommen. Weil letztere Rassen weniger Assi-\n milationsf\u00e4higkeit besassen und der Bekehrung sich mit all\n ihrer Macht widersetzten, brachte Kalman auf Wunsch des\n Volkes gegen sie sch\u00e4rfere Massregel in Anwendung. Aus\n den einzelnen Paragraphen 74 ) wurde bald ein fertiges- Juden-\n gesetz. 76 ) Gegen\u00fcber Graf Emicho jedoch, der sein M\u00fctchen\n auch an den ungarischen Juden ein wenig k\u00fchlen wollte-, nahm\n sie der liberale K\u00f6nyves Kalman i-n Sch\u00fctz.\n</p>\n<p>\n Die Folgen der Kreuzz\u00fcge f\u00fcr Ungarn machten sich am\n st\u00e4rksten nach der Heimkehr des K\u00f6nigs Endre /II. ' f\u00fchlbar.\n Seine Jerusalemfahrt, bedeutete eine Demolierung des unmit-\n telbar durch die Kreuzfahrten entstandenen Kulturbaus.\n Schon vor Antritt diesen verh\u00e4ngnisvollen Reise war Endre,\n um das n\u00f6tige Geld aufbringen zu k\u00f6nnen, gezwungen, die\n Kircheng\u00fcter seines Landes anzutasten. Er scheute es nicht,\n seine in Veszprem aufbewahrte K\u00f6nigskrone \u2014 gleichfalls\n aus Geldmangel \u2014 f\u00fcr hundertvierzig Mark zu verpf\u00e4nden. 7 \u00ab).\n Schon vor seinem Kreuzzuge also, ist der Kredit und das An-\n sehen Endre\u2019s betr\u00e4chtlich gesunken. Das Volk sah in ihm\n \u25a0nicht so sehr den K\u00f6nig, als den in Schulden und Fehler ver-\n fallenen Menschen. Zur Charakteristik seien hier einige Stel-\n len aus der Urkunde des Laridesrichters Paul angef\u00fchrt. Dort\n heisst es : Quum ideni dominus Andreas rex in s\u00fcccursum\n</p>\n<p>\n 74) Verbot christl. Frauen zu heiraten, solche Knechte zu halten.\n Fremde Grundst\u00fccke zu kaufen u. a. m.\n</p>\n<p>\n 75) Szalay L\u00e4szl\u00f6 m. o. t\u00f6nt. I. 208 old (Dias Decret siehe bei\n Mail\u00e4th.)\n</p>\n<p>\n 70) Urkunde v. Jahre 1 33 %, verfasst von. -Pal, Orsz\u00e4gbiro.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0056/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0056/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0056/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0056/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0056/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0056.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 697967}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"56\">\n<p>\n 48\n</p>\n<p>\n sanctae Jerosolymitanae terrae fuisset profecturus, ab ecclesia\n vesprimiensi rex honestas et unam pretiosissimam accepisset\n coronam beatae memoriae Kyslae XII. marcas auri purissimi\n continetem, praeter lapides quam ultramarinis partibus pro\n sentum quadraginta marcis expendisset.\n</p>\n<p>\n Nach seiner Heimkehr schreibt Endre II. selbst einen\n Klagebrief an den Papst. \u201eIn unserem Reiche angelangt\u201c \u2014\n f\u00fchrt er darin aus \u2014 \u201em\u00fcssen wir wahrnehmen, dass sowohl\n Kirchliche als auch Weltliche des Landes jede Phantasie\n \u00fcberschreitende Verbrechen begangen haben. Den Staats-\n schatz fanden wir erbeutet, dass wir unsere auf der Reise nach\n Jerusalem erhobenen Anleihen unm\u00f6glich begleichen k\u00f6nnen;\n f\u00fcnfzehn Jahre werden kaum hinreichen das Land wieder in\n das alte Fahrwasser zu bringen.! 7 ) So klagt Endre II. \u00fcber\n Vergehen, die in erster Reihe auf seine eigene Rechnung zu\n stellen sind. Denn die Grossen des Landes waren l\u00e4ngst zu\n einer solchen Misswirtschaft gew\u00f6hnt. Damit begann ja\n Endre II. zu regieren. Der Anblick der traurigen Lage des\n Reiches konnte den K\u00f6nig gewiss ge\u00e4rgert und gequ\u00e4lt, kei-\n neswegs aber zu sehr \u00fcberrascht haben. Was \u00fcber das Land\n hereinbrach, hat jeder B\u00fcrger des Staates, geschweige denn\n der K\u00f6nig, vorausgesehen. Einen L\u00f6wenanteil an der politi-\n schen Misere des Reiches hatten die Obergesp\u00e4ne. Zahlreiche\n dieser hohen Beamten legten dem Volke verschiedene unge-\n b\u00fchrliche Steuern w\u00e4hrend der Abwesenheit des K\u00f6nigs auf,\n griffen dann tief in den Staatss\u00e4ckel und flohen nach -vollbrach-\n ter Tat in die benachbarten L\u00e4nder. Die Bisch\u00f6fe sahen dem\n \u2014 selbstredend \u2014 auch nicht m\u00fcssig zu. Sie stahlen wo und\n wieviel sie konnten. Der Bischof von V\u00e4cz legte sogar Hand\n auf kirchliches Gut. Dieser habgierige \u201eHeilige\u201c, verfocht\n sein Raubsystem mit solchem krankhaften Fanatismus, dass\n</p>\n<p>\n 77) Der Brief ist bei Katona, Hist. Krit. V. p. 303 und Pray, An-\n na ^* P* 2I 4 abgedruckt. Hier griff ich blos die kennzeichnend-\n</p>\n<p>\n sten Stellen davon heraus.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0057/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 308, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 492}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0057/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 617, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 984}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0057/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1234, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1969}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0057/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2469, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3939}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0057/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0057.jp2", "height": 3939, "width": 2469, "levels": 6, "size": 500935}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"57\">\n<p>\n 49\n</p>\n<p>\n er die Widerstrebenden entweder aus der Kirche ausschloss\n oder durch gedungene M\u00f6rder hinrichten Hess. Aehnliche\n Verbrechen begingen \u2014 mit wenigen Ausnahmen \u2014 s\u00e4mt-\n liche an der Staatsleistung beteiligten Personen. Wie sollte\n bei derartigen Umst\u00e4nden das w\u00e4hrend der Kreuzz\u00fcge einer\n wirtschaftlichen Entwicklung und kulturellen Auferstehung\n entgegengehende Ungarn wegen der Kreuzfahrt des eigenen\n K\u00f6nigs, niicht in jeder Hinsicht verarmen und vegetieren?\n</p>\n<p>\n K\u00f6nig Endre war jetzt nicht mehr der allerorten gef\u00fcrch-\n tete Held. Sein Ansehen, als Herrscher und Mensch, nahm\n tagt\u00e4glich ab. Im Reiche sowohl als ausserhalb desselben.\n An die Ausf\u00fchrung seines alten Planes, die Macht seiner Herr-\n schaft auch nach Galizien hin auszudehnen, dachte Endre II.\n nicht im entfernsten mehr.\n</p>\n<p>\n Von den Nachbarf\u00fcrsten wurde der ungarische K\u00f6nig\n nur noch gereizt. Mistislaw, der F\u00fcrst von Novgorod, der\n ersch\u00f6pften Kraft Endre\u2019s sich wohl bewusst, vertrieb dessen\n Sohn aus dem Reiche und schreckte dabei vor keiner Rache\n Endre\u2019s zur\u00fcck. Den gr\u00f6ssten Kummer bereitete Endre II.,\n sein Sohn Bela, den er vor der Kreuzfahrt kr\u00f6nen Hess und\n dadurch an\u2019s Herrschen dermassen gew\u00f6hnt hatte, dass er\n nach R\u00fcckkehr seines Vaters den Regierungsstab nicht aus\n der Hand geben wollte. Es kam zwischen Vater und Sohn\n zu einem offenen Kriege. Endre siegte wohl \u00fcber den jungen\n Pr\u00e4tendenten, aber auch Bela fand grossen Anhang, der ihn\n im Kampfe gegen den Vater kr\u00e4ftig unterst\u00fctzte. So ward\n Ungarn nach der R\u00fcckkehr Endre\u2019s ein wahrer Tummelplatz\n von Wirren, Raufereien und Skandalen.\n</p>\n<p>\n Und wie sich nach dem \u201epulsieren des Weltgeistes\u201c \u00fcber-\n all das Bed\u00fcrfnis neuer Gesetzb\u00fccher f\u00fchlbar machte, entging\n auch Ungarn dem drohenden Untergang durch die Sch\u00f6pfung\n einer neuen Verfassung, die unter dem Namen \u201eBulla aurea\u201c 78 )\n</p>\n<p>\n 7 s) Bulla aurea \u2014 Arany Bulla vom Jahre 1222.\n</p>\n</page>\n"}], [{"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0058/full/pct:12.5/0/default.jpg", "width": 319, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 496}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0058/full/pct:25/0/default.jpg", "width": 639, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 992}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0058/full/pct:50/0/default.jpg", "width": 1278, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 1985}, {"url": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0058/full/pct:100/0/default.jpg", "width": 2557, "levels": 1, "mimetype": "image/jpeg", "height": 3971}, {"mimetype": "image/jp2", "info": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0058/info.json", "url": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_0058.jp2", "height": 3971, "width": 2557, "levels": 6, "size": 432982}, {"mimetype": "text/xml", "use": "text", "fulltext": "<page pagenum=\"58\">\n<p>\n LIBRARY OF CONGRE\n</p>\n<p>\n 0 019 732 55 !\n</p>\n<p>\n - 50 \u2014\n</p>\n<p>\n bekannt ist. Diese Verfassung ist haupts\u00e4chlich zur Nieder-\n werfung der ung. Magnaten ins Leben gerufen worden, da\n diese auch noch nach der Wiederkehr des K\u00f6nigs die Macht\n der Dynastie zu ersch\u00fcttern suchten. 78 ) Sie enth\u00e4lt 31 Punkte\n und fordert: Hebung der Bauernklasse, Abschaffung der Miss-\n wirtschaft des Adels, periodische St\u00e4ndeversammlungen, glei-\n chen Schutz und gleiches Recht f\u00fcr jeden B\u00fcrger, kurz, Be-\n seitigung aller Missst\u00e4nde, welche w\u00e4hrend der Abwesenheit\n des K\u00f6nigs, in Ungarn Gang und G\u00e4be waren. Die \u201eBulla\n aurea\u201c bildete sechs Jahrhunderte hindurch die Grundlage der\n ungarischen Verfassung. Sie vermochte erst nach vielen Jah-\n ren der gesunkenen k\u00f6niglichen Gewalt und dem mit einer\n schweren politischen und wirtschaftlichen Krise ringenden\n Ungarlande, aufzuhelfen.\n</p>\n<p>\n 7\u00bb) Joh. Mail\u00e4th I. Kap. VI. S. 143.\n</p>\n</page>\n"}]], "djvu_text_file": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_djvu.txt", "epub_file": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec.epub", "url": "https://www.loc.gov/resource/dcmsiabooks.ungarnwahrendund00buec/", "image": "http://tile.loc.gov/image-services/iiif/service:gdc:dcmsiabooks:un:ga:rn:wa:hr:en:du:nd:00:bu:ec:ungarnwahrendund00buec:ungarnwahrendund00buec_0003/full/pct:12.5/0/default.jpg", "representative_index": 2, "fulltext_file": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec_djvu.xml", "pdf": "http://cdn.loc.gov/service/gdc/dcmsiabooks/un/ga/rn/wa/hr/en/du/nd/00/bu/ec/ungarnwahrendund00buec/ungarnwahrendund00buec.pdf"}]}